<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CS_09_10_CO">
<libroTitulo>Demografía</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_09_10_CO_157731C4C12449E3A64BF2E51699577D">
<seccion1Titulo>Factores demográficos</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La <negrita>población</negrita> de un territorio es el número total
de personas que viven en él. En la población influyen el <negrita
>crecimiento natural</negrita>, los <negrita>movimientos migratorios</negrita
> y su <negrita>distribución en el espacio</negrita> (densidad).</p>
<p>Estudiar la población y los  diferentes elementos que condicionan
sus características es importante para conocer mejor los rasgos de
las distintas sociedades del mundo, incluida la nuestra. Para los
gobiernos es importante conocer las características de su población,
pues a partir de esta información podrán prever las necesidades de
sus ciudadanos.</p>
<seccion2 id="S2_CS_09_10_CO_3BD23C21BEE246E5A0DF4F9EC7C09608">
<seccion2Titulo>La densidad de la población mundial</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La población no se reparte del mismo modo en el territorio. Por
un lado, hay lugares o regiones muy pobladas, pero también existen
otros que no lo están tanto e incluso hay algunos en los que apenas
vive gente.</p>
<p>Para saber si un territorio está muy o poco poblado, es necesario
averiguar cuántos habitantes tiene y cómo se distribuyen en el territorio.
En otras palabras, tenemos que conocer cuál es su <negrita>densidad
de población</negrita>.</p>
<p>En la actualidad, viven en la Tierra cerca de siete mil millones
de personas. Su distribución sobre la superficie terrestre es desigual
y depende de factores históricos, físicos y económicos, así como de
los movimientos de la población (crecimiento natural y saldo migratorio).
Conocer todas las variantes que afectan al crecimiento, movimiento
y distribución de la población será necesario para entender cómo funciona
nuestro mundo.</p>
<imagen src="CS_09_10_CO_IMG01_small.jpg">
<p>La <negrita>población de la Tierra</negrita> no se reparte de forma
uniforme. Por ejemplo, mientras en Asia vive más de la mitad de la
población del planeta,  en Oceanía vive menos del 1 % de la población
mundial.</p>
</imagen>
<p>Para poder comparar el volumen de población de dos lugares distintos,
debemos calcular su <negrita>densidad de población</negrita>. Se entiende
como densidad de población a los habitantes que ocupan una determinada
superficie.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La densidad de población</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p><negrita>Densidad de población = número de habitantes / superficie
en km<superindice>2</superindice></negrita></p>
<p>Por ejemplo: en Argentina viven 40 091 359 personas distribuidas
en una superficie de 2 780 092 km<superindice>2</superindice>. Para
conocer cuál es la densidad de población de este país suramericano,
tenemos que hacer la siguiente operación:</p>
<p><negrita>40 091 359 / 2 780 092 = 14,42 hab./km<superindice>2</superindice
></negrita></p>
<p>Según este resultado, la densidad de población en Argentina es
de 14,42 hab./km<superindice>2</superindice>.</p>
<p>Otro ejemplo:</p>
<p><negrita>Densidad de población = número de hab. / superficie en
km<superindice>2</superindice></negrita></p>
<p>Una localidad tiene una superficie de 13 km<superindice>2</superindice
> y 1500 habitantes. Si queremos calcular cuál es su densidad de población,
tenemos que hacer la siguiente operación:</p>
<p><negrita>1500 / 13 = 115 hab./km<superindice>2</superindice></negrita
></p>
<p>Según este resultado, en esta localidad viven 115 personas en cada
kilómetro cuadrado.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>A los gobiernos les interesa saber la densidad de población de
los territorios para poder cubrir sus necesidades en temas como alimentación,
sanidad, educación, etc. Para ello utilizan medios como el censo (recuento
directo de la población de un territorio) y el padrón municipal (registro
de los habitantes que residen en un municipio).</p>
<p>Las zonas donde hay más densidad de población son las urbanas,
porque las ciudades están preparadas para concentrar mucha población
en poco espacio. En la actualidad, hay una tendencia creciente de
migración de la población a las grandes ciudades, y esto es un fenómeno
a escala global, es decir, sucede en todo el mundo.</p>
<p>Las regiones del planeta con mayor densidad de población son: Asia
oriental, sur de Asia, sudeste asiático, Próximo Oriente, golfo de
Guinea, Europa occidental, costa este de Estados Unidos, América Central
y el sudeste de Brasil.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_10_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-D2930A6E1F254CC39F1B3F825275ACA9"
>La densidad de población</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_10_CO_603381FE57114D789F3EDC944E044D25">
<seccion2Titulo>El crecimiento de la población mundial</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El crecimiento natural es la diferencia entre el número de <negrita
>nacimientos</negrita> y de <negrita>defunciones</negrita> (muertes)
en un territorio concreto. Si el número de personas que nacen es superior
al número de personas que mueren, hablamos de <negrita>crecimiento
natural positivo</negrita>; si sucede lo contrario, estamos ante un <negrita
>crecimiento natural negativo</negrita>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El crecimiento natural</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p><negrita>Crecimiento natural = nacimientos – defunciones</negrita
></p>
<p>Por ejemplo, tenemos una localidad en la que en un año han nacido
20 niños y han muerto 15 personas. Si queremos calcular cuál ha sido
su crecimiento natural, debemos hacer la siguiente operación:</p>
<p><negrita>20 – 15 = 5</negrita></p>
<p>Según este resultado, el crecimiento natural ha sido de cinco personas.
Como el número de nacimientos es superior al número de defunciones,
podemos decir que se ha dado un <negrita>crecimiento natural positivo</negrita
>.</p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_10_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-03FFA498478F4CB898EB984AC6854297"
>El crecimiento natural: natalidad y mortalidad</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_10_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-F80FE796FCED40388475484BFD26F082"
>Analiza el crecimiento natural de la población</enlace>
</practica><seccion3
id="S3_CS_09_10_CO_DB0AAA3D345943499F55F393BF818817">
<seccion3Titulo>La natalidad</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Para poder medir y comparar la natalidad de distintos territorios,
debe calcularse la <negrita>tasa bruta de natalidad</negrita> (TN),
que nos indica la cantidad de nacidos al año, por cada 1000 habitantes.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La tasa bruta de natalidad</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p><negrita>TN = (nacimientos en un año / población total) • 1000</negrita
></p>
<p>Por ejemplo: en una localidad viven 1500 personas y en el año han
nacido 20 niños. Si queremos calcular cuál ha sido la tasa bruta de
natalidad, tendremos que hacer la siguiente operación:</p>
<p><negrita>(20 / 1500) • 1000 = 0,013 • 1000 = 13,3 %</negrita></p><?Pub
Caret 43?>
<p>Según este resultado, la <negrita>tasa bruta de natalidad</negrita
> ha sido de 13,3 nacimientos por cada 1000 habitantes.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>En la actualidad, los <negrita>países desarrollados</negrita> (o
ricos) suelen presentar una <negrita>baja tasa de natalidad</negrita
> debido a varios factores:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Se tiene el primer hijo a una edad más avanzada.</listaElemento>
<listaElemento>Hay una tendencia a tener menos hijos.</listaElemento>
<listaElemento>El alto coste de la vida.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>En los <negrita>países poco desarrollados</negrita> (países pobres),
en cambio, se da una <negrita>alta tasa de natalidad</negrita>, lo
que hace que sus poblaciones sean jóvenes.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_10_CO_2240AB942E5B415A9D0D648C68CC13D9">
<seccion3Titulo>La mortalidad</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Para poder medir y comparar la mortalidad de distintos países se
utiliza la <negrita>tasa bruta de mortalidad</negrita> (TM), que relaciona
el número de defunciones en un año respecto al total de la población.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La tasa bruta de mortalidad</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p><negrita>TM = (defunciones en un año / población total) • 1000</negrita
></p>
<p>Por ejemplo: en una localidad viven 1500 personas y en un año han
muerto 15 de ellas. Si queremos calcular cuál ha sido la tasa bruta
de mortalidad, tendremos que hacer la siguiente operación:</p>
<p><negrita>(15 / 1500) • 1000 = 0,015 • 1000 = 10 %.</negrita></p>
<p>Según este resultado, la <negrita>tasa bruta de mortalidad</negrita
> ha sido de 10 defunciones por cada 1000 habitantes.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>La <negrita>esperanza de vida</negrita> es la media de la cantidad
de años que vive una determinada población en un cierto periodo de
tiempo.</p>
<p>En las últimas décadas, la población de los países desarrollados
ha experimentado un descenso <negrita>importante de la mortalidad</negrita
> y un <negrita>aumento de la esperanza de vida</negrita>, debido
sobre todo a las mejoras a nivel sanitario y los avances médicos que
han experimentado estos países. Esto, sumado a un importante <negrita
>descenso de la natalidad</negrita>, ha contribuido al <negrita>envejecimiento
de la población</negrita> en estas zonas.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_10_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-FF762920D9974CB88F036F26B996F0D4"
>El crecimiento natural</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_09_10_CO_1D114B03B6554F5E9D6091A65E06A3F5">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_10_CO_Recurso250&amp;IdRecurso=RES-1474F0B7E86F4EB5B898C2D36638BFBA"
>Refuerza tu aprendizaje: Factores demográficos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_10_CO_0A6D6FF42F464BF9909015E9FE7725DD">
<seccion1Titulo>La distribución de la población mundial</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La población mundial se reparte de forma desigual en el planeta.
Las <negrita>zonas más pobladas</negrita> son:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La costa oriental de China y Japón.</listaElemento>
<listaElemento>Las islas del sudeste asiático.</listaElemento>
<listaElemento>El subcontinente indio.</listaElemento>
<listaElemento>Próximo Oriente.</listaElemento>
<listaElemento>El valle del Nilo.</listaElemento>
<listaElemento>El golfo de Guinea.</listaElemento>
<listaElemento>Europa occidental.</listaElemento>
<listaElemento>El nordeste de Estados Unidos.</listaElemento>
<listaElemento>Ciudad de México.</listaElemento>
<listaElemento>El sudeste de Brasil y el norte de Argentina.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_09_10_CO_IMG02_small.jpg">
<p>Los <negrita>países en vías de desarrollo</negrita>, como la India,
presentan un aumento de la población debido a una elevada natalidad.</p>
</imagen>
<p>La distribución de la población en el mundo está condicionada por
distintos <negrita>factores</negrita>:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Los <negrita>factores físicos</negrita>: la población
acostumbra a establecerse en zonas de poca altitud y climas templados.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>factores históricos</negrita>: la población
de muchos lugares se concentra en zonas pobladas desde la Antigüedad
(Egipto, India, China, etc.).</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>factores económicos</negrita>: la población
tiende a concentrarse en lugares donde abundan los recursos naturales
y zonas urbanas con industrias y servicios.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_10_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-CADB0219458C455CA0637204AD7A0E46"
>Identifica la distribución de la población mundial</enlace>
</practica><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_10_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-49D5ECFD89754223802CA048A73AC23B"
>La población del mundo</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_10_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-66F95A96CAAD465992EA5595DAF975F4"
>Identifica la distribución de la población mundial</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_09_10_CO_57A671B34B054AB19B40948BADEFE344">
<seccion2Titulo>Las estructuras de la población</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las <negrita>pirámides</negrita> de población son <negrita>gráficos</negrita
> en los que se representa para un periodo determinado la <negrita
>distribución</negrita> por <negrita>sexos</negrita> y <negrita>edades</negrita
> de la <negrita>población de un territorio</negrita>. El conjunto
de las características representadas en la pirámide permite conocer
la estructura de la población.</p>
<p>Si quieres conocer mejor las características de la población colombiana,
puedes consultar los datos del Departamento Nacional de Estadística
(Dane)<enlace destino="http://www.dane.gov.co/"> [VER]</enlace>.</p>
<seccion3 id="S3_CS_09_10_CO_192F8A129958474C823E1013E3A9DEC9">
<seccion3Titulo>Los tipos de población</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Según las dinámicas de población y sus estructuras, podemos distinguir
entre tres tipos básicos de población: joven, adulta y anciana.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_10_CO_4BB2B536B8D1457D8922CC7F1F2CE1A4">
<seccion3Titulo>Las pirámides de población</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Las pirámides de población representan la estructura de una población
en función de la edad y el sexo. Según su forma, se distinguen tres
tipos de pirámide.</p>
<table border="1"><caption>Los tipos de pirámides de población</caption>
<colgroup><col width="33*"/><col width="15*"/><col width="47*"/>
</colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center">REPRESENTACIÓN</td>
<td align="center">TIPO</td>
<td align="center">CARACTERÍSTICAS</td>
</tr>
<tr>
<td><imagen src="CS_09_10_CO_IMG06_small.jpg"></imagen></td>
<td><negrita>Forma de parasol</negrita></td>
<td>- Población joven.<br/>- Representativa de países en vías de desarrollo.</td>
</tr>
<tr>
<td><imagen src="CS_09_10_CO_IMG07_small.jpg"></imagen></td>
<td><negrita>Forma de urna</negrita></td>
<td>- Población en proceso de envejecimiento.<br/>- Propia de países
en vías de desarrollo.</td>
</tr>
<tr>
<td><imagen src="CS_09_10_CO_IMG08_small.jpg"></imagen></td>
<td><negrita>Forma de ojiva</negrita></td>
<td>- Población envejecida.<br/>- Típica de países desarrollados.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_10_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-F4C13872C20E451284B07D2DE781EBCD"
>Las pirámides de población</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_10_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-3BC8A364244E4755B07F4667D6FFC43F"
>Interpreta pirámides de población</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_09_10_CO_1B7A6351C33641918F80237A041C0053">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_10_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-80BEFE4CF19044CF8BBDBCD31985AEC0"
>Refuerza tu aprendizaje: Las estructuras de la población</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_10_CO_41ED37F3CEB34679937573EF9215030D">
<seccion1Titulo>Los movimientos migratorios</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La dinámica de toda población depende del crecimiento natural o
vegetativo, pero también de las <negrita>migraciones</negrita>.</p>
<p>El número de personas que llegan o se marchan de un determinado
territorio también influye en su población. A lo largo de su historia,
los seres humanos han migrado, es decir, se han desplazado de un lugar
a otro para comenzar una nueva vida. Esto implicaba que su marcha
hiciese <negrita>disminuir</negrita> el número de habitantes de sus <negrita
>tierras de origen</negrita>, mientras que, al mismo tiempo, contribuía
a aumentar el número de habitantes de los lugares a los que llegaban.</p>
<p>Las migraciones son movimientos que pueden ser <negrita>interiores</negrita
> (dentro de un mismo país) o <negrita>exteriores</negrita> o <negrita
>internacionales</negrita> (de un país a otro o de un continente a
otro). Existen dos tipos de movimientos migratorios: emigración e
inmigración.</p>
<imagen src="CS_09_10_CO_IMG03_small.jpg">
<p>Solemos relacionar los <negrita>movimientos migratorios</negrita
> con causas económicas. Sin embargo, muchas migraciones están motivadas
por otras razones, por ejemplo, un clima agradable.</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_09_10_CO_1B7A6351C33641918F80237A041C9942">
<seccion2Titulo>La emigración</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>emigración</negrita> es el movimiento de <negrita>salida</negrita
> de población de un lugar para ir a establecerse a otro distinto
en busca de mejores condiciones de vida.</p>
<p>Las causas de las migraciones pueden ser de varios tipos: económicas,
políticas, religiosas, socioculturales, guerras o conflictos internacionales
y desastres naturales (terremotos, inundaciones, sequías, etc.).</p>
<p>Este proceso tiene unas consecuencias económicas tanto para el
lugar de origen como para el de destino. De este modo, los trabajadores
emigrantes suelen mandar una parte de sus ahorros a sus hogares, mientras
que el lugar de destino recibe mano de obra que contribuye a generar
riqueza.</p>
<p>Existen dos tipos de emigración:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>emigración interna</negrita>: desplazamiento
de población de un territorio a otro del mismo país.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>emigración externa</negrita>: desplazamiento
de población de un país a otro.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_10_CO_7422D861B6A7435083BCD6F8FF52A4A2">
<seccion2Titulo>La inmigración</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>inmigración</negrita> es el movimiento de <negrita
>llegada</negrita> de población a un lugar donde se establece de manera
permanente. Estos movimientos no son independientes, ya que en un
mismo lugar pueden darse, al mismo tiempo, movimientos de inmigración
y de emigración. Además, tenemos que pensar que una persona que llega
a un determinado lugar es inmigrante en la tierra de acogida y, al
mismo tiempo, emigrante en la tierra que deja.</p>
<p>A veces, muchos inmigrantes llegan a otro país de forma ilegal.
En la actualidad, la <negrita>inmigración ilegal</negrita> es un importante
problema, pues existen mafias que se aprovechan de los inmigrantes
procedentes de los países pobres que desean llegar a los países ricos.
La llegada de inmigrantes favorece la <negrita>diversidad social</negrita
> y <negrita>enriquece</negrita> la tierra de acogida.</p>
<p>El <negrita>saldo migratorio</negrita> de una región se determina
calculando la diferencia entre la población que llega y la población
que se marcha. Puede ser <negrita>positivo</negrita> (inmigrantes
> emigrantes) o <negrita>negativo</negrita> (inmigrantes &lt; emigrantes).</p>
<destacado><destacadoTitulo>El saldo migratorio</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p><negrita>Saldo migratorio = inmigración – emigración</negrita></p>
<p>Por ejemplo: durante el año 2011 llegaron a Argentina 285 432 inmigrantes
y se marcharon 970 568 personas. Si queremos calcular cuál fue su
saldo migratorio, tendremos que hacer la siguiente operación:</p>
<p><negrita>285 432 – 970 568 = – 685 136</negrita></p>
<p>Según este resultado, en 2011 llegaron a Argentina menos personas
de las que se fueron. Esto significa que el saldo migratorio fue negativo.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen src="CS_09_10_CO_IMG04_small.jpg">
<p>La llegada de botes inflables a las costas españolas es un medio
muy utilizado por muchos inmigrantes africanos para cruzar el estrecho
de Gibraltar.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_10_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-7CD4B3BB41624BDFBD95C9369B5C2A30"
>Los movimientos migratorios</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_10_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-C6DD4CE47D9B4826AB8BB7DD365ACFAB"
>Los movimientos de población</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_10_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-13FF74AC171247A797ABD45E1EC2572A"
>Distingue entre inmigración y emigración</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_10_CO_B3EBBA6D10F64B01846DCFE3C064A7DB">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_10_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-AC320DB9C58E4AC98ECA8B71917EE805"
>Refuerza tu aprendizaje: Los movimientos migratorios</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_10_CO_7454EEAA93764BCEA7E81EFD5A3D70C2">
<seccion1Titulo>El desigual reparto de los recursos</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Los seres humanos tienen unas <negrita>necesidades básicas</negrita
> que requieren cubrir con unos <negrita>recursos</negrita> imprescindibles:
aire, agua, alimentos, recursos minerales y recursos energéticos.</p>
<p>Sin embargo, se produce un <negrita>reparto desigual</negrita> de
los recursos, ya que están controlados y explotados por los países
desarrollados, aunque algunos de los recursos (minerales y energéticos)
se encuentran en territorio de los Estados en vías de desarrollo.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_10_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-46E2F55533684A9691C6B290D57DF058"
>El desigual reparto de los recursos</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_09_10_CO_B3EBBA6D10F64B01846DCFE3C064F6EA">
<seccion2Titulo>La población y los recursos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los principales problemas a los que debe enfrentarse el planeta
en materia de recursos son:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>desigual reparto</negrita> de los <negrita
>recursos</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>contaminación</negrita> y la <negrita>degradación</negrita
> del <negrita>medio ambiente</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>sobreexplotación</negrita> de los <negrita
>recursos naturales</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_09_10_CO_IMG05_small.jpg">
<p>A veces no somos conscientes de la importancia del agua para nuestras
vidas ni de las dificultades que millones de personas tienen en todo
el mundo para acceder a ella. En los países desarrollados se toma
del grifo y se tiene toda el agua potable que se quiere. En los países
en vías de desarrollo, en cambio, sus habitantes pueden llegar a recorrer
varios kilómetros para llenar unos cuantos cubos.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_10_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-58F52C7ACB13440CB900BE8300112961"
>La población y los recursos</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_10_CO_6E71AC9A41A745F2A3F68A80ACE49C2D">
<seccion2Titulo>El Índice de Desarrollo Humano (IDH)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Para medir el grado de desarrollo de un país, se utiliza el <negrita
>Índice de Desarrollo Humano (IDH)</negrita>. Este instrumento tiene
en cuenta diferentes indicadores, como el Producto Interno Bruto (PIB),
la esperanza de vida, el acceso a servicios sociales y el grado de
alfabetización. En consecuencia, los países desarrollados cuentan
con un IDH más elevado, mientras que en los países en vías de desarrollo
es más bajo.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_10_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-59CA4B071910463EAB09D171DC60511B"
>El Índice de Desarrollo Humano</enlace>
</profundiza>
<p>Los IDH más elevados se presentan en los países desarrollados (América
del Norte, Europa occidental, Australia, Nueva Zelanda y Japón), mientras
que los más bajos se dan en África central y algunas regiones de Asia
y América del Sur.</p>
<p>El gran obstáculo al crecimiento del IDH es la <negrita>pobreza</negrita
>, que lleva en los países pobres o en vías de desarrollo a no contar
con una población bien formada; a la falta de médicos y deficiencias
sanitarias e higiénicas que provocan una alta mortalidad infantil
y una baja esperanza de vida; a unas vías de comunicación que dificultan
el desplazamiento de personas y el transporte de mercancías, como
los alimentos, el agua, etc. En definitiva, la pobreza produce la
escasez de toda una serie de <negrita>servicios básicos</negrita> que
contribuirían a la mejora de la vida de sus habitantes.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_10_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-B5C59C5CEB874CC7B27F4E9488F4B483"
>Reconoce las desigualdades de nuestro mundo</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_10_CO_6E71AC9A41A745F2A3F68A80ACE40D3E">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_10_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-FB8C4FCEEBAD42A68921682CC2AE4ECF"
>Refuerza tu aprendizaje: El desigual reparto de los recursos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_10_CO_E8E3C2DB9E3A439693226BAB859894CB">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_10_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-D6D08055B46648A68AB157BE545FB95D"
>Competencias: elaboración de proyecciones demográficas</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_10_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-036BDAB6302B447480F48C87F568D603"
>Proyecto: análisis de los movimientos migratorios</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_09_10_CO_060D2BF617B94F0AAE44B97E66F356E6"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_10_CO_Recurso230&amp;IdRecurso=RES-E28478B03C464055A21E9CD3C5362E0E"
>Mapa conceptual sobre el tema Demografía</enlace></mapaconceptual>
<autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_10_CO_Recurso240&amp;IdRecurso=RES-EA56096782E54D51966742D33C4C78C4"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema Demografía</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace destino="http://conteni2.educarex.es/mats/14468/contenido"
>Las pirámides de población, interactivo para conocer cómo se construyen
estas gráficas.</enlace>
<enlace destino="http://www.dane.gov.co/">Datos sobre demografía colombiana.</enlace>
<enlace
destino="http://www.cepal.org/es/areas-de-trabajo/poblacion-y-desarrollo"
>Sitio de la Comisión Económica para América Latina y el Caribe sobre
población y desarrollo.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
