<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="CS_06_06_CO">
<libroTitulo>Colombia precolombina</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_06_06_CO_0E06E56FC4CE433E98785F2A8254C44A">
<seccion1Titulo>El poblamiento de Colombia</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Los primeros grupos que habitaron el territorio colombiano llegaron
entre el 14 000 y 12 000 a.C. Eran nómadas, dedicados a la caza, la
pesca y la recolección. Miles de años después, estos pueblos inventaron
la agricultura y con ella la vida sedentaria.</p>
<p>Con el correr del tiempo, varias comunidades indígenas se agruparon
en cacicazgos con una avanzada organización política y social, y otros
evolucionaron hacia organizaciones más complejas, como la confederación
de aldeas.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El término “precolombino”</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La <negrita>época precolombina</negrita> se refiere al periodo
histórico de América anterior a la llegada de Cristóbal Colón. Hay
quienes ubican su inicio en el siglo V a.C., cuando los primeros pobladores
pertenecientes a la <negrita>familia chibcha</negrita>, ingresaron
a través del <negrita>istmo</negrita> de <negrita>Panamá</negrita
>.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_06_CO_IMG01_small.jpg">
<p>No se puede situar con exactitud la presencia de los <negrita>pueblos
originarios</negrita> en <negrita>América</negrita>. Sin embargo,
evidencias arqueológicas indican que los primeros pobladores llegaron
hacia el año 30 000 a.C. a América por causa de los cambios climáticos
de la última glaciación.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_06_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-C254F8AC933248ED9B16F91A9F3B0D62"
>Primeros pobladores de Colombia</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_06_06_CO_6E2887A924E14C1F875A483521380ED8">
<seccion2Titulo>Familias lingüísticas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El actual territorio de Colombia fue poblado por grupos indígenas
de diversas procedencias geográficas, lo que hizo que coexistieran
diferentes familias lingüísticas amerindias. Las más extensas fueron
la <negrita>chibcha</negrita>, la <negrita>caribe</negrita> y la <negrita
>arawak</negrita>, aunque hubo otras familias lingüísticas, como la <negrita
>guahibo</negrita>, la <negrita>quechua</negrita> y la <negrita>tupí-guaraní</negrita
>, entre otras.</p>
<imagen src="CS_06_06_CO_IMG02_small.jpg">
<p>Después de la Conquista española, la mayor parte de las lenguas
pertenecientes a las familias chibcha y caribe dejaron de hablarse
y fueron sustituidas por el <negrita>castellano</negrita>.</p>
</imagen>
<p>Las culturas indígenas más importantes, y que contaron con <negrita
>poblaciones más densas</negrita>, en su gran mayoría pertenecieron
a las familias chibcha y caribe, ya que estas contaron con la ventaja
de asentarse en las tierras fértiles de las <negrita>cordilleras andinas</negrita
> y de la <negrita>planicie del Caribe</negrita>, lo que les facilitó
la práctica de la agricultura y el aprovechamiento de una amplia variedad
de recursos.</p>
<p>La mayoría de las demás familias lingüísticas, que han sido practicadas
por un número menor de personas, se extendieron principalmente en
las regiones de la <negrita>Orinoquia</negrita> y la <negrita>Amazonia</negrita
>. El aislamiento de estos grupos en los siglos posteriores a la llegada
de los europeos los favoreció, y por ello siguen siendo practicadas
hasta el día de hoy, a pesar de que ahora muchas de ellas se encuentran
en <negrita>grave peligro de desaparecer</negrita>.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_06_CO_6E2887A924E14C1F875A483521389DC7">
<seccion2Titulo>Etapas arqueológicas de Colombia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>arqueología</negrita> ha establecido etapas que permiten
conocer la evolución cultural de los pueblos indígenas que ocuparon
el territorio que hoy es Colombia.</p>
<table border="1"><colgroup><col/><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>PERIODO</negrita></td>
<td align="center"><negrita>CARACTERÍSTICAS</negrita></td>
<td align="center"><negrita>VESTIGIOS, UTENSILIOS Y ACTIVIDADES</negrita
></td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>PALEOINDIO</negrita><br/>16 000 a 14 000 a.C.</td>
<td>Hordas de cazadores nómadas.</td>
<td>Vestigios de herramientas y objetos:<br/>El <cursiva>Abra</cursiva
>-Zipaquirá<br/>Hacienda Tequendama en Soacha Espinal y Manizales. </td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>ARCAICO</negrita><br/>3000 a.C.</td>
<td>Nómadas estacionales.<br/>Pequeños grupos de cazadores y recolectores. </td>
<td>Vestigios de conchal en:<br/>Puerto Hormiga<br/>Canal del Dique<br
/>Vestigios en riberas de los ríos en la Amazonia, Orinoquia y la
costa Pacífica.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>FORMATIVO</negrita><br/>1200 a 300 a.C.</td>
<td>Cazadores y horticultores.<br/>Domesticación de la yuca y el maíz.</td>
<td>Vestigios en:<br/>Malambo y Momil.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>FORMATIVO MEDIO</negrita><br/>300 a.C. al siglo XVI</td>
<td>Grupos sedentarios con organización social más compleja. Se forman
los primeros cacicazgos, que agrupan clanes.<br/>Cultivos de maíz,
yuca, fríjol y algodón, desarrollo de la orfebrería, cestería, cerámica,
tejidos y comercio.</td>
<td>Culturas:<br/>Tairona<br/>Muisca<br/>Zenú<br/>Pijao<br/>Calima<br
/>Páez<br/>Pasto y Quillacinga<br/>Tumaco<br/>San Agustín</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>FORMATIVO</negrita> </td>
<td>Formación de confederaciones de aldeas. Se desarrolla una estratificación
social compleja y una mayor división del trabajo.<br/>Técnicas avanzadas
de cultivo con la construcción de terrazas y sistemas de riego.</td>
<td>Riberas de los ríos San Jorge y Sinú<br/>Altiplano cundiboyacense<br
/>Sierra Nevada de Santa Marta.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_06_CO_69F0EF7AA03F4E6C90D7C711CBF355F9">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_06_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-15222BEA2265454B92C85664DF94B24A"
>Refuerza tu aprendizaje: El poblamiento de Colombia</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_06_CO_4D80DDBE6C4145BC84F08E24F0842DE5">
<seccion1Titulo>La familia chibcha</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La <negrita>familia chibcha</negrita> estuvo conformada por numerosas
comunidades, entre las que se destacan los <negrita>tairona</negrita
> y los <negrita>muiscas</negrita>.</p>
<p>Estos grupos se extendieron principalmente en las estribaciones
de la <negrita>cordillera Oriental</negrita> y la Sierra Nevada de
Santa Marta, donde pudieron crear grandes aldeas y complejos ceremoniales.
Allí también surgieron poderosos cacicazgos que dominaron extensas
áreas.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_06_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-CF7FE88D0D4242DD998774307899F943"
>Los pueblos tairona y muisca</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_06_06_CO_B13F53745ED948A1B51A6A1504EE4DD8">
<seccion2Titulo>La cultura tairona</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>cultura tairona</negrita>, hasta la llegada de los
españoles a nuestro territorio, fue la cultura más avanzada que habitaba
en la <negrita>región Caribe</negrita>. Sus principales logros se
relacionaron con las <negrita>técnicas agrícolas</negrita>, la <negrita
>manufactura textil</negrita>, la <negrita>alfarería</negrita>, la <negrita
>orfebrería</negrita> y la <negrita>arquitectura</negrita>; en este
último campo, se destacaron por la construcción de <negrita>caminos</negrita
>, <negrita>puentes</negrita> y <negrita>terraplenes</negrita>, sobre
los que edificaron grandes cabañas que les sirvieron como residencias
y centros de culto.</p>
<seccion3 id="S3_CS_06_06_CO_728F98B0F1AE4345A5618C79DDA1214D">
<seccion3Titulo>Ubicación espacio- temporal</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los <negrita>taironas</negrita> habitaron las estribaciones de
la <negrita>Sierra Nevada de Santa Marta</negrita>, entre los siglos
XI y XII. A la llegada de los españoles a la costa Caribe de Colombia,
las constantes persecuciones hicieron que los indígenas buscaran refugio
en las partes más elevadas de la Sierra.</p>
<imagen src="CS_06_06_CO_IMG03_small.jpg">
<p>Entre 1599 y 1600, los españoles pusieron fin a la resistencia
tairona y se produjo el aniquilamiento de su cultura. El antiguo espacio <negrita
>tairona</negrita> es ocupado hoy en día por las etnias <negrita>kogui</negrita
> y <negrita>arahuaco</negrita>.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_06_CO_728F98B0F1AE4345A5618C79DDA1326A">
<seccion3Titulo>La sociedad</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El medio geográfico, selvático y montañoso, en donde se ubicaron
los <negrita>taironas</negrita>, contribuyó a dispersar la población,
lo cual llevó a su concentración en poblados pequeños divididos en
barrios, que eran un grupo de casas o aldeas dependientes de otra
población. Cada barrio tenía como máxima autoridad al <negrita>cacique</negrita
>, y el conjunto de varios barrios tenía un <negrita>cacique principal</negrita
>.</p>
<p>En la base de la estructura social se encontraban los <negrita
>especialistas de oficio</negrita>, como agricultores, artesanos y
mercaderes. El esplendor de la <negrita>cultura tairona</negrita> tuvo
que ver precisamente con la <negrita>especialización</negrita> de
los gremios de <negrita>artesanos</negrita>, reflejada en la variedad
de la cerámica doméstica y ritual, la orfebrería y la talla en piedra
y hueso.</p>
<p>Otro grupo era el de los <negrita>"manicatos"</negrita> o <negrita
>guerreros</negrita>. Se destacaban por su fiereza y ocupaban una
posición social elevada. Tenían un distintivo en su cabello. Usaban
flechas generalmente envenenadas.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_06_CO_728F98B0F1AE4345A5618C79DDA1437B">
<seccion3Titulo>El gobierno</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La <negrita>organización política</negrita> de los <negrita>taironas</negrita
> se basaba en el <negrita>cacicazgo</negrita>, entendido como una
gran federación de aldeas gobernadas por caciques que cumplían <negrita
>funciones políticas</negrita>, <negrita>administrativas</negrita
> y <negrita>religiosas</negrita>.</p>
<p>Los cacicazgos se unieron y conformaron extensas federaciones de
aldeas en las <negrita>provincias</negrita> de <negrita>Tayronaca</negrita
> y <negrita>Betoma</negrita>, que a inicios del siglo XVI se encontraban
organizadas en torno a dos <negrita>centros urbanos</negrita> importantes: <negrita
>Bonda</negrita> y <negrita>Pocigüeica</negrita>. El primero, localizado
en las tierras bajas, cerca de la actual ciudad de Santa Marta, y
el segundo, situado en las faldas escarpadas de la Sierra Nevada.</p>
<p>Los taironas no conformaron un gobierno unificado debido a que
no tuvieron centros urbanos de mando y de poder único. Por otro lado,
en cada aldea el <negrita>naoma</negrita> o <negrita>sacerdote mayor</negrita
> carecía de autoridad ejecutiva, pero tenía un gran poder en las
decisiones de las comunidades. Ejercía su ministerio en los centros
ceremoniales situados en las partes altas de la sierra.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_06_CO_728F98B0F1AE4345A5618C79DDA1648C">
<seccion3Titulo>La economía</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El <negrita>aprovechamiento</negrita> de la diversidad de <negrita
>pisos térmicos</negrita> los llevó a una <negrita>especialización
regional</negrita> sobre las actividades artesanales y de algunos
productos alimenticios. La existencia de diferentes comunidades, que
producían distintos bienes, también favoreció la práctica del intercambio
entre ellas.</p>
<p>La principal actividad económica de los taironas fue la agricultura,
que gracias al cultivo de tierras situadas en los diferentes pisos
térmicos, les permitió cosechar una gran diversidad de productos,
como <negrita>maíz</negrita>, <negrita>yuca</negrita>, <negrita>algodón</negrita
> y diversas frutas. Esta actividad fue complementada con la práctica
de la <negrita>pesca</negrita> en el mar y de la <negrita>caza</negrita
> en los bosques.</p>
<p>Otras actividades destacadas fueron la <negrita>alfarería</negrita
> y la <negrita>orfebrería</negrita>, ejecutadas por trabajadores
especializados. En estas actividades lograron producir objetos con
un alto grado de elaboración, los cuales eran empleados con fines
rituales. Junto con estas tareas, la cultura tairona tuvo un gran
dominio del manejo y la talla de grandes piedras, lo que le facilitó
su uso en la construcción de <negrita>escalinatas</negrita>, <negrita
>terraplenes</negrita> y <negrita>calzadas</negrita>.</p>
<p>Además, los taironas aprovecharon diversas técnicas agrícolas,
principalmente la construcción de <negrita>terrazas de cultivo y acueductos</negrita
>, que les permitieron la explotación intensiva de las laderas de
las montañas y producir grandes excedentes de alimentos, los cuales
se intercambiaban con las demás comunidades.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_06_CO_728F98B0F1AE4345A5618C79DDA9259F">
<seccion3Titulo>La religión</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los taironas adoraron a múltiples dioses, los cuales estaban estrechamente
relacionados con distintos fenómenos naturales y con la práctica de
los diferentes oficios y labores. Sus principales deidades fueron <negrita
>Gauteovan</negrita> (diosa madre) y <negrita>Peico</negrita> (dios
civilizador, padre de la cultura tairona).</p>
<p>En honor de estos dioses se practicaban diferentes rituales, que
eran dirigidos por los naomas, o sacerdotes, en el interior de los
centros ceremoniales, situados en las zonas más altas de la Sierra
Nevada de Santa Marta. Algunas de las creencias y prácticas rituales
de los taironas sobreviven en la actualidad, practicadas por sus descendientes.
Entre estas se encuentran el <negrita>“mambeo”</negrita> o masticación
de hojas de coca mezcladas con cal, que son guardadas en <negrita
>poporos</negrita> o recipientes de oro y cobre, y la veneración de
la tierra, como madre y ancestro de los pueblos que habitan la región.</p>
<p>En cambio, otras prácticas, como los <negrita>rituales funerarios</negrita
>, que incluían el entierro en bóvedas de piedra cubiertas de lajas,
han desaparecido en la actualidad.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_06_CO_728F98B0F1AE4345A5618C79DDA9A37C">
<seccion3Titulo>Avances culturales y científicos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Las <negrita>técnicas de construcción</negrita> y el <negrita>uso
de la piedra</negrita> fueron logros en los que sobresalieron los
taironas. La nivelación de terrenos inclinados mediante la construcción
de terraplenes y plataformas permitió edificar grandes <negrita>chozas
circulares</negrita> (sin poste central) hechas de <negrita>madera</negrita
> o <negrita>bahareque</negrita>. Algunas de estas chozas eran habitadas
por un grupo familiar extenso, mientras que otras, las más grandes
y mejor ubicadas, eran empleadas como centros ceremoniales de la comunidad.
Para comunicar entre sí las diferentes aldeas, los taironas edificaron
extensas <negrita>calzadas</negrita> empedradas y <negrita>escalinatas</negrita
>, mientras que para facilitar la agricultura, construyeron <negrita
>terrazas</negrita> y <negrita>canales de regadío</negrita>.</p>
<p>La <negrita>orfebrería</negrita>, por su parte, revela la utilización
de diferentes técnicas para la manipulación de los metales, como la <negrita
>aleación de oro y cobre</negrita>, la <negrita>técnica de la cera
perdida</negrita> y la <negrita>filigrana</negrita>, que les permitieron
elaborar finas láminas y objetos macizos, como <negrita>anillos y
colgantes</negrita>, que reproducían figuras <negrita>antropomorfas</negrita
>.</p>
<p>La <negrita>alfarería</negrita> tairona también revela un alto
grado de experticia, ya que elaboraron <negrita>vasijas</negrita>, <negrita
>copas y figuras antropomorfas</negrita> de gran calidad, que incluyeron
acabados y decoraciones usando <negrita>pastillajes</negrita> y <negrita
>pinturas polícromas</negrita> (de diferentes colores).</p>
<imagen src="CS_06_06_CO_IMG04_small.jpg">
<p>El yacimiento arqueológico <negrita>Buritaca</negrita> 200, también
conocido como <negrita>Ciudad Perdida</negrita>, fue hallado intacto
en <negrita>1976</negrita> y revela muchos de los avances de la cultura
tairona en la construcción de calzadas, escalinatas y terraplenes.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_06_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-AFA61CC96BCA4A13AFCD2F01FDA682D7"
>Identifica avances culturales del pueblo tairona</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_06_06_CO_728F98B0F1AE4345A5618C79DDA1105E">
<seccion2Titulo>La cultura muisca</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Muchos estudiosos consideran que la <negrita>cultura muisca</negrita
> fue la más importante entre las que habitaron el territorio colombiano
antes de la llegada de los españoles. Esta afirmación se basa en el
hecho de que los muiscas contaron con la <negrita>población más numerosa
y densa</negrita>, con la <negrita>estructura política más compleja</negrita
> y con la <negrita>economía más diversificada</negrita> entre todas
las culturas precolombinas del país.</p>
<seccion3 id="S3_CS_06_06_CO_728F98B0F1AE4345A5618C79DDA9B48D">
<seccion3Titulo>Ubicación espacio-temporal</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Algunos investigadores ubican al grupo muisca como un pueblo que
emigró al altiplano cundiboyacense entre el 5500 y 1000 a.C., y emparentado
con los demás grupos de la familia lingüística chibcha localizados
en el territorio (cunas, laches, chitareros, tunebas, taironas, guanes),
que en la misma época emigraron desde Centroamérica siguiendo la costa
del mar Caribe, a las estribaciones de los Andes y las riberas del
Magdalena.</p>
<imagen src="CS_06_06_CO_IMG05_small.jpg">
<p>Los <negrita>muiscas</negrita> habitaron el <negrita>altiplano
cundiboyacense</negrita> y el sur del <negrita>departamento</negrita
> de <negrita>Santander</negrita> desde el siglo VI a.C. y a partir
del siglo XIV, aproximadamente, constituyeron los poderosos cacicazgos
que encontraron a su paso las huestes ibéricas.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_06_CO_728F98B0F1AE4345A5618C79DDA9C29E">
<seccion3Titulo>La sociedad</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La sociedad muisca era sumamente compleja, compuesta por una élite
en cuya cima estaban los <negrita>caciques</negrita>, líderes políticos
y militares de las diferentes comunidades unidas por vínculos de parentesco <negrita
>matrilineales</negrita> (transmitidos por vía materna); la autoridad
de los caciques sobre su comunidad era tan grande que no estaba permitido
que las demás personas los miraran a los ojos. De los caciques dependían
los guechas o guerreros, quienes defendían el territorio común de
las incursiones de otros pueblos o realizaban invasiones de territorios
ubicados en los dominios de otros grupos.</p>
<p>La élite también estuvo formada por los <negrita>jeques</negrita
> o sacerdotes, quienes ejercían su oficio de por vida y se preparaban
estrictamente para ello. Su función consistía en encabezar los rituales
religiosos, como la realización de <negrita>sacrificios humanos</negrita
>, la <negrita>inmersión</negrita> de los caciques en las lagunas,
el rito de <negrita>“correr la tierra”</negrita> (carreras entre dos
puntos de la geografía cundiboyacense), las <negrita>prácticas funerarias</negrita
> o la <negrita>adoración</negrita> de sus dioses en sitios ceremoniales
como las cimas de las montañas o las piedras pintadas. La preparación
de los jeques consistía en la <negrita>práctica de ayunos</negrita
>, el <negrita>encierro en sitios oscuros</negrita> o la <negrita
>abstinencia sexual</negrita> durante periodos determinados.</p>
<p>Después de estos grupos sociales, se situaban los <negrita>artesanos</negrita
> especializados, como orfebres, alfareros, tejedores y fabricantes
de tocados y joyas. Ellos transmitían en secreto sus conocimientos,
y su labor tenía una importancia religiosa y simbólica.</p>
<p>Por último, se situaba la <negrita>población campesina</negrita
>, ligada entre sí por el parentesco. En su mayor parte se dedicaban
a la agricultura, la pesca y la caza, y tenían que seguir las obligaciones
y normas impuestas por la élite, además de pagar tributo y rendir
obediencia a los caciques.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_06_CO_728F98B0F1AE4345A5618C79DDA9D40F">
<seccion3Titulo>El gobierno</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La unidad política básica de la cultura muisca fue el <negrita
>cacicazgo</negrita>, que reunía a diferentes comunidades que habitaban
un territorio determinado. Los caciques, a su vez, se dividían en
caciques de rango menor, que gobernaban pequeñas aldeas (<negrita
>uta</negrita>) y los que gobernaban sobre un conjunto de aldeas ligado
a una población más grande (<negrita>sybyn</negrita>).</p>
<p>Los caciques heredaban su cargo por vía <negrita>matrilineal</negrita
>, lo que significa que el heredero del cacicazgo no era el hijo del
cacique sino el de su hermana.</p>
<p>Los cacicazgos muiscas se organizaron en torno a grandes <negrita
>confederaciones</negrita> políticas y militares, encabezadas por
los líderes de los cacicazgos más destacados desde el punto de vista
ancestral y religioso. Así, surgieron grandes confederaciones como
la de <negrita>Sugamuxi</negrita> (encabezada por el Iraca, ligada
al culto de Bochica), la de <negrita>Duitama</negrita> (guiada por
el Tundama), y las dos más importantes, la de <negrita>Hunza</negrita
> (dirigida por el Zaque) y la de <negrita>Bacatá</negrita> (liderada
por el Zipa, ligada al culto de Xué). Estas últimas terminaron por
someter la totalidad del territorio muisca y por llevar a cabo violentas
guerras entre sí, con el fin de obtener el control de todo el territorio
muisca.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_06_CO_728F98B0F1AE4345A5618C79DDA910AG">
<seccion3Titulo>La economía</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los <negrita>muiscas</negrita> fueron un <negrita>pueblo agricultor</negrita
> y se destacaron por sus conocimientos sobre los ciclos de la lluvia,
los cambios de la luna y las épocas más propicias para sembrar y cosechar.
De igual manera disponían de herramientas y técnicas avanzadas para
la práctica de la agricultura.</p>
<p>La base de la <negrita>economía muisca</negrita> fue la <negrita
>agricultura</negrita>, complementada por la pesca en los ríos y lagunas,
y por la caza y la recolección en los bosques; cultivaron principalmente
el maíz en sus múltiples variedades, por lo que se convirtió en la
base de su alimentación. Sembraron otros productos, como papa, yuca,
batata, calabaza, arracacha y gran variedad de frutas y hortalizas.</p>
<p>Los muiscas sobresalieron como <negrita>comerciantes</negrita>,
utilizando sus mercancías más valiosas, la sal y las mantas de algodón,
como moneda, para obtener bienes que no producían, como el <negrita
>algodón</negrita>, el <negrita>oro</negrita>, la <negrita>coca</negrita
>, las <negrita>plumas de aves</negrita>, la <negrita>miel</negrita
> y las <negrita>esmeraldas</negrita>. Ellos también fueron notables <negrita
>alfareros</negrita> (actividad en la que se destacaba el cacicazgo
de Ráquira) y elaboraron piezas zoomorfas, entre las que destacan
figuras de animales a los que rendían culto, como ranas, lagartijas,
armadillos y serpientes, que eran decoradas con motivos geométricos
pintados o incisos.</p>
<p>Además, se destacaron en la <negrita>orfebrería</negrita>, que
poseía un enorme simbolismo religioso, por lo que sus objetos fueron
destinados al uso ritual por parte de caciques y sacerdotes. Así,
los muiscas fabricaron <negrita>collares</negrita>, <negrita>pendientes</negrita
>, <negrita>narigueras</negrita>, <negrita>joyas</negrita> y <negrita
>“tunjos”</negrita> o figurillas antropomorfas de carácter ceremonial;
también emplearon técnicas como el <negrita>laminado</negrita>, la <negrita
>cera perdida</negrita> y la aleación de oro y cobre (conocida como <negrita
>tumbaga</negrita>) para elaborar sus objetos de metal.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Uno de los principales productos del comercio muisca fue la sal,
considerada incluso como moneda en el intercambio comercial.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_06_CO_728F98B0F1AE4345A5618C79DDA921BA">
<seccion3Titulo>La religión</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los muiscas rindieron culto a una gran variedad de dioses, asociados
con los fenómenos de la naturaleza y los astros. Los dioses más importantes
fueron <negrita>Chiminigagua</negrita> (creador del mundo), <negrita
>Chibchacún</negrita> (dios protector de los muiscas y sostenedor
del mundo), <negrita>Xué</negrita> (el Sol), <negrita>Chía</negrita
> (la Luna), <negrita>Bachué</negrita> (madre ancestral del pueblo
muisca), <negrita>Bochica</negrita> (dios de la agricultura y de la
civilización) y <negrita>Cuchaviva</negrita> (protector de madres
y enfermos).</p>
<destacado><destacadoTitulo>Costumbres muiscas</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Para honrar a sus dioses, los muiscas practicaron una serie de
ceremonias que regían diferentes momentos de la vida humana, como
el <negrita>nacimiento</negrita>, el <negrita>matrimonio</negrita
>, la <negrita>muerte</negrita> y la <negrita>construcción de nuevas
edificaciones</negrita>. Estas ceremonias, lideradas por los sacerdotes,
incluían prácticas como los <negrita>sacrificios humanos</negrita
>, la <negrita>ingesta de narcóticos</negrita>, el <negrita>ayuno</negrita
> y la <negrita>entrega de ofrendas</negrita>. Su comportamiento cotidiano,
a su vez, estaba regido por una serie de normas y lineamientos que
debían cumplir de manera estricta, pues de lo contrario podían sufrir
diferentes castigos, como el corte de sus cabelleras, la tortura y
la muerte.</p>
<p>Las ceremonias funerarias tuvieron un papel destacado y seguían
un elaborado ritual, que incluía la construcción y distribución de
la propia sepultura, el entierro del individuo con sus mejores atuendos
y sus objetos más preciados y el sacrificio de algunos de sus seres
más cercanos.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_06_CO_728F98B0F1AE4345A5618C79DDA932CB">
<seccion3Titulo>Avances culturales y científicos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los muiscas realizaron importantes aportes en campos como la metalurgia,
la astronomía y la alfarería.</p>
<p>En cambio, las <negrita>edificaciones</negrita> de los muiscas
fueron elaboradas con <negrita>caña</negrita> y <negrita>barro</negrita
> en vez de piedra. Las chozas generalmente eran de dos formas: unas
cónicas y otras rectangulares. Además de las casas existían otras
clases de construcciones, como en las que habitaban los jefes de las
confederaciones muiscas y los señores principales. Estas edificaciones
estaban rodeadas por cercas y empalizadas que delimitaban el terreno
de las aldeas. También construyeron templos, como el de <negrita>Sugamuxi</negrita
> y el de <negrita>Goranchacha</negrita><enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/node/26259"> [VER]</enlace
>.</p>
<p>La <negrita>astronomía</negrita> tuvo fines religiosos, pues para
los muiscas los astros se relacionaban con sus divinidades. Al mismo
tiempo tuvo gran importancia para la agricultura, ya que dependía
de la meteorología y los ciclos climáticos. Por ello, los muiscas
elaboraron <negrita>calendarios</negrita> y edificaron centros ceremoniales
desde donde observaron el cielo, como <negrita>“El infiernito”</negrita
>, localizado en Villa de Leyva<enlace
destino="http://pueblosoriginarios.com/sur/caribe/muisca/infiernito.html"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Por su parte, la <negrita>metalurgia</negrita> y la <negrita>alfarería</negrita
> fueron sumamente elaboradas y produjeron objetos de enorme valor
artístico, empleando técnicas complejas.</p>
<imagen src="CS_06_06_CO_IMG06_small.jpg">
<p>El sitio arqueológico <negrita>“El Infiernito”</negrita>, situado
en Villa de Leyva, fue empleado como observatorio astronómico y sitio
ceremonial por la cultura muisca.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_06_CO_7605194B6BAB4A2890ECA94DCDE8C1C1">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_06_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-49CE2F6908784B5AA95EE7EA203D633E"
>Refuerza tu aprendizaje: La familia chibcha</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_06_CO_23D42A5699C44FEC8B2925887511C55E">
<seccion1Titulo>La familia caribe</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El conjunto de pueblos denominado <negrita>familia caribe</negrita
> ocupaba la parte <negrita>norte</negrita> de <negrita>Colombia</negrita
>, el <negrita>noreste</negrita> de <negrita>Venezuela</negrita> y
algunas <negrita>Antillas Menores</negrita>. En Colombia poblaron
zonas de la Costa Atlántica y penetraron en los valles del Magdalena
y el Cauca.</p>
<p>Los españoles denominaron caribes a todos los grupos indígenas
que ofrecían resistencia a su dominación y sostuvieron una lucha como
medio de defensa contra la barbarie de la Conquista.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_06_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-D09727BAE5024215B43ACFF3E9C0C016"
>Los pueblos de la familia caribe</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_06_06_CO_7605194B6BAB4A2890ECA94DCDE8A1A1">
<seccion2Titulo>La cultura sinú</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Esta cultura, que tuvo su auge entre los siglos II a.C. y XVI d.
C., habitó en la cuenca de los ríos <negrita>Sinú</negrita> y <negrita
>San Jorge</negrita>, en el actual <negrita>departamento de Córdoba</negrita
>. Estos territorios, planos y ocupados por extensas <negrita>ciénagas</negrita
>, fueron aprovechados de forma intensa por sus habitantes para la
actividad agrícola.</p>
<p>Para lograr este objetivo, los sinúes modificaron el terreno y
construyeron extensos <negrita>canales de regadío</negrita> y <negrita
>diques</negrita>, que desviaban el agua de ríos y ciénagas hacia
los terrenos de cultivo, donde sembraron maíz, yuca y árboles frutales.
La construcción y el mantenimiento de los canales permitió administrar
los flujos de agua y controlar las inundaciones del terreno en beneficio
propio, mediante el sistema de <negrita>“espinas de pescado”</negrita
>, que les permitió disponer de terrenos elevados no inundables en
la ribera de los ríos y las ciénagas, además de facilitar el drenaje
y mantener un flujo continuo de agua entre los canales principales<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/node/25844"> [VER]</enlace
>.</p>
<p>Esta cultura también explotó minas de oro y produjo una fina <negrita
>orfebrería</negrita>, logrando objetos macizos de forma zoomorfa
mediante la fundición del oro y la técnica de la cera perdida.</p>
<p>Los sinúes estuvieron organizados alrededor de tres cacicazgos
principales: el <negrita>Finzenú</negrita>, el <negrita>Panzenú</negrita
> y el <negrita>Zenufana</negrita>. Este último tuvo el control de
los yacimientos de oro, la principal fuente de riqueza y poder de
esta cultura, y cuya explotación defendieron con especial dedicación.</p>
<imagen src="CS_06_06_CO_IMG07_small.jpg">
<p>La construcción de <negrita>diques</negrita> y <negrita>canales
de regadío</negrita> en forma de <negrita>“espina de pescado”</negrita
> hizo que la cultura sinú evitara el riesgo de inundaciones al construir
sus edificios sobre los diques y mantener un drenaje de agua entre
los canales y los demás cuerpos de agua de la zona.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_06_CO_7605194B6BAB4A2890ECA94DCDE8F2F2">
<seccion2Titulo>La cultura quimbaya</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los <negrita>quimbayas</negrita> habitaron el curso medio del <negrita
>río Cauca</negrita>, en los actuales departamentos de <negrita>Risaralda</negrita
>, <negrita>Quindío</negrita> y <negrita>Caldas</negrita>.</p>
<imagen src="CS_06_06_CO_IMG08_small.jpg">
<p>La zona donde habitaron los quimbayas tenía suelos de origen volcánico,
cuya fertilidad permitió a sus habitantes desarrollar una intensa
actividad agrícola, cultivando <negrita>maíz</negrita>, <negrita>yuca</negrita
>, <negrita>fríjol</negrita>, <negrita>ají</negrita> y diversas <negrita
>frutas</negrita>.</p>
</imagen>
<p>Una de sus principales actividades económicas fue la explotación
de oro y la <negrita>orfebrería</negrita>, en la que emplearon una
amplia variedad de técnicas para fundir y moldear el mineral, y producir
objetos macizos de gran valor artístico, como <negrita>adornos corporales</negrita
>, <negrita>poporos</negrita>, <negrita>joyas</negrita> y <negrita
>figuras antropomorfas y antropozoomorfas</negrita>, usadas con fines
rituales. Por estos motivos, la orfebrería quimbaya es considerada
como una de las mejores entre los pueblos indígenas prehispánicos
de América.</p>
<p>Otros recursos explotados intensamente fueron la <negrita>sal</negrita
>, que se convirtió en producto de intercambio con otros pueblos,
y la <negrita>guadua</negrita>, que les sirvió para construir casas,
muros y empalizadas.</p>
<p>Los quimbayas se organizaron en <negrita>cacicazgos</negrita> y
nunca contaron con una autoridad centralizada. Dentro de los cacicazgos,
los <negrita>guerreros</negrita> tuvieron un gran protagonismo, y
se diferenciaron del resto de la población por medio de prácticas,
como la <negrita>deformación craneal</negrita>, la <negrita>limadura
de los dientes</negrita> y la <negrita>pintura corporal</negrita>,
que los hacía ver más agresivos, feroces e imponentes ante sus enemigos.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_06_CO_IMG09_small.jpg">
<p>El <negrita>poporo quimbaya</negrita> es una pieza de arte precolombino
del periodo quimbaya clásico. Se exhibe en el <negrita>Museo del Oro</negrita
> de Bogotá.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Funerales quimbayas</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Después de fallecer, los caciques quimbayas eran sepultados en <negrita
>bóvedas subterráneas</negrita> con entrada vertical o lateral, y
sus cuerpos eran depositados en vasijas, acompañados por sus objetos
más preciados.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_06_CO_7605194B6BAB4A2890ECA94DCDE8E3E3">
<seccion2Titulo>La cultura calima</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>cultura calima</negrita> habitó el actual <negrita
>departamento de Valle del Cauca</negrita>. Se desarrolló entre 1600
a.C. y la Conquista española, durante tres fases: el periodo <negrita
>Ilama</negrita> (1600 - 200 a.C.), el <negrita>Yotoco</negrita> (200
a.C.-1200 d. C.) y el <negrita>Sonso</negrita> (1200-1536)<enlace
destino="http://www.sinic.gov.co/SINIC/ColombiaCultural/ColCulturalBusca.aspx?AREID=3&amp;SECID=8&amp;IdDep=76&amp;COLTEM=211"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_06_06_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Por su ubicación, los calima pudieron basar su economía en la agricultura,
con productos como <negrita>maíz</negrita>, <negrita>yuca</negrita
>, <negrita>ahuyama</negrita>, <negrita>fríjol</negrita>, <negrita
>ají</negrita>, <negrita>achiote</negrita>, <negrita>arracacha</negrita
> y <negrita>guayaba</negrita>. Construyeron canales de regadío para
aumentar el rendimiento de sus cultivos.</p>
</imagen>
<p>Las actividades más avanzadas de los calima fueron la orfebrería
y la alfarería. Produjeron <negrita>diademas</negrita>, <negrita>narigueras</negrita
>, <negrita>pendientes</negrita>, <negrita>pectorales</negrita> y <negrita
>máscaras de oro</negrita> empleando la técnica de la cera perdida,
y <negrita>ollas</negrita>, <negrita>copas</negrita>, <negrita>platos</negrita
> y <negrita>vasijas</negrita> de cerámica, decorados con pinturas
geométricas.</p>
<p>En su momento de mayor auge, durante el periodo <negrita>Yotoco</negrita
>, los calima contaron con una organización en <negrita>cacicazgos</negrita
> y desarrollaron un amplio intercambio con las culturas vecinas mediante
una extensa <negrita>red de caminos</negrita>.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_06_CO_7605194B6BAB4A2890ECA94DCDE8D4D4">
<seccion2Titulo>Otras culturas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los pueblos caribe, en particular los que habitaron las orillas
del <negrita>río Magdalena</negrita> y sus afluentes, crearon diferentes
culturas, que se destacaron por su carácter guerrero, por una organización
social relativamente igualitaria y por la explotación y el intercambio
de bienes, como <negrita>oro</negrita>, <negrita>esmeraldas</negrita
> y <negrita>algodón</negrita>. Estos pueblos enfrentaron con valentía
y fiereza a los muiscas y después a los españoles; entre ellos se
destacaron los <negrita>pijaos</negrita>, <negrita>panches</negrita
>, <negrita>motilones y muzos</negrita>.</p>
<table border="1"><caption>PUEBLOS CARIBE</caption><colgroup><col
width="20*"/><col width="79*"/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td>PIJAOS</td>
<td>Se ubicaron en la cordillera Central, en el <negrita>valle alto
del río Magdalena y del río Cauca</negrita>.<br/>Destacaron por la
explotación de minas de oro y el cultivo de algodón. Organizados en
cacicazgos, formaron una confederación para enfrentar a los españoles.</td>
</tr>
<tr>
<td>MUZOS</td>
<td>Poblaron territorios de <negrita>Boyacá</negrita>, <negrita>Cundinamarca</negrita
> y <negrita>Santander</negrita>. Explotaron las esmeraldas y cultivaron
el algodón, que intercambiaron con los muiscas. Tuvieron numerosos
enfrentamientos con este grupo y con los españoles, que invadieron
varias veces su territorio para apoderarse de las minas de esmeraldas.</td>
</tr>
<tr>
<td>PANCHES</td>
<td>Se ubicaron inicialmente en la <negrita>costa Atlántica</negrita
> y posteriormente poblaron la cuenca del <negrita>río Magdalena</negrita
>, el <negrita>oriente del Tolima y occidente de Cundinamarca</negrita
>. Enfrentaron repetidas veces a los muiscas; en lugar de estar organizados
en cacicazgos permanentes, eran liderados de forma temporal por los
guerreros más valientes.</td>
</tr>
<tr>
<td>MOTILONES</td>
<td>Su verdadero nombre es el de Barí, y recibieron el de motilones
en la Conquista española. Habitaron la <negrita>hoya del río Catatumbo</negrita
>, e impidieron la conquista de estos terrenos, invadiendo frecuentemente
las poblaciones aledañas.</td>
</tr>
<tr>
<td>CHOCOES</td>
<td>Poblaron zonas del litoral Pacífico en el actual departamento
de <negrita>Chocó</negrita>. Explotaban el oro, que intercambiaban
con otros grupos indígenas. Fueron sometidos por los españoles a finales
del siglo XVII.</td>
</tr>
<tr>
<td>TURBACOS</td>
<td>Se ubicaron en la <negrita>costa Caribe</negrita>, enfrentaron
a su llegada a los exploradores españoles. Dominaron el área de la
bahía de Cartagena.</td>
</tr>
<tr>
<td>CALAMARES</td>
<td>Habitaron el área de la bahía de Cartagena. Fueron sometidos a
continuas expediciones españolas en busca de esclavos, lo que mermó
en gran número su población.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_06_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-EC8CE3FC80AF4E1285D3C8AE194DDC8F"
>Identifica características de la familia caribe</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_06_CO_7605194B6BAB4A2890ECA94DCDE8B0B0">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_06_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-69274F818D9744C18DB885A5F80B315D"
>Refuerza tu aprendizaje: La familia caribe</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_06_CO_0A5DB7FE9D2A4D8390F2FBBCBCE31AC9">
<seccion1Titulo>La familia arawak</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La familia arawak estaba conformada por grupos indígenas que poblaron
los llanos orientales, las estribaciones de la Sierra Nevada de Santa
Marta, el valle de Upar y La Guajira.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La lengua de los wayú es el wayuunaiki; hoy en las escuelas se
enseña como primera lengua, y el castellano, como segunda lengua.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><seccion2
id="S2_CS_06_06_CO_35EF8141BBB2452A979F53E47E8EF581">
<seccion2Titulo>La cultura wayú</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Habitaron la <negrita>península de la Guajira</negrita> desde tiempos
precolombinos y están emparentados con otros grupos arawak que habitaron
las costas venezolanas, como los <negrita>caquetíos</negrita>. Los
wayú se dedicaron a actividades como la <negrita>explotación de sal</negrita
> y la <negrita>extracción de perlas</negrita>, que intercambiaron
con otros grupos indígenas de la región.</p>
<p>Los wayú resistieron la Conquista española con gran éxito hasta
finales del periodo colonial y adaptaron de estos las <negrita>armas
de fuego</negrita> y el <negrita>uso del caballo</negrita>, así como
el <negrita>pastoreo de cabras</negrita>, que se convirtió en su principal
actividad económica, junto con la explotación de sal marina y el comercio
(muchas veces ilegal) con buques extranjeros.</p>
<p>Los wayú adoraron a dioses como <negrita>Mairewa</negrita> (dios
creador) y <negrita>Yoruga</negrita> (dios de la muerte).</p>
<p>Actualmente, forman la comunidad indígena más grande del país,
conservan su propio idioma, el <negrita>wayuunaiki</negrita>, y siguen
practicando el pastoreo de cabras y viviendo en <negrita>“rancherías”</negrita
> o aldeas aisladas en el desierto.</p>
<imagen src="CS_06_06_CO_IMG11_small.jpg">
<p>El modo de vida wayú ha sido gravemente amenazado por la <negrita
>minería de carbón</negrita> y el <negrita>contrabando</negrita> que
se practican en sus territorios ancestrales, sometiéndolos a una situación
de <negrita>pobreza y mortandad</negrita>.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_06_CO_35EF8141BBB2452A979F53E47E8EA692">
<seccion2Titulo>Otras comunidades</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los pueblos indígenas de la <negrita>Orinoquia</negrita> colombiana
se asentaron allí como resultado de la migración que hace unos cinco
mil años salió del Mato Grosso brasileño, en la primera <negrita>oleada
migratoria</negrita> de individuos de la familia arawak con rumbo
a las Antillas.</p>
<p>Los primeros habitantes sufrieron el acoso de la familia caribe,
que organizaba expediciones para despojar de sus bienes a los aborígenes
o hacerlos esclavos, que llamaba <negrita>poitados</negrita>. Los
pueblos <negrita>sedentarizados</negrita> de las riberas de los ríos
eran los más afectados con estas arremetidas.</p>
<seccion3 id="S3_CS_06_06_CO_728F98B0F1AE4345A5618C79DDA941DC">
<seccion3Titulo>Los achagua</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La familia arawak estuvo representada en el llano por el grupo <negrita
>achagua</negrita>, que ocupó el espacio comprendido entre los ríos
Cojedes y Guaviare.</p>
<p>Por su docilidad innata y fuerte vocación sedentaria, esta etnia
fue la primera en adaptarse a la cultura occidental y dejó numerosos
vocablos que enriquecen el hablar regional; de origen achagua son
todos aquellos nombres que terminan en are, como Casanare, Guaviare
e Iteviare<enlace
destino="http://portalinfantil.mininterior.gov.co/sites/default/files/achaguas.pdf"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Después de haber sido la población más destacada de los llanos,
tanto por su número como por su cultura y organización, hoy están
reducidos a un grupo de 80 personas en Chavlovo-Umapo, sobre la margen
derecha del alto Meta.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3>
<seccion3Titulo>Los piapoco</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Se ubicaron en la región comprendida entre los ríos Vichada y Guaviare.
Muchos piapocos viven entre los sikuani, con quienes tradicionalmente
hay relaciones de intercambio matrimonial.</p>
<p>Otros grupos son los <negrita>arauca</negrita>, naturales de las
cabeceras del río de su nombre; los <negrita>caquetío</negrita> o <negrita
>tamud</negrita>, que moraron también en Arauca; los <negrita>chucuna</negrita
>, que vivieron entre los ríos Meta y Manacacias; los <negrita>atures</negrita
> y <negrita>maipures</negrita>, pescadores que dieron su nombre a
las cataratas, y los <negrita>amarizana</negrita>, que parecen ser
mestizos de los <negrita>sálivas</negrita>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_06_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-2E2EFAA014764CBB8D1153665A995CF0"
>Conoce características de la familia arawak</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_06_06_CO_35EF8141BBB2452A979F53E47E8EC703">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_06_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-99D588C368D144DDB2F2E6AA0023D3AE"
>Refuerza tu aprendizaje: La familia arawak</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_06_CO_02716141E2A3487A92F90695B2390873">
<seccion1Titulo>Las culturas de San Agustín y Tierradentro</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p><negrita>San Agustín y Tierradentro</negrita> son complejos arqueológicos
en los que numerosos pueblos de la región rendían culto a sus dioses
y a sus muertos, por lo que no es posible referirse a un pueblo en
particular. Estos lugares funcionaron como <negrita>sitios de culto</negrita
> muchos siglos antes de la Conquista española, por lo que a la llegada
de los europeos, estos lugares estaban abandonados.</p>
<p>Su descubrimiento y exploración ha ocurrido desde comienzos del
siglo XX y hoy en día son <negrita>parques arqueológicos</negrita
> protegidos por el Gobierno colombiano a través del <negrita>ICANH</negrita
> (Instituto Colombiano de Antropología e Historia), aunque algunas
comunidades indígenas reivindican su jurisdicción sobre estos complejos.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_06_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-605539D8E0E3400A94B0E147A2917A24"
>Los centros ceremoniales de San Agustín y Tierradentro</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_06_06_CO_35EF8141BBB2452A979F53E47E8EE470">
<seccion2Titulo>Complejo de San Agustín</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Este complejo arqueológico se localiza en el sur del departamento
del Huila, en el curso superior del río Magdalena y cerca del piedemonte
amazónico, por lo que se presume que los pueblos que habitaron esta
zona tuvieron una gran influencia en la construcción del complejo<enlace
destino="http://www.icanh.gov.co/?idcategoria=1235"> [VER]</enlace
>.</p>
<p>San Agustín funcionó como <negrita>sitio de culto</negrita> y <negrita
>complejo funerario</negrita> entre los siglos XXIII a.C. y VIII d.
C. Los hallazgos arqueológicos y el análisis de las esculturas en
piedra que resguardan los sepulcros revelan la gran importancia de
los chamanes o sacerdotes en estas sociedades, y la gran importancia
que tuvo el <negrita>jaguar</negrita> en su cultura (muchas estatuas
representan seres que combinan rasgos humanos y de jaguar). También
se han encontrado similitudes con rasgos simbólicos de los pueblos
indígenas mesoamericanos y amazónicos.</p>
<p>Los antiguos habitantes de la región próxima a San Agustín vistieron
taparrabos, portaron macanas y cultivaron productos, como yuca, chontaduro
y maní. Además, los entierros revelan un amplio uso de adornos corporales,
como collares, narigueras y diademas hechas de oro, conchas y piedra
caliza.</p>
<imagen src="CS_06_06_CO_IMG12_small.jpg">
<p>Quienes construyeron el complejo de San Agustín eran muy buenos
para trabajar la piedra. Estas enormes estatuas con fines religiosos
y con mezcla de características antropomórficas y zoomórficas se caracterizan
por su tamaño y diseño.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_06_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-7CBBB79D01EF4E02BF3C9B8F1377DCAD"
>Reconoce aspectos del trabajo de la piedra del complejo de San Agustín</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_06_CO_8592BA8F495C4BC39B4C8153E4B743E6">
<seccion2Titulo>Complejo de Tierradentro</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El yacimiento arqueológico de Tierradentro, situado en el departamento
del <negrita>Cauca</negrita>, cerca de límites con Huila y Tolima,
se encuentra formado por una serie de hipogeos o <negrita>tumbas subterráneas</negrita
>, talladas en piedra, a las cuales se accedía por escalinatas en
forma de caracol. En su interior, las tumbas estaban decoradas con
pinturas geométricas<enlace
destino="http://www.icanh.gov.co/?idcategoria=1234"> [VER]</enlace
>.</p>
<p>El complejo de Tierradentro fue usado entre los años 600 y 900
por un pueblo anterior a sus pobladores actuales. Este pueblo tuvo
complejos <negrita>ritos funerarios</negrita>, que incluían el enterramiento
de objetos valiosos junto con los cadáveres.</p>
<p>Tierradentro muestra similitudes cronológicas y estilísticas con
el complejo de San Agustín y es posible que ambos complejos estuvieran
relacionados.</p>
<imagen src="CS_06_06_CO_IMG13_small.jpg">
<p>La estatuaria de Tierradentro tiene como características que era
de piedra volcánica, simétrica y representa figuras hieráticas.</p>
</imagen><?Pub Caret -2?>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_06_CO_8592BA8F495C4BC39B4C8153E4B752D7">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_06_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-72DDDC5FD39A4FD886762A5E6CDA195A"
>Refuerza tu aprendizaje: Las culturas de San Agustín y Tierradentro</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_06_CO_A1329BAA858C47C3ACA262294C33BBEA">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_06_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-0FAED38F18304D138B2866C806AE2CF5"
>Competencias: comentario de un avance cultural de las comunidades
precolombinas de Colombia</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_06_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-28E9772C9F994199A5E4019EAE11AB77"
>Proyecto: estudio del arte precolombino en Colombia</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_06_06_CO_606FCDB67841493DA87A08AEAA850FBE"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_06_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-69770184A8BD4796B2DCF4077337008D"
>Mapa conceptual del tema Colombia precolombina</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_06_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-6951FDDC13DF47D4AC7862B7A725004E"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema Colombia precolombina</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/historia/colhoy/colo4.htm"
>Periodos históricos de Colombia precolombina.</enlace>
<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/historia/hicol/hico3.htm"
>Los pueblos indígenas del territorio colombiano.</enlace>
<enlace
destino="http://www.lenguasdecolombia.gov.co/mapalenguas/inicio.swf"
>Lenguas de Colombia.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
