<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CS_08_13_CO">
<libroTitulo>La Constitución Política</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_08_13_CO_4991ADB0F079487FA34DC68E3B303950">
<seccion1Titulo>La Constitución</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La <negrita>Constitución Política</negrita> es la <negrita>Ley
Fundamental o Suprema</negrita> de cualquier Estado, es decir, la
ley superior a todas las demás y con respecto a ella las otras deben
ajustarse.</p>
<p>Esto se debe a que, por lo general, las constituciones regulan
los propósitos del gobierno, la forma como este toma decisiones, la
organización estatal y territorial, las condiciones para ejercer la
ciudadanía, los modos de participación política, los mecanismos de
control político, entre otros aspectos.</p>
<seccion2 id="S2_CS_08_13_CO_C922665CB4774BAB8C52F079E7ED9A68">
<seccion2Titulo>El concepto y los tipos de Constitución</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El <negrita>concepto</negrita><negritacursiva> Constitución Política</negritacursiva
> puede comprenderse a nivel jurídico o político. Sin embargo, las
dos nociones son complementarias y le dan forma al verdadero sentido
de una Constitución.</p>
<p>A <negrita>nivel jurídico</negrita>, una Constitución Política
es el marco normativo para la organización del régimen político y
de las acciones de un gobierno. Esto quiere decir que la Constitución
determina la <negrita>forma de Estado y de gobierno</negrita>.</p>
<imagen src="CS_08_13_CO_IMG01_small.jpg">
<p>En su artículo inicial, la Constitución Política de <negrita>China</negrita
> consagra al país como un <negrita>Estado socialista de dictadura
democrática popular</negrita>, dirigido por la clase obrera y basado
en la alianza obrero-campesina.</p>
</imagen>
<p>Esta Ley Fundamental se caracteriza por:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>organizar al Estado</negrita>, estableciendo
sus órganos, competencias y funciones.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>expresar los valores y principios</negrita
> que estructuran la ideología política del Estado.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>A <negrita>nivel político</negrita>, una Constitución se comprende
como la <negrita>garantía para evitar el abuso de poder</negrita>.
Esto se debe a que establece límites a las acciones del gobierno.
Por una parte, define qué puede o no hacer el gobierno; y por otra,
determina la forma como puede hacerlo y si requiere del aval de la
ciudadanía.</p>
<p>Además, la noción política de la Constitución también consagra
los <negrita>derechos y libertades fundamentales de los ciudadanos</negrita
>, lo cual les ofrece protección ante el amplio poder del Estado.</p>
<imagen src="CS_08_13_CO_IMG02_small.jpg">
<p>En el artículo 16 de la <negrita>Declaración de los Derechos del
Hombre y del Ciudadano</negrita> se identifica la <negrita>noción
política</negrita> de la Constitución: “Toda sociedad en la cual no
esté establecida la garantía de los derechos, ni determinada la separación
de los poderes, carece de Constitución”. <cursiva>Declaración de los
Derechos del Hombre y del Ciudadano (Museo Carnavalet, París, Francia</cursiva
>).</p>
</imagen>
<p>En síntesis, políticamente la Constitución <negrita>regula las
relaciones entre el Estado y los ciudadanos</negrita>, a través del
establecimiento de deberes y derechos que deben cumplir tanto los
gobernantes como los gobernados.</p>
<p>Por otro lado, las constituciones pueden ser de <negrita>dos tipos</negrita
>:</p>
<table border="1"><colgroup><col width="30*"/><col width="69*"/>
</colgroup>
<tbody>
<tr>
<td><negrita>Consuetudinarias</negrita></td>
<td>Están arraigadas por la práctica (costumbres y tradiciones) de
lo que una sociedad determina que es su marco normativo fundamental.
No están escritas.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Escritas</negrita></td>
<td>Están plasmadas en un documento y han sido formuladas por una
autoridad competente. Sirven de mapa de ruta para un Estado, pues
también expresan su proyecto de sociedad.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Las constituciones políticas más antiguas fueron consuetudinarias,
pero en la actualidad la mayoría de países tiene constituciones escritas.
Sin embargo, se dice que Nueva Zelanda carece de Constitución escrita,
a pesar de que es una monarquía parlamentaria cuya reina es Isabel
II del Reino Unido; no obstante, su estructura estatal y gubernamental
está contemplada en la Ley Constitucional de 1986.</p>
<profundiza>
<enlace>La importancia de las constituciones políticas</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_13_CO_E11F0D0D6D1349CFA9418E3A1FDBB584">
<seccion2Titulo>El origen de las Constituciones</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A pesar de que se atribuye el origen de las constituciones al nacimiento
del Estado moderno, desde la Antigüedad las sociedades han buscado
consolidar un marco normativo que las rija. Estos son algunos casos.</p>
<p>En el siglo XVIII a. C. se creó el <negrita>Código de Hammurabi</negrita
>, que reguló aspectos económicos, familiares y de derecho civil en
282 artículos. También estableció límites a los maltratos y abusos
de los señores hacia sus esclavos y siervos. Asimismo, determinó las
sanciones para quienes infringían la ley, aunque estas dependían de
la clase social; así, entre más pobre era el infractor, más severo
era el castigo.</p>
<imagen src="CS_08_13_CO_IMG03_small.jpg">
<p>El <negrita>Código de Hammurabi</negrita> fue un conjunto de leyes
promulgado por Hammurabi, rey de Babilonia. Pretendió reflejar la
idea del buen gobierno, ofreciendo ejemplos de casos jurídicos específicos.
Se registró en una estela de piedra, con escritura cuneiforme.</p>
</imagen>
<p>En el siglo VI a. C. el rey Ciro de Persia, conocido como “el Grande”,
conquistó la ciudad de Babilonia. Las leyes que impuso allí fueron
grabadas en un cilindro de barro, conocido como el <negrita>Cilindro
de Ciro</negrita>. En ellas se incluyeron la libertad para elegir
la religión y la libertad de los esclavos.</p>
<p>En el siglo XIII d. C. se escribió la <negrita>Carta Magna (<cursiva
>Magna Charta Libertatum</cursiva>)</negrita>. Esta surgió en Inglaterra
como medio para limitar los poderes excesivos del rey Juan I, quien
se caracterizó por violar las leyes estipuladas por sus antecesores.
Esta carta también definió las libertades y los derechos básicos de
los súbditos.</p>
<imagen src="CS_08_13_CO_IMG04_small.jpg">
<p>La <negritacursiva>Magna Charta Libertatum</negritacursiva> fue
promulgada como acto de concesión unilateral por el rey de Inglaterra
Juan sin Tierra, el 19 de junio de 1215, para confirmar los derechos
de la nobleza, la Iglesia y todos los “hombres libres” del reino frente
al poder real.</p>
</imagen>
<p>En el siglo XVIII, específicamente en 1789, se creó la <negrita
>Declaración de los Derechos del Hombre y del Ciudadano</negrita> como
consecuencia de la revolución del pueblo francés contra la monarquía.
El establecimiento de la república estuvo acompañado de una Constitución
Política basada en el derecho de todos los ciudadanos (hombres, no
mujeres) a la libertad, la propiedad y la seguridad.</p>
<p>Y en 1791 surgió en Estados Unidos la <negrita>Carta de Derechos</negrita
>, nombre con el que comúnmente se le conoce al grupo de las diez
primeras enmiendas de la Constitución de Estados Unidos, que se crearon
cuando los opositores a la Constitución declararon que esta no defendía
correctamente las libertades humanas.</p>
<imagen src="CS_08_13_CO_IMG05_small.jpg">
<p>La <negrita>Carta de Derechos</negrita> de Estados Unidos incluye
libertades que no se encuentran en el cuerpo principal de la Constitución
Política, como la libertad religiosa, de expresión, de prensa y de
reunión.</p>
</imagen>
<p>Así las cosas, las<negrita> revoluciones inglesa, francesa y americana</negrita
> proyectaron el ideario constitucional de los demás países de Occidente.
Incluso sirvieron como modelo para las nacientes repúblicas del siglo
XIX, como las latinoamericanas, que acababan de dejar de ser colonias
y se habían constituido como Estados independientes.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La influencia de las revoluciones en los
modelos constitucionales</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Del modelo <negrita>inglés</negrita> se tomaron los <negrita>límites</negrita
> al monarca, así como las garantías a los ciudadanos. Del modelo <negrita
>francés</negrita> se aprovechó la idea de una sociedad política forjada
por la <negrita>igualdad</negrita> de todos ante la ley y el respeto
a las <negrita>libertades</negrita> individuales. Y del modelo <negrita
>norteamericano</negrita> se estableció, principalmente, la Constitución
como <negrita>Ley Fundamental</negrita> y protectora de los <negrita
>derechos y las libertades</negrita> de la ciudadanía.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Adicionalmente, durante el siglo XIX surgieron nuevas preocupaciones,
como la de garantizar las condiciones materiales para la buena calidad
de vida de los ciudadanos. Por ello, a partir de entonces las constituciones
incluyeron aspectos relacionados con el trabajo y la seguridad social.</p>
<p>De la misma forma, y ante las inquietudes de los ciudadanos por
intervenir en la política durante el siglo XX, las constituciones
han incluido mecanismos para la participación ciudadana, tanto individual
como colectiva.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_13_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-7453C198F9E1462D9CAE8766A1217CCA"
>Reflexiona sobre el papel de las constituciones en las sociedades</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_13_CO_EDF5AD8B494A42998040C0C1399DE43E">
<seccion2Titulo>Los gobiernos constitucionales</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A pesar de que actualmente la mayoría de los países tiene una Constitución,
no todos ellos tienen gobiernos constitucionales.</p>
<p>Un gobierno constitucional es aquel que se limita a lo que indica
su Constitución. Por ello, un gobierno que incumple lo estipulado
en la Ley Fundamental del Estado no puede llamarse constitucional,
así tenga un documento llamado Constitución.</p>
<p>Para que un gobierno sea considerado constitucional porque se somete
a los mandatos constitucionales debe:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Respetar los derechos individuales y colectivos de
las personas.</listaElemento>
<listaElemento>Mantener la organización del Estado propuesta en la
Constitución, buscando el equilibrio de poderes para garantizar que
no se presentará abuso de poder.</listaElemento>
<listaElemento>Permitir la existencia de mecanismos de control, tanto
por parte del gobierno como de la ciudadanía.</listaElemento>
<listaElemento>Compartir el poder con los ciudadanos, ofreciendo los
mecanismos necesarios para que participen en el juego político.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_13_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-312EA0B5B873450685640FB21E4349AD"
>Identifica las características del gobierno constitucional</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_13_CO_132E41AB46BD488086F7B968F8733C75">
<seccion2Titulo>La transformación de las Constituciones</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las constituciones no solo regulan la vida de una comunidad política,
sino que también incluyen su proyecto social; es decir, se enfocan
en el presente, pero sin dejar de lado una mirada hacia el futuro.</p>
<p>Por ello, las constituciones políticas no pueden dejar de “reinventarse”
o <negrita>transformarse</negrita>, según las <negrita>condiciones
sociales cambiantes o las necesidades que surgen en las diversas comunidades
con el paso del tiempo</negrita>. Sin embargo, debe darse el balance
correcto entre estabilidad y cambio, ya que la Ley Fundamental, al
ser la principal de un país, no puede variar con tanta frecuencia,
pues esto dificultaría la gobernabilidad.</p>
<imagen src="CS_08_13_CO_IMG06_small.jpg">
<p>Cuando un gobierno constitucional desea transformar su Constitución,
debe ser como <negrita>resultado de la voluntad popular</negrita>.</p>
</imagen>
<p>Cada Constitución contempla en su contenido los mecanismos para
su propia transformación. Estos varían en cada país pero, por lo general,
incluyen los siguientes elementos:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Una iniciativa de reforma, que puede provenir del pueblo
o de los gobernantes.</listaElemento>
<listaElemento>Una Asamblea, representativa de la pluralidad ciudadana,
encargada de proponer o redactar las reformas.</listaElemento>
<listaElemento>Un Congreso o Cámara gubernamental, que evalúa y avala
el nuevo documento o el fragmento reformado.</listaElemento>
<listaElemento>Un mecanismo de participación ciudadana, por el que
la ciudadanía vota a favor o en contra de la propuesta de transformación.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<practica>
<enlace>Conoce el proceso de reforma de una Constitución</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_13_CO_F6FD71ED39C1422B92B62B47F0446DCF">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_13_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-205DCC6A15F34375BE4FB4A52C330E4D"
>Refuerza tu aprendizaje: La Constitución</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_13_CO_80043BDA4A2240F3A2F3D2A9AC5573D3">
<seccion1Titulo>Las constituciones colombianas del siglo XIX</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Desde el surgimiento de Colombia como una república libre del yugo
español, han existido <negrita>bandos con ideologías diferentes</negrita
> respecto a: la forma de organizar el territorio, la manera de gobernarlo,
la estructura que debe tener el gobierno, quiénes son los ciudadanos,
los derechos que pueden tener los ciudadanos, el nivel de involucramiento
de la ciudadanía en asuntos de gobierno, etc.</p>
<p>Los enfrentamientos constantes, principalmente entre <negrita>centralistas
y federalistas</negrita>, y entre <negrita>conservadores y liberales</negrita
>, hicieron que durante el <negrita>siglo XIX</negrita> el país <negrita
>rompiera su balance de estabilidad y cambio constitucional</negrita
>.</p>
<p>Durante ese periodo, en el país se promulgaron <negrita>siete constituciones
políticas</negrita> de orden nacional. Este fenómeno se presentó porque,
cada vez que un bando vencía al otro y llegaba al poder, cambiaba
la Constitución que había sido emitida por el bando vencido. Dado
que esta serie de leyes fundamentales no representaba realmente el
interés y las necesidades de la totalidad del pueblo colombiano, este
siglo se caracterizó por numerosas y cruentas <negrita>guerras civiles</negrita
>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_13_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-98927E808B024347AFF48C63F0E4D21C"
>Las constituciones del siglo XIX en Colombia</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_08_13_CO_962FA8C2C1094195B3C1C3EE62C5CF83">
<seccion2Titulo>La Constitución de 1821</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Desde el grito de Independencia, en 1810, fueron muchos los partidarios
de un gobierno <negrita>republicano y constitucional</negrita>, pero
también muchos pretendieron establecer un gobierno de corte <negrita
>monárquico</negrita>.</p><?Pub Caret 186?>
<p>Una vez logrado el consenso de que la mejor opción para conservar
la independencia era el establecimiento de una república, el debate
estuvo entre <negrita>centralizar el poder o federarlo</negrita>.</p>
<imagen src="CS_08_13_CO_IMG07_small.jpg">
<p>En el Congreso de Angostura, Bolívar lideró la creación de la república
de la <negrita>Gran Colombia</negrita>, conformada por el Virreinato
de la Nueva Granada y la Capitanía General de Venezuela. En <negrita
>1821</negrita> se convocó en Cúcuta al <negrita>Congreso Nacional
Constituyente</negrita> para redactar la Constitución que regiría
a la república.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_13_CO_C0553EDA16EC469385BDCC3960F11BEB">
<seccion2Titulo>La Constitución de 1831</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_08_13_CO_img_08_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_13_CO_AE3E4524968B44BBA7322DB5F4CF72C7">
<seccion2Titulo>La Constitución de 1853</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_08_13_CO_img_09_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_13_CO_648EF2B89D6947F4846891AD49071FAA">
<seccion2Titulo>La Constitución de 1858</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_08_13_CO_img_10_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_13_CO_5F47FE0CF31147FF837A39EF9DC14F61">
<seccion2Titulo>La Constitución de 1863</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_08_13_CO_img_11_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_13_CO_E3B5280B57BE40F1A6B7E982EF05FA0A">
<seccion2Titulo>La Constitución de 1886</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_08_13_CO_img_12_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_13_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-109E7BC9E64C45CAA72F7D2CFE96D637"
>Recurso M10A-01</enlace>
</practica>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_08_13_CO_img_13_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_13_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-4F47DE175D3E4231B5482AE434E9A7B0"
>Recurso M101A-02</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_13_CO_F08C2A473DB2429BB80BA441B7EB9EC5">
<seccion1Titulo>La Constitución Política de Colombia de 1991</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<seccion2 id="S2_CS_08_13_CO_44650928718E4E05ADF2F59FE411A03D">
<seccion2Titulo>El surgimiento de la Constitución Política de 1991</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_08_13_CO_img_14_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_13_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-B8D87DC522E0464F8D6643DEE1465701"
>Recurso F10B-01</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_13_CO_07E781BE30F445CB9240C0A36017EB48">
<seccion2Titulo>Los objetivos de la Constitución Política de 1991</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_08_13_CO_img_15_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_13_CO_9A752932B50F4154AA645147D191DFE2">
<seccion2Titulo>Los principios constitucionales</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_08_13_CO_img_16_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_13_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-D2A8F58EDEF647BC8A9B6E0A82FDEB19"
>Recurso M1C-01</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_13_CO_276EF26E47E54DF4BE1B395C915FC6FF">
<seccion2Titulo>Los derechos constitucionales</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<seccion3 id="S3_CS_08_13_CO_06E74FBD967D4E239670A873D8D9057C">
<seccion3Titulo>Los derechos económicos, sociales y culturales</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_08_13_CO_img_17_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_08_13_CO_452476DEC5834AB0954CF155BE25DD32">
<seccion3Titulo>Los derechos colectivos y del ambiente</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_08_13_CO_img_18_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_13_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-A72F6CA9844F41F2A340CE4E5D0AD995"
>Recurso M8A-01</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_08_13_CO_C76E403F36174B5BA6C96827DF07C604">
<seccion2Titulo>La organización del Estado Social de Derecho en Colombia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<seccion3 id="S3_CS_08_13_CO_399F4ED8992B4360957D0160D2C7CA72">
<seccion3Titulo>La división de poderes</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_08_13_CO_img_19_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_13_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-2AD15FF393404FF291A3415177625DEB"
>Recurso F6-01</enlace>
</profundiza>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_08_13_CO_img_20_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_13_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-D0CA966507C141618307B9D18C1DEC1E"
>Recurso M5D-01</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_08_13_CO_262217A672DF4A8E924F8FED5E1D49E8">
<seccion3Titulo>Los órganos independientes</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_08_13_CO_img_21_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_13_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-DE57969BBDF14DAE9FD56D788F6B685D"
>Recurso M1B-01</enlace>
</practica>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_08_13_CO_img_22_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_13_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-2943045EF63D4A8EB732ECEB41BA9209"
>Recurso M101A-03</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
</seccion1Texto></seccion1><seccion1
id="S1_CS_08_13_CO_35B6B4D10CE34B7FBDEE48FB6E9A9732">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_08_13_CO_img_23_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_13_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-CE833F67FCAE4B9B9C4A459E154ECE82"
>Recurso M102AB-01</enlace>
</practica>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_08_13_CO_img_24_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_13_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-AF0EDD38192C4C2A9FF683B5A92DEF15"
>Recurso F13-01</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_08_13_CO_7EC5034913294127A61BB55EEE157D4A"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_13_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-C7AEF16BCA274AF7A1C2EDAB2FBF2C6D"
>Mapa Conceptual</enlace></mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_13_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-65011AB5CD694AFB9F98A18A30A22887"
>Evaluación</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace destino="http://www.aulaplaneta.com">AulaPlaneta</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
