<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="CS_08_13_CO">
<libroTitulo>La Constitución Política</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_08_13_CO_4991ADB0F079487FA34DC68E3B303950">
<seccion1Titulo>La Constitución</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La <negrita>Constitución Política</negrita> es la <negrita>Ley
Fundamental o Suprema</negrita> de cualquier Estado, es decir, la
ley superior a todas las demás y con respecto a ella las otras deben
ajustarse.</p>
<p>Esto se debe a que, por lo general, las constituciones regulan
los propósitos del gobierno, la forma como este toma decisiones, la
organización estatal y territorial, las condiciones para ejercer la
ciudadanía, los modos de participación política, los mecanismos de
control político, entre otros aspectos.</p>
<seccion2 id="S2_CS_08_13_CO_C922665CB4774BAB8C52F079E7ED9A68">
<seccion2Titulo>El concepto y los tipos de Constitución</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El <negrita>concepto</negrita><negritacursiva> Constitución Política</negritacursiva
> puede comprenderse a nivel jurídico o político. Sin embargo, las
dos nociones son complementarias y le dan forma al verdadero sentido
de una Constitución.</p>
<p>A <negrita>nivel jurídico</negrita>, una Constitución Política
es el marco normativo para la organización del régimen político y
de las acciones de un gobierno. Esto quiere decir que la Constitución
determina la <negrita>forma de Estado y de gobierno</negrita>.</p>
<imagen src="CS_08_13_CO_IMG01_small.jpg">
<p>En su artículo inicial, la Constitución Política de <negrita>China</negrita
> consagra al país como un <negrita>Estado socialista de dictadura
democrática popular</negrita>, dirigido por la clase obrera y basado
en la alianza obrero-campesina.</p>
</imagen>
<p>Esta Ley Fundamental se caracteriza por:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>organizar al Estado</negrita>, estableciendo
sus órganos, competencias y funciones.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>expresar los valores y principios</negrita
> que estructuran la ideología política del Estado.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>A <negrita>nivel político</negrita>, una Constitución se comprende
como la <negrita>garantía para evitar el abuso de poder</negrita>.
Esto se debe a que establece límites a las acciones del gobierno.
Por una parte, define qué puede o no hacer el gobierno; y por otra,
determina la forma como puede hacerlo y si requiere del aval de la
ciudadanía.</p>
<p>Además, la noción política de la Constitución también consagra
los <negrita>derechos y libertades fundamentales de los ciudadanos</negrita
>, lo cual les ofrece protección ante el amplio poder del Estado.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_13_CO_IMG02_small.jpg">
<p>En el artículo 16 de la <negrita>Declaración de los Derechos del
Hombre y del Ciudadano</negrita> se identifica la <negrita>noción
política</negrita> de la Constitución: “Toda sociedad en la cual no
esté establecida la garantía de los derechos, ni determinada la separación
de los poderes, carece de Constitución”. <cursiva>Declaración de los
Derechos del Hombre y del Ciudadano (Museo Carnavalet, París, Francia</cursiva
>).</p>
</imagen>
<p>En síntesis, políticamente la Constitución <negrita>regula las
relaciones entre el Estado y los ciudadanos</negrita>, a través del
establecimiento de deberes y derechos que deben cumplir tanto los
gobernantes como los gobernados.</p>
<p>Por otro lado, las constituciones pueden ser de <negrita>dos tipos</negrita
>:</p>
<table border="1"><colgroup><col width="30*"/><col width="69*"/>
</colgroup>
<tbody>
<tr>
<td><negrita>Consuetudinarias</negrita></td>
<td>Están arraigadas por la práctica (costumbres y tradiciones) de
lo que una sociedad determina que es su marco normativo fundamental.
No están escritas.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Escritas</negrita></td>
<td>Están plasmadas en un documento y han sido formuladas por una
autoridad competente. Sirven de mapa de ruta para un Estado, pues
también expresan su proyecto de sociedad.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Las constituciones políticas más antiguas fueron consuetudinarias,
pero en la actualidad la mayoría de países tiene constituciones escritas.
Sin embargo, se dice que Nueva Zelanda carece de Constitución escrita,
a pesar de que es una monarquía parlamentaria cuya reina es Isabel
II del Reino Unido; no obstante, su estructura estatal y gubernamental
está contemplada en la Ley Constitucional de 1986.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_13_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-01C6E0D2E69D40069137E1AD8FAB0D5B"
>La importancia de las constituciones políticas</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_13_CO_E11F0D0D6D1349CFA9418E3A1FDBB584">
<seccion2Titulo>El origen de las Constituciones</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A pesar de que se atribuye el origen de las constituciones al nacimiento
del Estado moderno, desde la Antigüedad las sociedades han buscado
consolidar un marco normativo que las rija. Estos son algunos casos.</p>
<p>En el siglo XVIII a. C. se creó el <negrita>Código de Hammurabi</negrita
>, que reguló aspectos económicos, familiares y de derecho civil en
282 artículos. También estableció límites a los maltratos y abusos
de los señores hacia sus esclavos y siervos. Asimismo, determinó las
sanciones para quienes infringían la ley, aunque estas dependían de
la clase social; así, entre más pobre era el infractor, más severo
era el castigo.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_13_CO_IMG03_small.jpg">
<p>El <negrita>Código de Hammurabi</negrita> fue un conjunto de leyes
promulgado por Hammurabi, rey de Babilonia. Pretendió reflejar la
idea del buen gobierno, ofreciendo ejemplos de casos jurídicos específicos.
Se registró en una estela de piedra, con escritura cuneiforme.</p>
</imagen>
<p>En el siglo VI a. C. el rey Ciro de Persia, conocido como “el Grande”,
conquistó la ciudad de Babilonia. Las leyes que impuso allí fueron
grabadas en un cilindro de barro, conocido como el <negrita>Cilindro
de Ciro</negrita>. En ellas se incluyeron la libertad para elegir
la religión y la libertad de los esclavos.</p>
<p>En el siglo XIII d. C. se escribió la <negrita>Carta Magna (<cursiva
>Magna Charta Libertatum</cursiva>)</negrita>. Esta surgió en Inglaterra
como medio para limitar los poderes excesivos del rey Juan I, quien
se caracterizó por violar las leyes estipuladas por sus antecesores.
Esta carta también definió las libertades y los derechos básicos de
los súbditos.</p>
<imagen src="CS_08_13_CO_IMG04_small.jpg">
<p>La <negritacursiva>Magna Charta Libertatum</negritacursiva> fue
promulgada como acto de concesión unilateral por el rey de Inglaterra
Juan sin Tierra, el 19 de junio de 1215, para confirmar los derechos
de la nobleza, la Iglesia y todos los “hombres libres” del reino frente
al poder real.</p>
</imagen>
<p>En el siglo XVIII, específicamente en 1789, se creó la <negrita
>Declaración de los Derechos del Hombre y del Ciudadano</negrita> como
consecuencia de la revolución del pueblo francés contra la monarquía.
El establecimiento de la república estuvo acompañado de una Constitución
Política basada en el derecho de todos los ciudadanos (hombres, no
mujeres) a la libertad, la propiedad y la seguridad.</p>
<p>Y en 1791 surgió en Estados Unidos la <negrita>Carta de Derechos</negrita
>, nombre con el que comúnmente se le conoce al grupo de las diez
primeras enmiendas de la Constitución de Estados Unidos, que se crearon
cuando los opositores a la Constitución declararon que esta no defendía
correctamente las libertades humanas.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_13_CO_IMG05_small.jpg">
<p>La <negrita>Carta de Derechos</negrita> de Estados Unidos incluye
libertades que no se encuentran en el cuerpo principal de la Constitución
Política, como la libertad religiosa, de expresión, de prensa y de
reunión.</p>
</imagen>
<p>Así las cosas, las<negrita> revoluciones inglesa, francesa y americana</negrita
> proyectaron el ideario constitucional de los demás países de Occidente.
Incluso sirvieron como modelo para las nacientes repúblicas del siglo
XIX, como las latinoamericanas, que acababan de dejar de ser colonias
y se habían constituido como Estados independientes.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La influencia de las revoluciones en los
modelos constitucionales</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Del modelo <negrita>inglés</negrita> se tomaron los <negrita>límites</negrita
> al monarca, así como las garantías a los ciudadanos. Del modelo <negrita
>francés</negrita> se aprovechó la idea de una sociedad política forjada
por la <negrita>igualdad</negrita> de todos ante la ley y el respeto
a las <negrita>libertades</negrita> individuales. Y del modelo <negrita
>norteamericano</negrita> se estableció, principalmente, la Constitución
como <negrita>Ley Fundamental</negrita> y protectora de los <negrita
>derechos y las libertades</negrita> de la ciudadanía.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Adicionalmente, durante el siglo XIX surgieron nuevas preocupaciones,
como la de garantizar las condiciones materiales para la buena calidad
de vida de los ciudadanos. Por ello, a partir de entonces las constituciones
incluyeron aspectos relacionados con el trabajo y la seguridad social.</p>
<p>De la misma forma, y ante las inquietudes de los ciudadanos por
intervenir en la política durante el siglo XX, las constituciones
han incluido mecanismos para la participación ciudadana, tanto individual
como colectiva.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_13_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-7453C198F9E1462D9CAE8766A1217CCA"
>Reflexiona sobre el papel de las constituciones en las sociedades</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_13_CO_EDF5AD8B494A42998040C0C1399DE43E">
<seccion2Titulo>Los gobiernos constitucionales</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A pesar de que actualmente la mayoría de los países tiene una Constitución,
no todos ellos tienen gobiernos constitucionales.</p>
<p>Un <negrita>gobierno constitucional</negrita> es aquel que se limita
a lo que indica su Constitución. Por ello, un gobierno que incumple
lo estipulado en la Ley Fundamental del Estado no puede llamarse constitucional,
así tenga un documento llamado Constitución.</p>
<p>Para que un gobierno sea considerado constitucional porque se somete
a los mandatos constitucionales debe:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Respetar los derechos individuales y colectivos de
las personas.</listaElemento>
<listaElemento>Mantener la organización del Estado propuesta en la
Constitución, buscando el equilibrio de poderes para garantizar que
no se presentará abuso de poder.</listaElemento>
<listaElemento>Permitir la existencia de mecanismos de control, tanto
por parte del gobierno como de la ciudadanía.</listaElemento>
<listaElemento>Compartir el poder con los ciudadanos, ofreciendo los
mecanismos necesarios para que participen en el juego político.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_13_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-312EA0B5B873450685640FB21E4349AD"
>Identifica las características del gobierno constitucional</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_13_CO_132E41AB46BD488086F7B968F8733C75">
<seccion2Titulo>La transformación de las Constituciones</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las constituciones no solo regulan la vida de una comunidad política,
sino que también incluyen su proyecto social; es decir, se enfocan
en el presente, pero sin dejar de lado una mirada hacia el futuro.</p>
<p>Por ello, las constituciones políticas no pueden dejar de “reinventarse”
o <negrita>transformarse</negrita>, según las <negrita>condiciones
sociales cambiantes o las necesidades que surgen en las diversas comunidades
con el paso del tiempo</negrita>. Sin embargo, debe darse el balance
correcto entre estabilidad y cambio, ya que la Ley Fundamental, al
ser la principal de un país, no puede variar con tanta frecuencia,
pues esto dificultaría la gobernabilidad.</p>
<imagen src="CS_08_13_CO_IMG06_small.jpg">
<p>Cuando un gobierno constitucional desea transformar su Constitución,
debe ser como <negrita>resultado de la voluntad popular</negrita>.</p>
</imagen>
<p>Cada Constitución contempla en su contenido los mecanismos para
su propia transformación. Estos varían en cada país pero, por lo general,
incluyen los siguientes elementos:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Una iniciativa de reforma, que puede provenir del pueblo
o de los gobernantes.</listaElemento>
<listaElemento>Una Asamblea, representativa de la pluralidad ciudadana,
encargada de proponer o redactar las reformas.</listaElemento>
<listaElemento>Un Congreso o Cámara gubernamental, que evalúa y avala
el nuevo documento o el fragmento reformado.</listaElemento>
<listaElemento>Un mecanismo de participación ciudadana, por el que
la ciudadanía vota a favor o en contra de la propuesta de transformación.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_13_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-597E112A6F0B498E953D42F4A2E2B5D5"
>Conoce el proceso de reforma de una Constitución</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_13_CO_F6FD71ED39C1422B92B62B47F0446DCF">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_13_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-205DCC6A15F34375BE4FB4A52C330E4D"
>Refuerza tu aprendizaje: La Constitución</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_13_CO_80043BDA4A2240F3A2F3D2A9AC5573D3">
<seccion1Titulo>Las constituciones colombianas del siglo XIX</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Desde el surgimiento de Colombia como una república libre del yugo
español, han existido <negrita>bandos con ideologías diferentes</negrita
> respecto a: la forma de organizar el territorio, la manera de gobernarlo,
la estructura que debe tener el gobierno, quiénes son los ciudadanos,
los derechos que pueden tener los ciudadanos, el nivel de involucramiento
de la ciudadanía en asuntos de gobierno, etc.</p>
<p>Los enfrentamientos constantes, principalmente entre <negrita>centralistas
y federalistas</negrita>, y entre <negrita>conservadores y liberales</negrita
>, hicieron que durante el <negrita>siglo XIX</negrita> el país <negrita
>rompiera su balance de estabilidad y cambio constitucional</negrita
>.</p>
<p>Durante ese periodo, en el país se promulgaron <negrita>siete constituciones
políticas</negrita> de orden nacional. Este fenómeno se presentó porque,
cada vez que un bando vencía al otro y llegaba al poder, cambiaba
la Constitución que había sido emitida por el bando vencido. Dado
que esta serie de leyes fundamentales no representaba realmente el
interés y las necesidades de la totalidad del pueblo colombiano, este
siglo se caracterizó por numerosas y cruentas <negrita>guerras civiles</negrita
>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_13_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-98927E808B024347AFF48C63F0E4D21C"
>Las constituciones del siglo XIX en Colombia</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_08_13_CO_962FA8C2C1094195B3C1C3EE62C5CF83">
<seccion2Titulo>La Constitución de 1821</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Desde el grito de Independencia, en 1810, fueron muchos los partidarios
de un gobierno <negrita>republicano y constitucional</negrita>, pero
también muchos pretendieron establecer un gobierno de corte <negrita
>monárquico</negrita>.</p>
<p>Una vez logrado el consenso de que la mejor opción para conservar
la independencia era el establecimiento de una república, el debate
estuvo entre <negrita>centralizar el poder o federarlo</negrita>.</p>
<imagen src="CS_08_13_CO_IMG07_small.jpg">
<p>En el Congreso de Angostura, Bolívar lideró la creación de la república
de la <negrita>Gran Colombia</negrita>, conformada por el Virreinato
de la Nueva Granada y la Capitanía General de Venezuela. En <negrita
>1821</negrita> se convocó en Cúcuta al <negrita>Congreso Nacional
Constituyente</negrita> para redactar la Constitución que regiría
a la república.</p>
</imagen>
<p>En la Constitución de 1821 triunfó la idea <negrita>centralista</negrita
>. No obstante, el <negrita>territorio se dividió</negrita> en <negrita
>departamentos</negrita>, estos en provincias, y estas en cantones
y parroquias. Igualmente, el <negrita>poder se dividió</negrita> en <negrita
>tres ramas</negrita> (ejecutiva, legislativa y judicial).</p>
<p>Esta Constitución consagró un <negrita>gobierno representativo</negrita
> y, para poder elegir en <negrita>votaciones</negrita> a los representantes,
el <negrita>ciudadano</negrita> debía ser católico, mayor de 25 años,
habitante de la parroquia o cantón en donde se hacían las elecciones,
saber leer y escribir, tener propiedades por valor superior a 500
pesos, o tener una profesión o empleo que le dejara una renta anual
de 300 pesos.</p>
<p>Dentro de los dictámenes de la Constitución de 1821 también se
destacan <negrita>leyes</negrita> relacionadas con estos asuntos,
que permitían exponer la <negrita>ruptura con el orden colonial</negrita
>:</p>
<table border="1"><colgroup><col align="left" width="26*"/><col
width="69*"/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td><negrita>Libertad de partos</negrita></td>
<td>Aunque no se logró la abolición de la esclavitud, se determinó
que los hijos de esclavos que nacieran en el territorio de la Gran
Colombia serían hombres libres.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Abolición de resguardos y del tributo indígena</negrita
></td>
<td>Se reconoció a los indígenas como ciudadanos de plenos derechos,
se eliminaron los tributos indígenas y se les volvió propietarios
de pequeñas parcelas, que luego los latifundistas les compraron.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Extinción de bienes de manos muertas</negrita></td>
<td>Los bienes raíces de familias nobles o de la Iglesia que no podían
comercializarse pasaron a manos del Estado, para uso educativo.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Abolición de la Inquisición</negrita></td>
<td>Los bienes y rentas de esta institución medieval pasaron al Estado.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>A pesar de que se pensó en la inclusión de los que hasta ese momento
no habían sido tenidos en cuenta, esta Constitución Política dejó
de lado las ideas de los federalistas y la pluralidad cultural y política
de las diversas regiones de la república.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_13_CO_C0553EDA16EC469385BDCC3960F11BEB">
<seccion2Titulo>La Constitución de 1831</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Cuando la Gran Colombia se disolvió, el territorio se separó en
tres repúblicas diferentes: Venezuela, Ecuador y Nueva Granada. Entonces,
las provincias del centro se unieron en un nuevo Estado al que llamaron <negrita
>República de la Nueva Granada</negrita>.</p>
<p>El marco normativo de esta nueva república fue la Constitución
de <negrita>1831</negrita>. En ella, el <negrita>territorio se dividió
en provincias</negrita>, y no en departamentos; cada una estaba compuesta
por cantones, y estos por distritos parroquiales.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_13_CO_IMG08_small.jpg">
<p>La <negrita>Constitución de 1831</negrita> consagró a <negrita
>Francisco de Paula Santander</negrita> como primer presidente de
la República de la Nueva Granada. Además, le restó poder al presidente
y se lo sumó al legislativo.</p>
</imagen>
<p>Si bien se permitió mayor libertad religiosa, las garantías plenas
fueron para <negrita>la religión católica</negrita>. El gobierno conservó
el carácter centralista y se consagró como <negrita>republicano</negrita
>, <negrita>popular</negrita>, <negrita>representativo</negrita>, <negrita
>electivo</negrita>, <negrita>alternativo</negrita> y <negrita>responsable</negrita
>. Asimismo, se mantuvo la división del poder en las <negrita>tres
ramas</negrita>.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_13_CO_AE3E4524968B44BBA7322DB5F4CF91D8">
<seccion2Titulo>La Constitución de 1843</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A pesar de que oficialmente los partidos políticos tradicionales
colombianos surgieron en 1848 (el Liberal) y 1849 (el Conservador),
puede asegurarse que la Constitución Política de <negrita>1843</negrita
> fue una de las que estableció con más fuerza las <negrita>ideas
conservadoras</negrita>:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Centralismo</negrita> político.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Autoritarismo</negrita>, pues aunque mantuvo
la división del gobierno en tres ramas, aumentó los poderes del ejecutivo
y disminuyó los poderes del Congreso.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Restricción del voto</negrita>, solo para
quienes supieran leer y escribir y contaran con capital y renta elevados.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Catolicismo</negrita>, pues proclamó que este
era el único culto que sería aceptado en el territorio nacional. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_13_CO_AE3E4524968B44BBA7322DB5F4CF72C7">
<seccion2Titulo>La Constitución de 1853</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Ante el inconformismo que produjo el poder desmedido del ejecutivo
y las limitaciones de las provincias para gobernarse, establecidos
en la Constitución de 1843, diez años después, en <negrita>1853</negrita
>, surgió una nueva Constitución Política, esta vez de <negrita>carácter
centro-federal</negrita>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La Constitución centro-federal de 1853</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La Constitución Política de 1853 tuvo rasgos centralistas y federalistas.
Por un lado, le otorgó a las <negrita>provincias</negrita> el poder
para hacer sus <negrita>propias leyes</negrita> pero, por otro, le
permitió al poder <negrita>ejecutivo</negrita> continuar con el <negrita
>gobierno central</negrita>, para no fracturar la unidad nacional.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Con esta nueva Ley Fundamental, <negrita>cada provincia</negrita
> pudo tomar sus propias decisiones sobre <negrita>organización y
administración política</negrita>, mientras continuara cumpliendo
lo dictado por el <negrita>gobierno central</negrita>.</p>
<p>Esto llevó a que durante ese periodo el país tuviera <negrita>vigentes
casi 30 constituciones provinciales</negrita>, algunas de ellas <negrita
>liberales</negrita> (como la de la provincia de Santander) y otras <negrita
>conservadoras</negrita> (como la de la provincia de Antioquia). Esto
redundó en que, a nivel nacional, se tomara la decisión de reducir
el Ejército.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_13_CO_648EF2B89D6947F4846891AD49071FAA">
<seccion2Titulo>La Constitución de 1858</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Como era de esperarse, la proliferación de constituciones provinciales
generó caos en la estructura de la república, especialmente cuando
las provincias se motivaron a transformarse en Estados soberanos.
A esto se sumó el malestar de los militares por las medidas reduccionistas
de la Constitución de 1853.</p>
<p>Los militares se tomaron el poder con el liderazgo del <negrita
>general José María Melo</negrita> y el apoyo de los <negrita>artesanos</negrita
>; a estos se opusieron las élites. Los primeros se conocieron como <negrita
>“los melistas”</negrita>, que querían abolir la Constitución de 1853,
y los segundos como los <negrita>“constitucionalistas”</negrita>,
pues la defendían.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_13_CO_IMG09_small.jpg">
<p>Esta situación llevó a la creación de la <negrita>Constitución
de 1858</negrita>, de <negrita>corte federal</negrita>, pues pretendió
impedir que un poder central como el de los militares se asentara
nuevamente en el gobierno.</p>
</imagen>
<p>Este texto constitucional funcionó como el marco normativo para
la <negrita>Confederación Granadina</negrita>, compuesta por los Estados
de Panamá, Bolívar, Magdalena, Antioquia, Santander, Boyacá, Cundinamarca
y Cauca.</p>
<p>Los Estados podrían darse <negrita>su propia Constitución y nombrar
a su presidente</negrita> por voto popular, pero sometidos al <negrita
>gobierno general</negrita> en los asuntos que dispuso la Constitución
Nacional. Igualmente, se mantuvo la división del poder en tres ramas.</p>
<p>A pesar de que en ese momento Mariano Ospina Rodríguez, <negrita
>conservador</negrita>, estaba en el poder y bajo esta ideología condujo
su gobierno, la Constitución de 1858 fue <negrita>liberal</negrita
> en tanto promovió las <negrita>libertades</negrita> de imprenta,
prensa y comercio de armas, y decretó la <negrita>separación entre
la Iglesia y el Estado</negrita>.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_13_CO_5F47FE0CF31147FF837A39EF9DC14F61">
<seccion2Titulo>La Constitución de 1863</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La Constitución de <negrita>1863</negrita> surgió en el periodo
de la <negrita>hegemonía liberal</negrita> a partir de la <negrita
>Convención de Rionegro</negrita>. Por ello, fue la Constitución Política
más liberal de todas, con medidas como:</p>
<imagen src="CS_08_13_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Unión a perpetuidad de los Estados soberanos y federados de Antioquia,
Bolívar, Boyacá, Cauca, Cundinamarca, Magdalena, Panamá, Santander
y Tolima en los <negrita>Estados Unidos de Colombia</negrita>.</p>
</imagen>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Estados con posibilidad de establecer <negrita>gobiernos
populares y representativos</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Separación completa de la Iglesia y el Estado</negrita
>.</listaElemento>
<listaElemento>Nación <negrita>laica</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>Restablecimiento del <negrita>matrimonio civil</negrita
>.</listaElemento>
<listaElemento>Permisividad del <negrita>divorcio</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Prohibición de la declaración de guerra</negrita
> entre Estados.</listaElemento>
<listaElemento>Consagración absoluta de los <negrita>derechos individuales</negrita
>.</listaElemento>
<listaElemento>Consagración de la <negrita>esclavitud como delito</negrita
>.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Abolición de la pena de muerte</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Libertades completas para los ciudadanos</negrita
> (pensamiento, imprenta, comercio, porte de armas, circulación, educación
y cultos).</listaElemento>
<listaElemento>Reducción del <negrita>Ejército Nacional</negrita> y
aumento de los <negrita>ejércitos de los Estados</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Prohibición</negrita> al gobierno nacional
para <negrita>intervenir</negrita> en los conflictos internos de los
Estados.</listaElemento>
<listaElemento>División del poder en tres ramas, con <negrita>primacía
de la Legislativa</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Debido a las <negrita>extensas libertades</negrita> otorgadas por
la Constitución de 1863 a los ciudadanos y a los Estados federados,
muchos consideraron que era una Ley Fundamental <negrita>impracticable</negrita
>. Incluso, el escritor Víctor Hugo la llamó <negrita>“una Constitución
para un país de ángeles”</negrita>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_13_CO_E3B5280B57BE40F1A6B7E982EF05FA0A">
<seccion2Titulo>La Constitución de 1886</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Por supuesto, los gobernantes y gobernados de los Estados Unidos
de Colombia no eran ángeles ni actuaban como tales. Frente a la gran
cantidad de libertades, la <negrita>gobernabilidad</negrita> se hizo
difícil.</p>
<p>Debido a esta situación y a intereses partidistas, los liberales
se dividieron en facciones. Algunos del ala independiente, como <negrita
>Rafael Núñez</negrita>, apoyaron a los conservadores en la idea de
reformar la Constitución. Esto causó una nueva <negrita>guerra civil</negrita
>, que perdieron los liberales radicales.</p>
<p>Con el apoyo de los <negrita>conservadores</negrita>, Núñez inició
su segundo periodo presidencial, ya no como liberal radical sino como <negrita
>liberal independiente</negrita>, y su primer pronunciamiento fue
para declarar muerta la Constitución de 1863.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_13_CO_IMG11_small.jpg">
<p>La <negrita>Constitución de 1886</negrita> surgió como marco normativo
para un nuevo periodo de la historia de Colombia, llamado a reorganizar
el país y a reimplantar el orden perdido debido a la ingobernabilidad
que facilitó la Constitución anterior. Esta etapa se conoció como
la <negrita>Regeneración</negrita>.</p>
</imagen>
<p>En la elaboración de la nueva Constitución, cada Estado participó
con dos delegados. <negrita>Miguel Antonio Caro</negrita> fue el redactor
final del documento. Este marcó una gran diferencia con el anterior,
pues impulsó la conducción del país bajo las <negrita>ideas del conservatismo</negrita
>:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Centralismo</negrita> gubernamental rígido.</listaElemento>
<listaElemento>División del poder en tres ramas, pero <negrita>amplias
facultades para el poder ejecutivo</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Ampliación del periodo presidencial</negrita
> a seis años.</listaElemento>
<listaElemento>Facultad presidencial de declarar <negrita>estado de
sitio</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>Los Estados se convirtieron en <negrita>departamentos</negrita
>.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Capacidad de voto</negrita> solo para los
hombres que supieran leer y escribir, y que tuvieran un elevado patrimonio.</listaElemento>
<listaElemento>Creación de un <negrita>Ejército Nacional permanente</negrita
> y <negrita>abolición de los ejércitos locales</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Restablecimiento de la pena de muerte</negrita
>.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Libertades</negrita> para los ciudadanos, <negrita
>solo si estas no atentaban contra el orden establecido</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>Oficialización de la <negrita>religión católica</negrita
> como <negrita>religión nacional</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>Facultad de la <negrita>Iglesia</negrita> para <negrita
>dirigir la educación pública</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Fue en la <negrita>Constitución de 1886</negrita> que el país tomó
el nombre de <negrita>República de Colombia</negrita>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_13_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-109E7BC9E64C45CAA72F7D2CFE96D637"
>Reconoce los principales mandatos de las constituciones colombianas
del siglo XIX</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_13_CO_44650928718E4E05ADF2F59FE411B65F">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_13_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-4F47DE175D3E4231B5482AE434E9A7B0"
>Refuerza tu aprendizaje: Las constituciones colombianas del siglo
XIX</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_13_CO_F08C2A473DB2429BB80BA441B7EB9EC5">
<seccion1Titulo>La Constitución Política de Colombia de 1991</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Aunque la República de <negrita>Colombia</negrita> estuvo regida
por <negrita>la Constitución de 1886 por más de un siglo</negrita
>, nuevos factores que incidieron en el país durante el <negrita>siglo
XX</negrita> llevaron a tomar la decisión de transformar nuevamente
el texto constitucional.</p>
<p>En <negrita>1991</negrita> se proclamó la <negrita>nueva Constitución
Política</negrita> que, a pesar de que ha tenido reformas, actualmente
está <negrita>vigente</negrita>.</p>
<seccion2 id="S2_CS_08_13_CO_44650928718E4E05ADF2F59FE411A03D">
<seccion2Titulo>El surgimiento de la Constitución Política de 1991</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Un término para definir lo que fue el país durante el <negrita
>siglo XIX</negrita> es el <negrita>conflicto bipartidista</negrita
>. Este no solo se reflejó en la cifra y diversidad de constituciones
políticas de esa época, sino también en el elevado número de muertes
por causas políticas, en las dificultades económicas de un país devastado
por la guerra civil pero que necesitaba estar presente en el mercado
internacional, en la necesidad nacional de endeudarse con las grandes
potencias económicas y hasta en la pérdida del territorio correspondiente
a Panamá.</p>
<p>Ante la urgencia de detener la guerra, los partidos <negrita>Liberal</negrita
> y <negrita>Conservador</negrita> se <negrita>turnaron de forma pacífica
el poder</negrita> durante el periodo del <negrita>Frente Nacional</negrita
>. Si bien esta fue una buena fórmula para ponerle <negrita>fin al
conflicto bipartidista</negrita>, generó <negrita>inconformismo</negrita
> entre otros <negrita>sectores políticos minoritarios y sociales</negrita
>, que fueron <negrita>excluidos</negrita> del juego político por
no estar alineados con las ideas liberales o conservadoras.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_13_CO_IMG12_small.jpg">
<p>El <negrita>narcotráfico</negrita> fue un fenómeno que proliferó
durante el <negrita>siglo XX</negrita> en Colombia. La respuesta de
los “capos” a las persecuciones gubernamentales fue el <negrita>terrorismo</negrita
>, como método de amedrentamiento de la sociedad civil para que presionara
al gobierno a no firmar acuerdos de extradición con Estados Unidos.</p>
</imagen>
<p>El <negrita>siglo XX</negrita> colombiano, entonces, se caracterizó
por el <negrita>temor</negrita> popular, la <negrita>corrupción</negrita
> de los funcionarios que caían en las redes del <negrita>narcotráfico</negrita
> y el <negrita>asesinato</negrita> de los que se oponían, la <negrita
>falta de garantías</negrita> para la <negrita>participación ciudadana
segura</negrita> en los asuntos del país, y la urgencia de <negrita
>unir fuerzas y voluntades</negrita> para enfrentar estos problemas.</p>
<p>Por ello, comenzó a pensarse en una nueva Constitución, que diera
cabida a la <negrita>pluralidad</negrita> de ideas y opiniones, que <negrita
>involucrara a la ciudadanía</negrita> en los asuntos públicos y que
legitimara un Estado con <negrita>poderes equilibrados y herramientas
efectivas de sanción</negrita>.</p>
<imagen src="CS_08_13_CO_IMG13_small.jpg">
<p>Un grupo de estudiantes universitarios, conocidos como el movimiento
de <negrita>“la Séptima Papeleta”</negrita>, propuso que en las elecciones
de 1990 (de las diferentes Cámaras) se incluyera una papeleta adicional
para <negrita>votar a favor o en contra de una reforma constitucional</negrita
>. </p>
</imagen>
<p>A pesar de que la Registraduría no apoyó el proceso, la papeleta
se les entregó a los votantes y los estudiantes universitarios hicieron
el conteo extraoficialmente. El resultado fue muy favorable para la
transformación constitucional, por lo cual el presidente Virgilio
Barco decretó que en las <negrita>elecciones presidenciales</negrita
> se hiciera nuevamente, pero <negrita>de manera oficial</negrita
>, <negrita>la consulta a la ciudadanía</negrita>.</p>
<p>De un total de 5 218 338 colombianos que votaron, <negrita>4 991
887</negrita> lo hicieron a <negrita>favor de la reforma</negrita
>. Esto llevó a que el nuevo presidente, <negrita>César Gaviria Trujillo</negrita
>, convocara a una <negrita>Asamblea Nacional Constituyente</negrita
> que representara la diversidad de grupos e ideas presentes en el
país para ese momento. Allí inició el proceso legal que dio como resultado
la <negrita>Constitución Política de Colombia de 1991</negrita>.</p><?Pub
Caret 250?>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_13_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-B8D87DC522E0464F8D6643DEE1465701"
>Origen de la Constitución Política de Colombia de 1991</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_13_CO_07E781BE30F445CB9240C0A36017EB48">
<seccion2Titulo>Los objetivos de la Constitución Política de 1991</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La Constitución Política de 1991 buscó impulsar <negrita>un nuevo
modelo de país</negrita> a todo nivel (económico, político y social).
Para ello, tuvo que <negrita>ofrecer garantías y reglamentar las acciones</negrita
>, tanto <negrita>de los gobernantes</negrita> como de <negrita>los
gobernados</negrita>, y lograr así el bienestar de los ciudadanos
y la convivencia pacífica.</p>
<p><negrita>Promulgó unos principios básicos</negrita> que cobijaron
a todos los colombianos, sin importar su raza, sexo, nivel socioeconómico,
ideología política o creencias culturales. Asimismo, abrió la posibilidad
de <negrita>participación</negrita> a la ciudadanía en asuntos públicos
y dio el paso de la <negrita>democracia representativa</negrita> a
la <negrita>democracia participativa</negrita>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Discurso del presidente César Gaviria
Trujillo</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p><cursiva>Después de más de 200 años, ha quedado claro que la separación
de poderes públicos no es garantía suficiente contra los abusos. Tampoco
lo es la enumeración detallada de las funciones de quien detenta la
autoridad. Lo que falta es <negrita>atribuir poder a los ciudadanos
y crear mecanismos para que estos lo ejerzan pacífica y ordenadamente
de manera directa, por vías institucionales</negrita>, en cualquier
momento y lugar.</cursiva></p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Asimismo, para asegurar el cumplimiento de esos principios básicos,
la nueva Constitución estableció que la república funcionaría como
un <negrita>Estado Social de Derecho</negrita> y que sus poderes estarían
divididos equitativamente en <negrita>tres ramas</negrita>. A esto
se sumó el establecimiento de <negrita>responsabilidades ciudadanas</negrita
>, que le hacen contrapeso a los derechos.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_13_CO_9A752932B50F4154AA645147D191DFE2">
<seccion2Titulo>Los principios constitucionales</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los principios son ideas fundamentales que rigen la conducta de
los seres humanos. Como la Constitución de 1991 pretendió impulsar
un <negrita>nuevo modelo de país</negrita>, tuvo que plantear unos <negrita
>principios constitucionales generales</negrita> sobre los cuales
se generaran las demás normas para casos concretos y, así, darle forma
al <negrita>nuevo modelo de sociedad</negrita> que haría posible el
cambio.</p>
<p>En la Asamblea Nacional Constituyente, los representantes determinaron
los <negrita>principios</negrita> que orientarían la conducta estatal
y ciudadana en Colombia:</p>
<table border="1"><colgroup><col width="25*"/><col width="74*"/>
</colgroup>
<tbody>
<tr>
<td><negrita>Dignidad</negrita></td>
<td>Respeto a la vida. Todo ciudadano es digno de que se valore su
humanidad por el solo hecho de existir.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Pluralismo</negrita></td>
<td>Respeto por lo diferente y la valoración de la diversidad, sin
ejercer discriminación alguna por motivos raciales, políticos, económicos
o culturales. Esto implica aceptar que los colombianos <negrita>son
iguales ante la ley</negrita> y merecen un trato respetuoso.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Libertad</negrita></td>
<td>Facultad de obrar sin la coerción o influencia de otro, en tanto
personas racionales y autónomas, capaces de desarrollar proyectos
en beneficio propio o colectivo. Esto, sin interferir en la libertad
de los demás y sin realizar acciones que perjudiquen a los otros ciudadanos.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Soberanía popular</negrita></td>
<td>La voluntad del gobierno debe someterse a la voluntad ciudadana,
que puede hacerse visible por medio de la representación o de la participación.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Representación</negrita></td>
<td>Los ciudadanos pueden comisionar a otros para que los representen
en algunas instancias decisorias de gobierno, controlando que sus
decisiones y acciones correspondan a las de los votantes.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Participación</negrita></td>
<td>La participación directa en los asuntos públicos, por medio del
voto o de los diferentes mecanismos de participación (plebiscito,
referendo, consulta popular, cabildo abierto, iniciativa popular y
revocatoria del mandato). Además, es deber ciudadano hacer control
político y velar por el buen funcionamiento de las instituciones públicas.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Estado Social de Derecho</negrita></td>
<td>El Estado está al servicio de los ciudadanos, garantizando sus
libertades, derechos y capacidades para llevar una vida digna. Asimismo,
los ciudadanos cuentan con mecanismos para exigir que esto se cumpla.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Preservación del patrimonio cultural y natural</negrita
></td>
<td>Obligación de proteger la pluralidad a nivel cultural y natural.
Esto implica contribuir a la conservación del patrimonio natural (megadiversidad)
y cultural (valores y tradiciones, materiales e inmateriales) del
país.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_13_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-D2A8F58EDEF647BC8A9B6E0A82FDEB19"
>Comprende los principios constitucionales que rigen a los colombianos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_13_CO_276EF26E47E54DF4BE1B395C915FC6FF">
<seccion2Titulo>Los derechos constitucionales</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Existe un documento que contiene los derechos que la humanidad
ha estado de acuerdo en otorgarles a las personas: la <cursiva>Declaración
de los Derechos del Hombre y del Ciudadano</cursiva>. Esta se conoció
en nuestro territorio gracias a la traducción que Antonio Nariño hizo
del francés al español en 1794.</p>
<p>Pero, además, cada sociedad ha decidido otorgarles a sus ciudadanos
otros derechos adicionales, de acuerdo con las necesidades de las
comunidades, y que quedan plasmados por escrito en las constituciones.
Todos estos derechos se conocen como los <negrita>derechos constitucionales</negrita
>.</p>
<p>En Colombia existen derechos de <negrita>primera</negrita>, <negrita
>segunda</negrita> y <negrita>tercera generación</negrita>, según
su naturaleza. Cada grupo de derechos está asociado a un valor fundamental
de la Revolución francesa (<negrita>libertad, igualdad y fraternidad</negrita
>).</p>
<seccion3 id="S3_CS_08_13_CO_06E74FBD967D4E239670A873D8D9130A">
<seccion3Titulo>Los derechos fundamentales</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los <negrita>derechos fundamentales</negrita> o de <negrita>primera
generación</negrita> fueron los primeros en ser reconocidos en el
mundo. Estos aseguran la <negrita>protección de los ciudadanos frente
a los posibles abusos de poder</negrita> del Estado y de los gobernantes.</p>
<p>Se reconocen fácilmente por su <negrita>nexo directo con los principios
constitucionales</negrita>, por lo cual se preocupan especialmente
por la dignidad, la libertad y la posibilidad de participación de
los ciudadanos.</p>
<p>En la Constitución Política de Colombia, estos aparecen en los <negrita
>artículos 11 a 41</negrita>. Pero no son los únicos derechos fundamentales
de los colombianos; también están los escritos en convenios internacionales
de los que el país forma parte y los naturales, es decir, los que
toda persona tiene por el solo hecho de ser humana.</p>
<imagen src="CS_08_13_CO_IMG14_small.jpg">
<p>En el <negrita>artículo 86</negrita>, la Constitución de 1991 establece
el mecanismo judicial para la <negrita>protección de los derechos
fundamentales</negrita>: la <negrita>acción de tutela</negrita>. Mediante
ella, el ciudadano puede pedir, justificadamente, la protección inmediata
de sus derechos fundamentales cuando los sienta vulnerados o amenazados
por la acción u omisión de cualquier autoridad pública.</p>
</imagen>
<p>Entre los derechos fundamentales se encuentran el derecho a la
vida, a la libertad en sus diferentes formas, a la igualdad, a la
seguridad, al trabajo, al voto y a la paz, entre otros.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_08_13_CO_06E74FBD967D4E239670A873D8D9057C">
<seccion3Titulo>Los derechos económicos, sociales y culturales</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los <negrita>derechos económicos, sociales y culturales</negrita
>, también conocidos como de <negrita>segunda generación</negrita
>, comenzaron a ser reconocidos a nivel mundial desde el siglo XX,
a partir de la creación de la Organización de las Naciones Unidas
(ONU), con el fin de evitar hechos como las guerras mundiales.</p>
<p>Estos derechos garantizan la igualdad de todas las personas, incluso
de las que se encuentran en condiciones de vulnerabilidad física o
económica, para acceder a una <negrita>vida digna</negrita>. Por ello,
están relacionados específicamente con el principio del <negrita>Estado
Social de Derecho</negrita>, en tanto es deber del Estado garantizar
un mínimo de servicios para que la ciudadanía pueda satisfacer sus
necesidades básicas. De ahí que a estos derechos también se les llame <negrita
>“prestacionales”</negrita>.</p>
<imagen src="CS_08_13_CO_IMG15_small.jpg">
<p>El Estado colombiano está obligado por la Constitución de 1991
a garantizarles a los ciudadanos la <negrita>prestación de los servicios
de seguridad social</negrita>, para cumplir con derechos como el de
la <negrita>buena salud</negrita>.</p>
</imagen>
<p>En la Constitución Política de Colombia, estos derechos aparecen
en los <negrita>artículos 42 a 77</negrita> y entre ellos se encuentran
el derecho a la familia, los derechos de los niños, el derecho a la
seguridad social, a la atención de salud, a una vivienda digna, a
la propiedad, a la educación, a la expresión de diferentes manifestaciones
culturales y a la protección del patrimonio cultural, entre otros.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_08_13_CO_452476DEC5834AB0954CF155BE25DD32">
<seccion3Titulo>Los derechos colectivos y del ambiente</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los <negrita>derechos colectivos y del ambiente</negrita>, también
conocidos como de <negrita>tercera generación</negrita>, fueron los
últimos en ser reconocidos a nivel mundial. Toman en cuenta los derechos
de las agrupaciones humanas y del medio en el que viven.</p>
<p>Estos derechos defienden <negrita>intereses comunes a toda una
colectividad</negrita> y favorecen a toda una comunidad y no a una
persona individual. En este sentido, proteger el medio ambiente en
el que vive la comunidad es un derecho colectivo (el derecho al <negrita
>medio ambiente sano</negrita>), pues afecta la supervivencia de la
especie humana. </p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_08_13_CO_IMG16_small.jpg">
<p>Así como los derechos de segunda generación protegen el patrimonio
cultural, los <negrita>derechos de tercera generación</negrita> defienden
el patrimonio natural del país.</p>
</imagen>
<p>En la Constitución Política de Colombia, estos derechos están en
los <negrita>artículos 78 a 82</negrita> y entre ellos se encuentran
la calidad de los bienes y servicios de consumo, la salubridad pública,
el ambiente sano, la conservación de la diversidad ambiental y de
los recursos naturales, la prohibición de armas químicas, biológicas
y nucleares, y la integridad del espacio público.</p>
<p>Estos derechos pueden ser exigidos por los ciudadanos a través
del mecanismo de <negrita>acción popular</negrita>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_13_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-A72F6CA9844F41F2A340CE4E5D0AD995"
>Identifica los derechos contemplados en la Constitución Política
de 1991</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_08_13_CO_C76E403F36174B5BA6C96827DF07C604">
<seccion2Titulo>La organización del Estado Social de Derecho en Colombia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>De acuerdo con la Constitución Política, “Colombia es un Estado
Social de Derecho”. Esto se debe a que cumple con dos condiciones:</p>
<p>Primero, es un <negrita>Estado de Derecho</negrita> porque sigue
el <negrita>principio de legalidad</negrita>, es decir, se rige por
leyes claras que limitan la acción del gobierno; y porque cumple el <negrita
>principio de la división de poderes</negrita>, con lo cual garantiza
que una sola persona o grupo no detente todo el poder.</p>
<p>Y segundo, es un <negrita>Estado Social</negrita> porque el Estado
colombiano tiene la obligación de garantizarles a los ciudadanos unas <negrita
>condiciones mínimas</negrita> que les permitan <negrita>vivir dignamente</negrita
>. Así, el Estado está llamado a mejorar, en la medida de sus posibilidades,
las condiciones de vida de la sociedad bajo parámetros de <negrita
>equidad</negrita>.</p>
<seccion3 id="S3_CS_08_13_CO_399F4ED8992B4360957D0160D2C7CA72">
<seccion3Titulo>La división de poderes</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Como Estado de Derecho, en todas sus constituciones Colombia ha
dispuesto la división del poder en tres ramas:</p>
<table border="1"><colgroup><col width="25*"/><col width="74*"/>
</colgroup>
<tbody>
<tr>
<td><negrita>Rama ejecutiva</negrita></td>
<td>Encargada de <negrita>gobernar</negrita>. Ejecuta las leyes y
hace que todos los colombianos las cumplan. Su máxima autoridad es
el presidente de la República.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Rama legislativa</negrita></td>
<td>Encargada de <negrita>legislar</negrita>. Sus órganos y funcionarios
hacen y aprueban las leyes que rigen la nación. Su representación
nacional es el Congreso de la República.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Rama judicial</negrita></td>
<td>Encargada de <negrita>impartir justicia</negrita>. Juzga a quienes
han violado la Constitución y otras leyes, y determinan una sanción
justa y acorde con la normativa nacional vigente. Su cabeza es la
Corte Suprema de Justicia.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Sin embargo, en cada Constitución del siglo XIX se le dio mayor
poder a una de las ramas, según los intereses del grupo que detentaba
el gobierno. Esto causó disparidades e inconformismos, que llevaron
a prolongar las guerras civiles.</p>
<p>Por ello, en la <negrita>Constitución de 1991</negrita> se estableció
el <negrita>principio de la división de poderes</negrita>, de forma
equitativa, con el objetivo de que ninguna persona u órgano acumule
más poder como para imponer su voluntad arbitrariamente.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_13_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-2AD15FF393404FF291A3415177625DEB"
>La división de poderes en la Constitución Política de 1991</enlace>
</profundiza>
<p>El <negrita>equilibrio de poderes</negrita> se asegura, además,
porque la Constitución dicta claramente las <negrita>funciones específicas
de cada rama y sus instituciones</negrita>, y permite que los servidores
públicos puedan <negrita>hacerse control y vigilancia</negrita> entre
ellos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_13_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-D0CA966507C141618307B9D18C1DEC1E"
>Diferencia las funciones y los actores de las tres ramas del poder
público en Colombia</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_08_13_CO_262217A672DF4A8E924F8FED5E1D49E8">
<seccion3Titulo>Los órganos independientes</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La Constitución Política de Colombia también incluye disposiciones
sobre <negrita>algunos órganos independientes</negrita> a las tres
ramas del poder público. Estos tienen funciones de control y electorales.</p>
<p>Los órganos con <negrita>funciones de control</negrita> deben vigilar
que los funcionarios cumplan sus obligaciones de acuerdo con la Constitución
y otras leyes. El control puede hacerse en diversos ámbitos:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>Contraloría General de la República</negrita
>, con el apoyo de las <negrita>contralorías territoriales (municipales,
distritales o departamentales)</negrita> es el órgano que se encarga
del <negrita>control fiscal</negrita>. Esto quiere decir que se asegura
de que el tesoro público o los recursos del presupuesto nacional estén
bien administrados y de que los gobernantes no los utilicen en beneficio
propio.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>Ministerio Público</negrita> y sus órganos
y servidores <negrita>(Procuraduría General de la Nación, Defensoría
del Pueblo y defensorías delegadas)</negrita> se encargan del <negrita
>control legal y disciplinario</negrita>. En conjunto, vigilan la
conducta de los servidores públicos y de las fuerzas armadas para
verificar que cumplan con las actuaciones que la Constitución y otras
leyes les han asignado, y que no abusen de su poder. En caso de que
encuentren incumplimientos en sus funciones y comprueben acciones
que perjudican el interés público, les impondrán sanciones disciplinarias.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Los órganos con <negrita>funciones electorales</negrita> velan
por el adecuado desarrollo de los procesos electorales en todo el
país.</p>
<imagen src="CS_08_13_CO_IMG17_small.jpg">
<p>La <negrita>Constitución de 1991</negrita> se encargó de crear <negrita
>órganos electorales autónomos</negrita>, que aseguren la legalidad
y buen desarrollo de los comicios en el país, <negrita>sin depender
o estar influenciados</negrita> por alguna fuerza política o por algún
miembro del gobierno. Esto garantiza el correcto funcionamiento de
la <negrita>democracia</negrita> en el país.</p>
</imagen>
<p>Los órganos con funciones electorales en Colombia son:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>Registraduría Nacional del Estado Civil</negrita
>, que mantiene un registro actualizado de todos los ciudadanos colombianos,
avala a los votantes para ejercer este derecho ciudadano y dirige
los procesos electorales a nivel logístico y administrativo.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>Consejo Nacional Electoral</negrita>, que
se asegura de que los procesos electorales cumplan con los rasgos
de un Estado democrático y constitucional, realiza el conteo de votos,
y reglamenta la participación política de partidos, movimientos y
candidatos.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_13_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-DE57969BBDF14DAE9FD56D788F6B685D"
>Conoce funciones de los órganos independientes del Estado colombiano</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_08_13_CO_C76E403F36174B5BA6C96827DF07A715">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_13_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-2943045EF63D4A8EB732ECEB41BA9209"
>Refuerza tu aprendizaje: La Constitución Política de Colombia de
1991</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_13_CO_35B6B4D10CE34B7FBDEE48FB6E9A9732">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_13_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-CE833F67FCAE4B9B9C4A459E154ECE82"
>Competencias: estudio de los servicios que ofrecen las instituciones
que protegen los derechos de los colombianos</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_13_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-AF0EDD38192C4C2A9FF683B5A92DEF15"
>Proyecto: investigación sobre el trámite para crear las leyes en
Colombia</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_08_13_CO_7EC5034913294127A61BB55EEE157D4A"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_13_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-C7AEF16BCA274AF7A1C2EDAB2FBF2C6D"
>Mapa conceptual del tema de La Constitución Política</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_13_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-65011AB5CD694AFB9F98A18A30A22887"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema La Constitución Política</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/asamblea-nacional-constituyente"
>Archivo de la Asamblea Nacional Constituyente</enlace>
<enlace
destino="http://www.congresovisible.org/democracia/ramaspoderpublico/"
>Ramas del poder público y órganos independientes en Colombia</enlace>
<enlace
destino="http://www.procuraduria.gov.co/guiamp/media/file/Macroproceso%20Disciplinario/Constitucion_Politica_de_Colombia.htm"
>Constitución Política de Colombia 1991</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
