<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CS_08_05_CO">
<libroTitulo>La Revolución Industrial y el primer capitalismo</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_08_05_CO_D6D1748DEB2B4E30BDBC342173A321E2">
<seccion1Titulo>Los orígenes de la Revolución Industrial</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Hace diez mil años la revolución neolítica cambió la historia de
la humanidad. Entre <negrita>mediados del siglo XVIII</negrita> y <negrita
>principios del siglo XX</negrita> ocurrió otro proceso fundamental:
la <negrita>Revolución Industrial</negrita>. En ambos casos el desarrollo
tecnológico tuvo tal alcance, que propició un cambio radical en la
economía y, con ello, en la política, la sociedad, la cultura y la
forma de ver el mundo de las personas de su tiempo.</p>
<imagen src="CS_08_05_CO_IMG01_small.jpg">
<p>El término <cursiva>Revolución Industrial</cursiva> fue acuñado
por el historiador británico Arnold Toynbee (1852-1883) para hacer
referencia al proceso de transformación de la economía y la sociedad
británicas entre 1760 y 1840. Este cambio se concretó en el paso de
una <negrita>economía agraria</negrita> y artesanal a una <negrita
>economía industrial</negrita> y unos sistemas de producción mecanizados.
El carbón extraído de las minas británicas fue fundamental para hacer
funcionar la <negrita>máquina de vapor</negrita>, un invento clave
para la industrialización.</p>
</imagen>
<p>A mediados del siglo XVIII, se experimentó en <negrita>Gran Bretaña</negrita
> un crecimiento que produjo una serie de cambios que posibilitaron
la Revolución Industrial. Tuvieron lugar dos fenómenos que permitieron
el paso a un nuevo modelo económico: la <negrita>revolución agraria</negrita
> y la <negrita>revolución demográfica</negrita>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Las transformaciones que facilitaron el comienzo de la Revolución
Industrial en Gran Bretaña estuvieron precedidas de un importante <negrita
>cambio</negrita> político e ideológico: el paso de una <negrita>monarquía
absolutista</negrita> a una <negrita>monarquía parlamentaria</negrita
>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Esta etapa se caracterizó sobre todo por grandes invenciones que
cambiaron la historia, así como publicaciones de pensadores que aún
hoy son importantes. Conoce los principales momentos de esta etapa.</p>
<table border="1"><caption>La Revolución Industrial y el primer capitalismo</caption>
<colgroup><col width="13*"/><col width="86*"/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td>CRONOLOGÍA</td>
<td>PRINCIPALES HITOS</td>
</tr>
<tr>
<td>1750-1869</td>
<td>La <negrita>primera Revolución Industrial</negrita>.</td>
</tr>
<tr>
<td>1769</td>
<td>La invención de la <negrita>máquina de vapor</negrita> (James
Watt).</td>
</tr>
<tr>
<td>1776</td>
<td>La publicación de <cursiva>Investigación sobre la naturaleza y
causas de la riqueza de las naciones</cursiva>, de <negrita>Adam Smith</negrita
>.</td>
</tr>
<tr>
<td>1825</td>
<td>La invención de la <negrita>locomotora</negrita> (George Stephenson).</td>
</tr>
<tr>
<td>1825</td>
<td>La aprobación de las <negritacursiva>Enclosure Acts</negritacursiva
>.</td>
</tr>
<tr>
<td>1854</td>
<td>La invención del <negrita>convertidor Bessemer</negrita> (Henry
Bessemer).</td>
</tr>
<tr>
<td>1860</td>
<td>La invención del <negrita>teléfono</negrita> (Antonio Meucci).</td>
</tr>
<tr>
<td>1862</td>
<td>La invención del <negrita>motor de explosión</negrita>.</td>
</tr>
<tr>
<td>1870-1910</td>
<td>La <negrita>segunda Revolución Industrial</negrita>.</td>
</tr>
<tr>
<td>1876</td>
<td>La presentación del teléfono de <negrita>Alexander Graham Bell</negrita
>.</td>
</tr>
<tr>
<td>1879</td>
<td>La invención de la <negrita>bombilla</negrita> (Thomas Alva Edison).</td>
</tr>
<tr>
<td>1885</td>
<td>La presentación del primer <negrita>automóvil</negrita> (Carl
Friedrich Benz).</td>
</tr>
<tr>
<td>1896</td>
<td>El <negrita>telégrafo</negrita> sin hilos (Guglielmo Marconi).</td>
</tr>
<tr>
<td>1903</td>
<td>El vuelo de los <negrita>hermanos Wright</negrita>.</td>
</tr>
<tr>
<td>1908</td>
<td>El inicio de la producción del <negrita>Ford T</negrita> (Henry
Ford).</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_05_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-F525E5AFA2744BA9835C7D4252129B37"
>Cronología: La Revolución Industrial y el primer capitalismo</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_08_05_CO_A18CE438BA0F4C668C1856B2AC99CD85">
<seccion2Titulo>La revolución agraria</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>revolución agraria</negrita> fue posible gracias a
una serie de cambios en la agricultura: la introducción de <negrita
>mejoras técnicas</negrita> (nuevas herramientas, mecanización, etc.),
la sustitución del barbecho<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=553081&amp;ruta=Buscador"
> [VER] </enlace>por el sistema Norfolk, el cultivo de nuevos productos
(maíz, papa, etc.), el cultivo de nuevas tierras y el vallado (cercado)
de campos (en inglés, <cursiva>enclosures</cursiva>).</p>
<destacado><destacadoTitulo>El sistema Norfolk</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El <negrita>sistema Norfolk</negrita> es un método de aprovechamiento
de cultivos inventado por Charles Townshend en la década de 1730,
en Inglaterra. Consiste en la <negrita>rotación cuadrienal</negrita
>, es decir, en ciclos de cuatro años, de los cultivos de cereales,
legumbres, tubérculos y forraje (en este orden). De esta manera se
logra tener la tierra siempre productiva, sin agotarla, y la producción
agraria se incrementa.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Por otra parte, la monarquía parlamentaria inglesa puso fin al
régimen señorial en el campo y reconoció el derecho a la propiedad
privada. Las <negrita>tierras comunales</negrita> desaparecieron y
se multiplicaron las <negrita>propiedades privadas</negrita> destinadas
a la explotación agraria.</p>
<imagen src="CS_08_05_CO_IMG02_small.jpg">
<p>Las <negritacursiva>Enclosure Acts</negritacursiva> fueron aprobadas
por el Parlamento británico entre 1760 y 1845 y permitieron el <negrita
>cercamiento</negrita> (encerramiento con cercas)<negrita> de campos
abiertos</negrita>, lo que acabó con las tierras comunales. Esto favoreció
a los <negrita>grandes propietarios</negrita>, mientras que muchos <negrita
>campesinos</negrita> se quedaron sin recursos. En consecuencia, los
habitantes de las zonas rurales se convirtieron en <negrita>mano de
obra barata</negrita> y tuvieron que buscar trabajo en las <negrita
>primeras industrias</negrita>.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_05_CO_710DE89751D6492596BE6A72F86984B1">
<seccion2Titulo>La revolución demográfica</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A lo largo del siglo XVIII, también se produjo en Gran Bretaña
un importante <negrita>aumento de la población</negrita>, gracias
al <negrita>descenso de la mortalidad</negrita> infantil y juvenil,
así como al <negrita>incremento de la natalidad</negrita> gracias
a las mejoras en la <negrita>alimentación</negrita>, la <negrita>sanidad</negrita
> y la <negrita>higiene</negrita>, y a la disminución de <negrita
>epidemias</negrita> y <negrita>guerras</negrita>.</p>
<p>Esta revolución demográfica significó una mayor demanda de bienes,
como ropa y utensilios para el hogar. Se comenzaron a desarrollar
entonces tecnologías que permitieran producir más y mejores mercancías.
Esto dio origen a las primeras fábricas industriales. Además, muchos
agricultores se trasladaron a las ciudades para obtener puestos de
trabajo en las fábricas.</p>
<imagen src="CS_08_05_CO_IMG03_small.jpg">
<p><negrita>Las migraciones transoceánicas</negrita>. El crecimiento
demográfico, la mejora de los medios de transporte y las transformaciones
económicas multiplicaron a lo largo del siglo XIX los movimientos
migratorios intercontinentales, y en especial hacia América.</p>
</imagen>
<p>La demografía propia del Antiguo Régimen se definía por una <negrita
>natalidad</negrita> y una <negrita>mortalidad muy elevadas</negrita
>, lo que implicaba que la población creciera de forma muy lenta.
Cuando en Gran Bretaña cayó la tasa de mortalidad adulta (aunque continuó
siendo alta), se rompió el ciclo demográfico preindustrial. Se puede
considerar que la población se incrementó rápidamente como consecuencia
del <negrita>aumento de la productividad</negrita> propiciado por
la <negrita>revolución agraria</negrita>, que permitió alimentar a
una cantidad mayor de personas.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_05_CO_08D456E91B44419597E7FEFEBB180995">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_05_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-536B92DA96FC49BFB1C6260121B06EAF"
>Refuerza tu aprendizaje: Los orígenes de la Revolución Industrial</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_05_CO_A223C096C33F428A9A70019C74128C13">
<seccion1Titulo>El nuevo modelo económico: el capitalismo</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>A lo largo de la Edad Moderna, la <negrita>burguesía</negrita> fue
adquiriendo un mayor protagonismo frente a la nobleza, que desde siempre
había ejercido el poder. Los sectores más adinerados de la burguesía
llegaron a tener una gran influencia debido a su poder económico,
aunque el carácter estático que tenía la sociedad les impedía acceder
al poder político.</p>
<p>Durante el siglo XVIII, los <negrita>mercaderes</negrita>, <negrita
>comerciantes</negrita> y otros <negrita>hombres de negocios</negrita
> promovieron valores, como el <negrita>culto al trabajo</negrita
> y a la <negrita>riqueza</negrita>, lo cual sentó las bases de la <negrita
>Revolución Industrial</negrita>. Esto supuso un cambio de modelo
económico, que se concretó en el nacimiento y la consolidación del
l<negrita>iberalismo económico</negrita> o <negrita>capitalismo</negrita
>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_05_CO_IMG04_small.jpg">
<p>El filósofo y economista británico <negrita>Adam Smith</negrita
> es considerado el padre del liberalismo. Su pensamiento económico
se resume en el libro <cursiva>Investigación sobre la naturaleza y
causas de la riqueza de las naciones</cursiva> (1776). Defendía una
economía de libre competencia basada en la ley de la <negrita>oferta</negrita
> y la <negrita>demanda</negrita>, además consideraba que la división
del trabajo y la organización de la producción aumentaban la <negrita
>productividad</negrita>.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_05_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-E1F687083CB840D38906C0BC7D2859B7"
>El liberalismo económico</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_08_05_CO_DA202E1BE9EC4D5F9FA0E95600259EEC">
<seccion2Titulo>El capitalismo industrial</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En el contexto de los cambios profundos provocados por la Revolución
Industrial, nació el <negrita>capitalismo industrial</negrita>, a
cuyo desarrollo contribuyeron teóricos como Adam Smith, David Ricardo
o Thomas Robert Malthus. Este sistema se define por los siguientes
aspectos:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La defensa de la propiedad privada.</listaElemento>
<listaElemento>El librecambismo<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=3&amp;idpil=7419030&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</listaElemento>
<listaElemento>La ley de la oferta y la demanda<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=15&amp;idpil=555466&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</listaElemento>
<listaElemento>La búsqueda del máximo beneficio y del interés personal.</listaElemento>
<listaElemento>La no intervención del Estado en la economía.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_05_CO_IMG05_small.jpg">
<p>El concepto de propiedad ha sufrido cambios a lo largo de la historia
así como las disposiciones legales al respecto, dependiendo de las
sociedades que han intentado regularlo<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=10&amp;idpil=DI000515&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
</imagen>
<p>El proceso de industrialización exigió desde el primer momento
grandes sumas de dinero. La necesidad de capital por parte de muchas
empresas contribuyó a la aparición del <negrita>capitalismo financiero</negrita
>, representado por los <negrita>bancos</negrita>, los cuales cubrieron
las posibles faltas de capital y, además de conceder créditos a empresas,
actuaron como <negrita>prestamistas</negrita>, accionistas y <negrita
>emisores</negrita> de papel moneda.</p>
<p>La necesidad de capitales llevó a la formación de <negrita>sociedades
anónimas</negrita>, cuya propiedad se dividió en <negrita>acciones</negrita
>, que comenzaron a <negrita>cotizar</negrita> en la <negrita>bolsa
de valores</negrita><enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=15&amp;idpil=554607&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_05_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-E79A0A2CC20C407D9F75F4A188E34236"
>Conoce las claves de la economía capitalista</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_05_CO_44EF4CEA8342478FBA3637F0FF3013D1">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_05_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-3F4BE0D32F664A789B255FA4A41A5184"
>Refuerza tu aprendizaje: El nuevo modelo económico</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_05_CO_ED08DFB6CE4C4BB2A5F53A509A521A40">
<seccion1Titulo>La primera Revolución Industrial (1750-1869)</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Antes de la aparición de las primeras fábricas, ocurrió una serie
de <negrita>transformaciones</negrita> fundamentales en sectores como
la <negrita>agricultura</negrita> y la <negrita>minería</negrita>,
actividades en las que se produjo un <negrita>aumento de la productividad</negrita
>.</p>
<p>Hay un elemento representativo de la primera etapa de la Revolución
Industrial: la <negrita>máquina de vapor</negrita><enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=8759&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>. Esta invención de <negrita>James Watt</negrita> propició
la <negrita>revolución en el transporte</negrita> y en la <negrita
>aparición del sistema fabril</negrita> que surgió en Inglaterra antes
que en cualquier otro país. La razón: su supremacía naval, numerosa
mano de obra y la materia prima de sus grandes colonias a lo largo
del globo.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Gran Bretaña: la fábrica del mundo</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Gran Bretaña supo aprovechar la <negrita>primera posición</negrita
> que había ganado como la primera nación en industrializarse. Fue
tal el desarrollo en este país, que podía producir <negrita>manufacturas</negrita
> y venderlas en los mercados extranjeros a precios más bajos que
los productos locales. Los productos ingleses, al principio, no tenían
competidor, por lo que Inglaterra se convirtió en la <negrita>“fábrica
del mundo”</negrita>.</p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_05_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-A0BBFBF4AC8C438C999A5A948580F304"
>La primera Revolución Industrial</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_08_05_CO_44EF4CEA8342478FBA3637F0FF3034E9">
<seccion2Titulo>El sistema fabril</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Durante la Edad Moderna fue habitual el <negrita>trabajo a domicilio</negrita
> (<cursiva>putting-out system</cursiva>). De esta manera, muchas
familias del medio rural podían completar sus ingresos tejiendo en
casa para algunos <negrita>comerciantes</negrita> que les proporcionaban
las <negrita>materias primas</negrita>. Así lograban esquivar las
restricciones impuestas por los gremios urbanos y abaratar costos.
Las manufacturas producidas se vendían en mercados locales, europeos
y coloniales.</p>
<p>El avance de la Revolución Industrial llevó a la aparición del <negrita
>sistema fabril</negrita>, caracterizado por:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>mecanización de la producción</negrita
>.</listaElemento>
<listaElemento>La concentración de obreros y máquinas en las <negrita
>fábricas</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>El mayor <negrita>control</negrita> del empresario
sobre los obreros y la producción.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_05_CO_IMG06_small.jpg">
<p>La fábrica de tejidos de los hermanos Wetter en Orange (1764) es
un buen ejemplo de la <negrita>Gran Bretaña protoindustrial</negrita
>. Hasta finales del siglo XVIII, se habían ido introduciendo importantes <negrita
>mejoras técnicas</negrita>, aunque se mantuvieron formas de producción
artesanal en sectores como la industria textil. La industrialización
no se completó, sin embargo, hasta que se generalizó la <negrita>mecanización
de la producción</negrita> y se concentró a los trabajadores industriales
en un solo local: la <negrita>fábrica</negrita>.</p>
</imagen>
<p>Las industrias más importantes que surgieron durante la primera
Revolución Industrial fueron las <negrita>textiles</negrita> y las <negrita
>siderúrgicas</negrita>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_05_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-077E0980AFBD4630BB07D9CB19B79AE2"
>Las primeras fábricas</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_05_CO_4B5442EC968541438E1DD4FF4F36EAA3">
<seccion2Titulo>La revolución de los transportes</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La máquina de vapor también propició la revolución en el transporte,
lo que se concretó en dos inventos importantes: la locomotora y el
barco de vapor. Estos nuevos sistemas permitieron:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La integración de mercados nacionales</listaElemento>
<listaElemento>La especialización regional</listaElemento>
<listaElemento>La dinamización del comercio</listaElemento>
<listaElemento>La formación de grandes empresas de capital</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_08_05_CO_IMG07_small.jpg">
<p>La inauguración de la línea férrea que unió a la ciudad de Londres
con la de Brighton tuvo lugar en 1840, aunque las primeras líneas
de ferrocarril se construyeron a principios del siglo XIX, también
en Gran Bretaña. El ferrocarril fue uno de los mayores símbolos de
la Revolución Industrial.</p>
</imagen>
<imagen src="CS_08_05_CO_IMG08_small.jpg">
<p>El aprovechamiento de la presión ejercida por el vapor de agua
se inició a principios del siglo XVIII; posteriormente se aplicó al
transporte, ámbito en el que provocó importantes cambios sociales
y fue crucial en la primera Revolución Industrial. Barco Delta Queen
en el río Mississippi (Estados Unidos).</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_05_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-8AD6867FA08B492AAB70A119DDCA41E0"
>Entiende la importancia del ferrocarril en la era industrial</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_05_CO_44EF4CEA8342478FBA3637F0FF3035A6">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_05_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-2D42CA068A084232AE8F4C5A3FDC6269"
>Refuerza tu aprendizaje: La primera Revolución Industrial (1750-1869)</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_05_CO_4BF3E1D68AE94E69BE954A47A0E3B702">
<seccion1Titulo>La segunda Revolución Industrial (1870-1910)</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>A partir de la <negrita>década de 1870</negrita>, se produjeron
importantes cambios y transformaciones en el mundo industrial y en
la economía mundial, que conocemos con el nombre de <negrita>segunda
Revolución Industrial</negrita>. Además, surgieron nuevas potencias
industriales como Francia, Alemania y Estados Unidos. En esta etapa,
las nacientes repúblicas de América Latina juegan un papel en la consolidación
de nuevas alianzas comerciales.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Latinoamérica: mercado colonial</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Latinoamérica se insertó en el mercado mundial como proveedor de
materias primas y comprador de productos industriales. Esta relación
desigual estableció un nuevo vínculo de dependencia económica respecto
de los grandes centros industriales, que se denominó <negrita>pacto
neocolonial</negrita>.</p>
<p>En las colonias estaba prohibido fabricar productos. Cada colonia
debía comprar los de su metrópoli.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Durante la segunda mitad del siglo XIX, América Latina estaba sujeta
de nuevo a un ordenamiento colonial en el que sólo habían cambiado
las metrópolis dominantes, cuyas inversiones en sectores clave como
los transportes (construcción de redes ferroviarias, modernización
de las flotas mercantes, etc.) o la minería les permitían controlar
las economías locales, pasando por encima de los poderes políticos.
Sin embargo, se apuntaban algunas transformaciones en esas economías
locales que iban a provocar cambios sociales y, en consecuencia, también
cambios políticos.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_05_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-48CA14CB0D0C4143B603E69F81B8FC7E"
>La segunda Revolución Industrial</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_08_05_CO_A8435CDB03E441E89A27339F98E0CB39">
<seccion2Titulo>Las nuevas fuentes de energía</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La segunda Revolución Industrial se define por la sustitución del
carbón por dos <negrita>nuevas fuentes de energía</negrita>: el <negrita
>petróleo</negrita> y la <negrita>electricidad</negrita>. Estas impulsaron
otros sectores de la economía, como las industrias <negrita>siderometalúrgica</negrita
>, <negrita>química</negrita> y <negrita>automotriz</negrita>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Petróleo americano</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La primera explotación moderna de petróleo surgió en 1859 en Estados
Unidos. Como fuente de energía permitió el desarrollo de la industria
del automóvil y, por extensión, del transporte por carretera. Además,
facilitó el desarrollo industrial de zonas del mundo que tenían grandes
yacimientos de crudo, como Estados Unidos y Rusia.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Las dos nuevas fuentes de energía facilitaron el desarrollo de
inventos que mejoraron la calidad de vida de las personas. Las aplicaciones
más importantes de la electricidad fueron la <negrita>lámpara incandescente,</negrita
> el <negrita>telégrafo</negrita> y el <negrita>teléfono</negrita
>. El uso del petróleo permitió desarrollar el <negrita>motor de explosión</negrita
>.</p>
<imagen src="CS_08_05_CO_IMG09_small.jpg">
<p>La invención de la bombilla eléctrica por <negrita>Thomas Alva
Edison</negrita> representó un salto tecnológico muy importante a
finales del siglo XIX, ya que modificó totalmente la vida de las personas.
Esto puede observarse, por ejemplo, en la representación que hizo
Francisco P. Michetti de la exhibición de la iluminación eléctrica
en la plaza de la catedral de Milán (18 de marzo de 1877).</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_05_CO_8948EAD1EE2840DC84F065A2DF02FBD3">
<seccion2Titulo>Las nuevas industrias</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Además de las industrias tradicionales que continuaban en expansión,
se empezaron a desarrollar nuevos sectores.</p>
<p>La invención del <negrita>convertidor Bessemer</negrita> en 1854
permitió producir el acero necesario destinado a la industria pesada
y a la construcción, y fue definitiva para el desarrollo de la <negrita
>industria siderometalúrgica</negrita>.</p>
<p>Por su parte, la invención del motor de explosión (1862) fue clave
para el desarrollo de la <negrita>industria automotriz</negrita>.
En 1885 <negrita>Carl Friedrich Benz</negrita> presentó el primer
automóvil. Por último, la <negrita>industria química</negrita> desarrolló <negrita
>nuevos productos</negrita>, como tintes, perfumes, fertilizantes,
explosivos y fármacos.</p>
<p>En los países latinoamericanos, se instauró una economía basada
en el sistema de intercambio exportación-importación. Esto motivó
un incremento de su <negrita>productividad primaria</negrita>, incentivó
la <negrita>comercialización</negrita> de la misma y facilitó la creación
de un <negrita>marco legal e institucional</negrita> que regulara
todo el sistema.</p>
<p>Así comenzó la <negrita>modernización de las economías latinoamericanas</negrita
>, sustentadas por tres factores:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El sector agrario ampliaba incesantemente las tierras
explotadas, como en la Amazonia, la Pampa o incluso la Patagonia.</listaElemento>
<listaElemento>La adopción de innovaciones técnicas: silos cerealísticos,
ingenios azucareros, frigoríficos cárnicos, etc.</listaElemento>
<listaElemento>El comercio trataba de ser más efectivo mejorando las
redes de comunicación y las estructuras crediticias.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Con este panorama surgieron las <negrita>primeras industrias</negrita
> en las regiones más dinámicas de <negrita>América Latina</negrita
>, creadas para reforzar y optimizar las actividades primarias y comerciales.
En el campo de la alimentación, por ejemplo, se construyeron centros
donde procesar ciertos productos mejorando su conservación y traslado
hacia los mercados ultramarinos. Como industria auxiliar, se crearon
fábricas de latas y otros embalajes.</p>
<imagen src="CS_08_05_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Inglaterra manejaba el control financiero mundial y ejerció gran
dominio en el desarrollo de la economía de Latinoamérica. Sus inversiones
radicaban en la producción minera, de azúcar y agrícola.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_05_CO_BC1A9507985D4BF68E2997C72AB0D067">
<seccion2Titulo>Los nuevos sistemas de producción</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Durante la segunda Revolución Industrial también surgieron <negrita
>nuevos sistemas de producción</negrita>:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>fabricación en serie</negrita> o <negrita
>taylorismo</negrita>: Frederick Winslow Taylor ideó un sistema de
organización del trabajo basado en la especialización de las tareas
(división del trabajo). Cada obrero se especializaba en una tarea
distinta que debía realizar en un tiempo preestablecido. A cambio,
recibía un salario proporcional al trabajo realizado.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>trabajo en cadena</negrita> o <negrita
>fordismo</negrita>: Henry Ford creó un método de producción masiva
a bajo costo en cadenas de montaje, en las que los trabajadores se
especializaban en tareas sencillas y concretas.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_05_CO_IMG11_small.jpg">
<p>En 1896 <negrita>Henry Ford</negrita> lanzó al mercado un vehículo
autopropulsado que sería el antecesor de los que luego se diseñaron
en el siglo XX. Abaratando los <negrita>costos de producción</negrita
>, Ford pretendía que sus propios empleados se convirtiesen al mismo
tiempo en compradores potenciales de los coches que fabricaban.</p>
</imagen>
<p>La fabricación en serie y el trabajo en cadena fueron aplicados
en las grandes industrias. Permitieron <negrita>aumentar la productividad
y reducir los costos de producción</negrita>.</p>
<imagen src="CS_08_05_CO_IMG12_small.jpg">
<p>La <negrita>segunda Revolución Industrial</negrita> supuso el auge
de las <negrita>fábricas</negrita> y la reducción de los tiempos en
la fabricación de productos. Fue tan importante que incluso pasó a
ser uno de los temas de los grabados de la época, como el de <cursiva
>Museen der Stadt</cursiva>, que muestra cómo era una fábrica vienesa
de finales del siglo XIX.</p>
</imagen>
<p>También se desarrollaron grandes empresas que controlaban los mercados
y surgieron nuevas formas de <negrita>concentración empresarial</negrita
>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_05_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-D1228B21EAB84E0ABA3EE0B0F1C6DE63"
>Reconoce tipos de concentración industrial</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_05_CO_44EF4CEA8342478FBA3637F0FF3052C7">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_05_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-EDD68E4FC76C4BC9A51A92743C6CA197"
>Refuerza tu aprendizaje: La segunda Revolución Industrial (1869-1910)</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_05_CO_B0BF082D4C7740E0B4075E066019016E">
<seccion1Titulo>Las consecuencias de la segunda Revolución Industrial</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Las consecuencias de la industrialización fueron distintas según
los diversos países, aunque hay una serie de cambios comunes que afectaron
a todos los territorios:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La sociedad <negrita>agraria</negrita> fue sustituida
por una de carácter <negrita>industrial</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>El aumento de la <negrita>producción</negrita>, tanto
industrial como agrícola, que eliminó las hambrunas e incrementó el <negrita
>consumo</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>Un <negrita>crecimiento</negrita> muy rápido de la <negrita
>población</negrita> mundial.</listaElemento>
<listaElemento>Se consolidó el poder de los <negrita>bancos</negrita
> y surgieron compañías de seguros y cámaras de comercio.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<destacado><destacadoTitulo>Las nuevas relaciones sociales</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Los cambios de los países industrializados fueron acompañados de
una transformación en las relaciones sociales. El nuevo modelo económico
propició la aparición de una <negrita>sociedad de clases</negrita
> en la que se distinguían dos grandes grupos: la <negrita>burguesía</negrita
> y el <negrita>proletariado</negrita>.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>En América Latina, la primera transformación experimentada por
sus economías permitió su crecimiento y la prosperidad de grupos sociales
medios y populares, tradicionalmente marginados social y políticamente,
que se plasmó durante las primeras décadas del siglo XX. Sin embargo,
también se mantuvieron condiciones deplorables para muchos trabajadores,
sobre todo en el sector minero.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_05_CO_IMG13_small.jpg">
<p>Esta fotografía de enero de 1911, se ven a los ‘Breaker Boys’,
los encargados del trabajo duro de minería, a mediodía, durante un
breve receso. En esta mina de carbón en Pennsylvania, los más jóvenes
empezaban sus labores en este trabajo que no requería entrenamiento
previo. Fotografía de Lewis Hine.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La principal consecuencia de la segunda Revolución Industrial fue
la <negrita>deshumanización</negrita> del trabajador, lo cual dio
lugar a las <negrita>luchas obreras</negrita> del siglo XX y a los
primeros <negrita>sindicatos</negrita>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_05_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-83586B82B17C4A2092C2089D50AD53CC"
>Consecuencias de la segunda Revolución Industrial</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_08_05_CO_6DD9D0706F1E4A968FFE1C15E866E29D">
<seccion2Titulo>Cambios en los modos de producción</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La Revolución Industrial trajo cambios en los modos de producción:
de una producción artesanal, individualizada a una <negrita>producción
mecanizada</negrita>, en masa. Antes se tenían talleres de artesanos
agremiados y especializados en su área, que manejaban sus propios
tiempos de trabajo. Luego surgieron las fábricas donde el obrero no
especializado debía laborar por jornadas de más de diez horas diarias
con escasos momentos de descanso, recibiendo un salario muy bajo.
La ausencia de leyes favoreció esta situación: el trabajador industrial
quedó bajo el riguroso control del dueño.</p>
<p>La masiva llegada de inmigrantes rurales generó una <negrita>marginalidad
urbana</negrita>. Los obreros se hacinaban en los barrios cercanos
a las fábricas donde laboraban, en deplorables condiciones sanitarias
lo que produjo peligrosas epidemias.</p>
<p>Hubo grandes mejorías en el <negrita>acceso a productos</negrita
> antes escasos y costosos, que debían traerse desde largas distancias,
como los textiles y el azúcar. Sin embargo, en el afán por explotar
los recursos para producir más mercancías, se descuidó por completo
el cuidado al <negrita>medio ambiente</negrita>. Los desechos humanos
e industriales se vertían en cuencas hídricas, el aire se contaminaba
sin que hubiese sanciones para las fábricas. En Londres se registró
uno de los casos más extremos de contaminación con aguas residuales
durante el llamado "Gran Hedor" del río Támesis, en 1858.</p>
<imagen src="CS_08_05_CO_IMG14_small.jpg">
<p><cursiva>The silent highwayman</cursiva>, la muerte ronda sobre
el Támesis, reclamando la vida de los que no pagan por la limpieza
del río, durante el Gran Hedor, <cursiva>Your money or your life</cursiva
> (<cursiva>Tu dinero o tu vida</cursiva>). Caricatura publicada en
Punch Magazine, el 10 de julio de 1858.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_05_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-EF93622A4814496E9A7335DDA302D1C2"
>Cambios sociales como consecuencia de la Revolución Industrial</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_05_CO_D88EE48D0117490EBDACDBBC5A3F177G">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_05_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-BEE7C9A28DCE4DB6BDBF6AC6B59E7EC0"
>Refuerza tu aprendizaje: Las consecuencias de la Revolución Industrial</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_05_CO_0C6F75D262B34A5BB253022877DF6C2B">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_05_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-D0982D78B9F54B669DDF1801247A1419"
>Competencias: comentario de un texto literario como fuente</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_05_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-FE6266E57F87405192AE7F45E69DACBB"
>Proyecto: estudio de la Revolución Industrial y el ferrocarril</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_08_05_CO_285C717364FB40B3BC76567910FA1B65"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_05_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-D898A72A20B7498CA2AE53D570D0C48C"
>Mapa conceptual del tema La Revolución Industrial y el primer capitalismo</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_05_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-1F0973CFDCB7468A9FC1D77903AB7DB7"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema La Revolución Industrial y
el primer capitalismo</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://recursostic.educacion.es/kairos/web/ensenanzas/bachillerato/mundo/revolindustrial_00.html"
>Secuencia didáctica para conocer los aspectos más relevantes del
proceso de industrialización. Proyecto Kairós.</enlace>
<enlace
destino="http://ntic.educacion.es/w3/eos/MaterialesEducativos/bachillerato/historia/rev_industrial/index.htm"
>La Revolución Industrial. Web de INTEF</enlace>
<enlace destino="http://www.artehistoria.com/v2/contextos/2643.htm"
>Los principales aspectos de la industrialización a partir de 1870.
Web ArteHistoria</enlace><?Pub Caret -2?>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
