<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><motor tipo="1" clase="c" aprid="m1c">
  <plataforma>
    <grado><![CDATA[2]]></grado>
    <titulo>Avances y retrocesos de la economía colombiana desde mediados del siglo XX</titulo>
    <area>0</area>
    <nivel>1</nivel>
    <referencia/>
    <idreg><![CDATA[0]]></idreg>
    <motor><![CDATA[M1C]]></motor>
    <lang>es</lang>
  </plataforma>
  <enunciado><![CDATA[Relaciona las siguientes frases sobre la economía colombiana durante la segunda mitad del siglo XX.]]></enunciado>
  <masinfo inicio="0"/>
  <sinaleatoriedad><![CDATA[0]]></sinaleatoriedad>
  <calc><![CDATA[0]]></calc>
  <textoatexto cantidad="6">
    <cuestion>
      <pregunta><![CDATA[Durante la segunda mitad del siglo XX Colombia vivió un gran crecimiento económico]]></pregunta>
      <respuesta><![CDATA[pero fue un crecimiento desigual, que no atajó la pobreza sino que estimuló la inequidad económica.]]></respuesta>
    </cuestion>
    <cuestion>
      <pregunta><![CDATA[A mediados del siglo XX la mayoría de los trabajadores se dedicaban a labores agrícolas, ]]></pregunta>
      <respuesta><![CDATA[que por su escasa tecnología generaban baja productividad e ingresos salariales muy bajos.]]></respuesta>
    </cuestion>
    <cuestion>
      <pregunta><![CDATA[A finales del siglo XX los indicadores económicos muestran una mejoría notable en todos los rubros]]></pregunta>
      <respuesta><![CDATA[aumentó sustancialmente el ingreso per cápita, la escolaridad y la esperanza de vida de la población.]]></respuesta>
    </cuestion>
    <cuestion>
      <pregunta><![CDATA[El crecimiento urbano se dio por la expulsión de gran cantidad de población rural por medios violentos. ]]></pregunta>
      <respuesta><![CDATA[las ciudades se llenaron de desplazados que armaron barrios de invasión: los cinturones de miseria.]]></respuesta>
    </cuestion>
    <cuestion>
      <pregunta><![CDATA[Gran parte de las tierras baldías del oriente del país fueron ocupadas por colonos huidos de otras regiones]]></pregunta>
      <respuesta><![CDATA[donde al mismo tiempo, los grandes latifundios iban extendiéndose a costa de las tierras abandonadas.]]></respuesta>
    </cuestion>
    <cuestion>
      <pregunta><![CDATA[Los procesos de apertura económica y las privatizaciones de empresas estatales]]></pregunta>
      <respuesta><![CDATA[permitieron el aumento de las importaciones y la consecuente la desindustrialización del país.]]></respuesta>
    </cuestion>
  </textoatexto>
  <textofalso cantidad="0"/>
</motor>