<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><XMLDatos aprid="F"><titol><![CDATA[El mundo actual]]></titol><txt_selecciona><![CDATA[Selecciona en la línea de la cronología un período de tiempo]]></txt_selecciona><p_01_tabla_01><![CDATA[<b>Fin de

 la G. F.</b>]]></p_01_tabla_01><p_01_tabla_02><![CDATA[<b>Unipolaridad</b>]]></p_01_tabla_02><p_01_tabla_03><![CDATA[<b>Multipolaridad</b>]]></p_01_tabla_03><p_01_tabla_04><![CDATA[<b>Crisis global</b>]]></p_01_tabla_04><p_01_tabla_05><![CDATA[<b>Globalización</b>]]></p_01_tabla_05><p_01_tabla_06><![CDATA[<b>Fin de la Guerra Fría</b>]]></p_01_tabla_06><p_p_hito_01><![CDATA[<span class="negrita">1990</span>
<br/><br/>
Reunificación alemana]]></p_p_hito_01><p_p_hito_02><![CDATA[<span class="negrita">1991</span>
<br/><br/>
Disolución de la URSS]]></p_p_hito_02><p_p_hito_03><![CDATA[<span class="negrita">2001</span>
<br/><br/>

11 S]]></p_p_hito_03><p_p_hito_04><![CDATA[<span class="negrita">2008</span>
<br/><br/>
Crisis económica mundial]]></p_p_hito_04><p_p_hito_05><![CDATA[<span class="negrita">2011</span>
<br/><br/>
Primavera <br>árabe]]></p_p_hito_05><!-- Zona_01 --><p_01_hito_01><![CDATA[Caída del muro de Berlín]]></p_01_hito_01><p_01_hito_02><![CDATA[Reunificación alemana]]></p_01_hito_02><p_01_hito_03><![CDATA[Guerra de Yugoslavia]]></p_01_hito_03><p_01_hito_04><![CDATA[Disolución de la URSS]]></p_01_hito_04><txt_popup_1_01><![CDATA[<b>1989</b>
<br/><br/>
El 9 de noviembre las autoridades de la RDA ordenaron la <b>apertura del muro de Berlín</b>. Antes, se había producido la victoria del primer gobierno no comunista en Polonia (septiembre) y habían caído los regímenes búlgaro y checoslovaco (noviembre). La Guerra Fría había acabado.]]></txt_popup_1_01><txt_popup_1_02><![CDATA[<b>1990</b>
<br/><br/>
El 1 de febrero se produjo la <b>reunificación de Alemania</b>. El 2 de diciembre se celebraron las <b>primeras elecciones</b> a la Dieta Federal de la Alemania reunificada. La victoria fue para el partido del canciller <b>Helmut Kohl</b>, la CDU/CSU, con 319 escaños. La segunda fuerza política fue el SPD, con 239.]]></txt_popup_1_02><txt_popup_1_03><![CDATA[<b>1991</b>
<br/><br/>
La declaración de independencia de <b>Eslovenia</b> y <b>Croacia</b> en junio de 1991 llevó a la intervención del <b>ejército yugoslavo</b> en la primera y al estallido de las <b>guerras civiles</b> entre serbios y croatas en Croacia (hasta 1995). La independencia de <b>Bosnia-Herzegovina </b>desencadenó una guerra civil entre musulmanes, croatas y serbobosnios (1992).]]></txt_popup_1_03><txt_popup_1_04><![CDATA[<b>1991</b>
<br/><br/>
A comienzos de diciembre se acordó la fundación de la <b>Comunidad de Estados Independientes (CEI)</b>, que decidió poco después la extinción de la URSS. El 25 de diciembre <b>Gorbachov</b> dimitió y el día 31 la Unión de Repúblicas Socialistas Soviéticas se disolvió.]]></txt_popup_1_04><!-- Zona_02 --><p_02_hito_01><![CDATA[Nelson Mandela]]></p_02_hito_01><p_02_hito_02><![CDATA[Acuerdos de Dayton]]></p_02_hito_02><p_02_hito_03><![CDATA[Talibanes en Afganistán]]></p_02_hito_03><p_02_hito_04><![CDATA[Acuerdos de Viernes Santo]]></p_02_hito_04><txt_popup_2_01><![CDATA[<b>1994</b>
<br/><br/>
El 27 de abril se celebraron en la <b>República de Sudáfrica</b> las primeras elecciones democráticas y multirraciales del país tras décadas de segregación racial (<b>apartheid</b>). El destacado activista antiapartheid <b>Nelson Mandela</b>, tras décadas en prisión, fue elegido presidente.]]></txt_popup_2_01><txt_popup_2_02><![CDATA[<b>1995</b>
<br/><br/>
El 21 de noviembre se firmaron los <b>acuerdos de Dayton</b>, por los cuales se ponía fin a la <b>guerra de Bosnia-Herzegovina</b> (1992-1995). <b>Serbios</b>, <b>bosnios</b> y <b>croatas</b> reconocieron la soberanía de los distintos territorios y la independencia del Estado de Bosnia-Herzegovina.]]></txt_popup_2_02><txt_popup_2_03><![CDATA[<b>1996</b>
<br/><br/>
El 26 de septiembre los <b>talibanes</b> tomaron por asalto Kabul. El triunfo del <b>fundamentalismo religioso</b> de los talibanes, surgidos de las escuelas coránicas, supuso la instauración de un <b>Estado integrista</b> denominado Emirato Islámico de Afganistán.]]></txt_popup_2_03><txt_popup_2_04><![CDATA[<b>1998</b>
<br/><br/>
El 10 de abril se firmaron en <b>Stormont</b> (Belfast, Reino Unido), los <b>acuerdos de Viernes Santo</b> para la pacificación de <b>Irlanda del Norte</b>. Entre las medidas acordadas se estableció la creación de la Asamblea de Irlanda del Norte, el desarme de los grupos armados y la retirada de los efectivos del ejército británico.]]></txt_popup_2_04><!-- Zona_03 --><p_03_hito_01><![CDATA[Segunda intifada]]></p_03_hito_01><p_03_hito_02><![CDATA[11 S]]></p_03_hito_02><p_03_hito_03><![CDATA[Guerra de Afganistán]]></p_03_hito_03><p_03_hito_04><![CDATA[Guerra de Iraq]]></p_03_hito_04><txt_popup_3_01><![CDATA[<b>2000</b>
<br/><br/>
El 28 de septiembre <b>Ariel Sharon</b>, del partido conservador judío Likud, visitó la Explanada de las Mezquitas en Jerusalén. La acción, considerada una provocación por los palestinos, desencadenó el inicio de la <b>segunda intifada</b> contra la ocupación israelí de <b>Gaza</b> y <b>Cisjordania</b>.]]></txt_popup_3_01><txt_popup_3_02><![CDATA[<b>2001</b>
<br/><br/>
El <b>11 de septiembre</b> se produjeron una serie de ataques terroristas en Estados Unidos. Activistas de <b>Al-Qaeda</b> secuestraron cuatro aviones que estrellaron contra las <b>Torres Gemelas</b> (Nueva York) y el <b>Pentágono</b> (Washington). El cuarto avión fue derribado por el ejército. Aquella mañana murieron más de 3.000 personas.]]></txt_popup_3_02><txt_popup_3_03><![CDATA[<b>2001</b>
<br/><br/>
Como respuesta directa a los atentados del <b>11 S</b>, el 7 de octubre, George W. Bush anunció la puesta en marcha de la operación <b>Libertad Duradera</b>, cuyo objetivo era derrocar al <b>régimen talibán</b> en Afganistán y acabar con Al-Qaeda y su líder, <b>Osama Bin Laden</b>.]]></txt_popup_3_03><txt_popup_3_04><![CDATA[<b>2003</b>
<br/><br/>
El 19 de marzo, en el marco de la <b>guerra contra el terrorismo</b> encabezada por Estados Unidos, se iniciaron los ataques de la coalición angloestadounidense sobre <b>Iraq</b>. Su objetivo era acabar con el régimen de <b>Sadam Hussein</b>, acusado de esconder <b>armas de destrucción masiva</b>.]]></txt_popup_3_04><!-- Zona_04 --><p_04_hito_01><![CDATA[Evo Morales, presidente]]></p_04_hito_01><p_04_hito_02><![CDATA[Sarkozy, presidente]]></p_04_hito_02><p_04_hito_03><![CDATA[Crisis financiera mundial]]></p_04_hito_03><p_04_hito_04><![CDATA[Barack Obama, presidente]]></p_04_hito_04><txt_popup_4_01><![CDATA[<b>2005</b>
<br/><br/>
El 18 de diciembre de 2005 el dirigente indigenista boliviano <b>Evo Morales</b> lideró movilizaciones populares que forzaron la convocatoria de elecciones anticipadas.
A finales de año, su partido fue el más votado. Una vez elegido presidente de <b>Bolivia</b>, llevó a cabo una política de acercamiento a los gobiernos de <b>Cuba</b> y <b>Venezuela</b>.]]></txt_popup_4_01><txt_popup_4_02><![CDATA[<b>2007</b>
<br/><br/>
El 6 de mayo, en la segunda vuelta de las elecciones presidenciales francesas, <b>Nicolas Sarkozy</b> (centroderecha) se impuso a la socialista Ségolène Royal. Con un programa basado en el liberalismo económico y un fuerte nacionalismo francés, el 53 % de los votos le convirtieron en presidente de la <b>República francesa</b>.]]></txt_popup_4_02><txt_popup_4_03><![CDATA[<b>2008</b>
<br/><br/>
Los <b>créditos de alto riesgo </b>y el <b>estallido de la burbuja inmobiliaria</b> arrastraron a las bolsas y los grandes bancos a una <b>grave recesión</b> <b>mundial</b>. La quiebra del banco de inversión <b>Lehman Brothers </b>(Estados Unidos) en septiembre de 2008 hizo tambalear la economía global, que se vio sumida en una <b>crisis financiera global</b> sin precedentes.]]></txt_popup_4_03><txt_popup_4_04><![CDATA[<b>2008</b>
<br/><br/>
El 4 de noviembre el candidato demócrata <b>Barack Obama</b> se impuso con una amplia mayoría en las elecciones presidenciales. Obama fue el primer <b>presidente afroamericano</b> de Estados Unidos y alcanzó la victoria gracias a un mensaje de cambio resumido en su lema de campaña: "Yes, we can!".]]></txt_popup_4_04><!-- Zona_05 --><p_05_hito_01><![CDATA[Crisis financiera griega]]></p_05_hito_01><p_05_hito_02><![CDATA[Primavera árabe]]></p_05_hito_02><p_05_hito_03><![CDATA[Muerte de Osama Bin Laden]]></p_05_hito_03><txt_popup_5_01><![CDATA[<b>2010-2012</b>
<br/><br/>
Grecia fue uno de los países más afectados por la gran recesión mundial. La crisis de confianza en la deuda griega puso en riesgo la <b>estabilidad de la Eurozona</b>, que tuvo que acudir en ayuda de la economía griega. A cambio, el gobierno heleno tuvo que poner en marcha un <b>drástico plan de ajuste</b>.]]></txt_popup_5_01><txt_popup_5_02><![CDATA[<b>2011</b>
<br/><br/>
A finales de 2010 Tunicia vio estallar una revuelta popular que acabó derrocando la dictadura. Siguiendo su ejemplo, a lo largo de 2011 las protestas se extendieron a otros países de <b>África del Norte</b> y <b>Oriente Próximo</b> en un fenómeno que los medios calificaron como la <b>Primavera árabe</b>.]]></txt_popup_5_02><txt_popup_5_03><![CDATA[<b>2011</b>
<br/><br/>
El 2 de mayo un comando de las fuerzas especiales estadounidenses asaltó la casa en la que se escondía <b>Osama Bin Laden</b> en las proximidades de la capital pakistaní. Los restos del líder de Al-Qaeda, a quién se llevaba persiguiendo desde los atentados del 11 de septiembre de 2001, se depositaron en algún punto indeterminado del océano.]]></txt_popup_5_03><pie_01><![CDATA[Graffiti satírico en el muro de Berlín (1989).]]></pie_01><pie_02><![CDATA[Helmut Kohl, político alemán.]]></pie_02><pie_03><![CDATA[Un casco azul en Mostar enarbolando la bandera de la ONU durante la guerra de Yugoslavia (Mostar, Bosnia-Herzegovina).]]></pie_03><pie_04><![CDATA[Mijaíl Gorbachov, político ruso.]]></pie_04><pie_05><![CDATA[Nelson Mandela, político sudafricano.]]></pie_05><pie_06><![CDATA[Firma de los acuerdos de Dayton (Ohio, Estados Unidos, 21 de noviembre de 1995).]]></pie_06><pie_07><![CDATA[Ancianos afganos.]]></pie_07><pie_08><![CDATA[Gerry Adams (derecha), líder del Sinn Féin, junto a Martin McGuiness, miembro del mismo partido, durante los acuerdos de paz de Stormont (Irlanda del Norte, Reino Unido, 10 de abril de 1998).]]></pie_08><pie_09><![CDATA[Enfrentamientos entre miembros de la intifada y la policía israelí en el barrio antiguo de Jerusalén, cerca de la Puerta de los Leones (octubre de 2000).]]></pie_09><pie_10><![CDATA[Atentado al World Trade Center de Nueva York el 11 de septiembre de 2001.]]></pie_10><pie_11><![CDATA[Guerrilleros afganos (2001).]]></pie_11><pie_12><![CDATA[Incendios en Bagdad durante la guerra de Iraq (abril de 2003).]]></pie_12><pie_13><![CDATA[Evo Morales, político boliviano.]]></pie_13><pie_14><![CDATA[Nicolas Sarkozy, político francés.]]></pie_14><pie_15><![CDATA[Cotizaciones en bolsa.]]></pie_15><pie_16><![CDATA[Barack Obama, político estadounidense.]]></pie_16><pie_17><![CDATA[Manifestantes griegos protestando ante el Parlamento griego por los recortes impuestos por la UE y el FMI (Atenas, Grecia, 9 de mayo de 2010).]]></pie_17><pie_18><![CDATA[Plaza Tahrir de El Cairo (Egipto).]]></pie_18><pie_19><![CDATA[Osama Bin Laden, activista islámico saudí.]]></pie_19></XMLDatos>