<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CS_07_10_CO">
<libroTitulo>El Estado</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_07_10_CO_BF90ECF1766148078155B35A4E0253C6">
<seccion1Titulo>El Estado</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Las<negrita> sociedades humanas</negrita> han debatido a lo largo
de la historia la cuestión del <negrita>ejercicio del poder político</negrita
>. Las preguntas relativas a cómo se <negrita>organizan</negrita> y
cómo se <negrita>gobiernan</negrita> las sociedades, son cuestiones
a las que responde la <negrita>política</negrita> como actividad desde
tiempos antiguos. A partir de ellas surgen los análisis de temas políticos
diversos, como la organización de <negrita>clanes</negrita> en el
Neolítico, el establecimiento de <negrita>reinos</negrita> en Sumer
o Acad, el papel del <negrita>consejo de ancianos</negrita> en Fenicia,
la formación de <negrita>imperios</negrita> como el asirio o el persa,
la divinidad de los <negrita>faraones</negrita> en Egipto, así como
las discusiones ciudadanas en la <negrita>polis</negrita> ateniense
o en el <negrita>Senado</negrita> romano.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_10_CO_IMG01_small.jpg">
<p>“Cuando examinamos los gobiernos, su índole y sus caracteres especiales
o distintivos, la primera pregunta que nos hacemos, a propósito de
la ciudad, es: ¿Qué es la ciudad?” (<cursiva>La Política</cursiva
>, Aristóteles). (Busto de Aristóteles del siglo II, copia de un original
griego de ca. 325 a. C. Museo Nacional Romano, Roma, Italia).</p>
</imagen>
<p>Los ejemplos, que se sitúan en la Antigüedad, evidencian la importancia
que tiene en la vida humana el <negrita>poder político</negrita>,
su <negrita>ejercicio</negrita> y <negrita>obediencia</negrita>.</p>
<imagen src="CS_07_10_CO_IMG02_small.jpg">
<p>La acumulación de poderes por parte de César, coronado como emperador,
fue el detonante de la conspiración que llevaron a cabo senadores
y que le costó la vida ante las puertas del Senado romano. (<cursiva
>La muerte de César</cursiva>, por Vicenzo Camuccini, 1793-1798. Museo
y Galería Nacional de Capodimonte, Nápoles, Italia).</p>
</imagen>
<p>Ampliar los conocimientos en relación con el poder y la dominación
es importante, ya que nos permite acercarnos a la noción política
de obediencia. Te recomendamos consultar este video publicado en la
web<enlace destino="https://www.youtube.com/watch?v=CjrjGyVs3bI"> [VER]</enlace
>.</p>
<seccion2 id="S2_CS_07_10_CO_8CB68E6EDEFA4CF4860C005C8E71EF97">
<seccion2Titulo>La definición de Estado</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Una de las definiciones más empleadas para referirse al Estado
fue la del sociólogo alemán Max Weber (1864-1920):</p>
<p><cursiva>“Comunidad humana que en el interior de un determinado
territorio –el concepto de territorio es esencial en la definición–
reclama para sí el monopolio de la coacción física legítima”</cursiva
>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_10_CO_IMG03_small.jpg">
<p>“El Estado, como todas las asociaciones o entidades políticas que
históricamente lo han precedido, es una relación de dominación de
hombres sobre hombres, que se sostiene por medio de la violencia legítima”
(<cursiva>El político y el científico</cursiva>, Max Weber).</p>
</imagen>
<p>En esta definición se observan tres elementos para comprender el <negrita
>Estado</negrita> y su <negrita>realidad</negrita>: <negrita>población</negrita
>, <negrita>territorio</negrita> y <negrita>poder público soberano</negrita
>.</p>
<p>Para avanzar en el análisis del Estado, es importante plantearse
la pregunta: ¿es relevante el Estado en la vida diaria?</p>
<p>La respuesta es, sin lugar a dudas, afirmativa. Al Estado se le
encuentra en la calle: al observar un policía pidiendo la cédula,
al estar detenidos al frente de un semáforo en rojo, al tomar un bus.
El Estado está presente en los hogares: al firmar el contrato de arrendamiento,
al pagar los recibos de los servicios públicos o sancionar la violencia
intrafamiliar. El Estado sabe de nuestra existencia desde la cuna
hasta la tumba: al registrar el nacimiento o la defunción de una persona.
En todas esas situaciones el <negrita>Estado</negrita> está <negrita
>presente</negrita>.</p>
<imagen src="CS_07_10_CO_IMG04_small.jpg">
<p>Los ciudadanos están obligados a pagar al Estado impuestos proporcionales
a sus rentas salariales, su capital, patrimonio y actividades profesionales.</p>
</imagen>
<p>Si quieres ampliar tus conocimientos sobre el concepto de Estado
consulta este video publicado en la web<enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=LyKfB7oaF60"> [VER]</enlace
>.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_10_CO_8CB68E6EDEFA4CF4860C005C8E71CA07">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_10_CO_Recurso000&amp;IdRecurso="
>Refuerza tu aprendizaje: El Estado</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_10_CO_EA195E3AAF7243C492A2ACB33F5F195B">
<seccion1Titulo>Los elementos del Estado</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Los <negrita>elementos</negrita> del Estado como <negrita>persona
jurídica</negrita> son:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>elemento territorial</negrita>: espacio
en el que convive la población y el poder público ejerce su soberanía.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>elemento poblacional</negrita>: conglomerado
humano que, conviviendo en el territorio, está sometido a la soberanía
del poder público.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>poder público</negrita>: conjunto de instituciones
que, en el territorio y sobre las personas, ejercen la autoridad estatal.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>reconocimiento internacional de la soberanía</negrita
> del Estado.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_10_CO_IMG05_small.jpg">
<p>El esplendor del Estado absolutista se resume en la famosa frase
atribuida al rey Luis XIV de Francia (1638-1715): “El Estado soy yo”.
(<cursiva>Luis XIV con traje real</cursiva>, 1701, por Hyacinthe Rigaud.
Museo del Louvre, París, Francia).</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Estado y soberanía</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La soberanía estatal implica el poder de mando sobre una sociedad
que se organiza políticamente.</p>
</destacadoTexto></destacado><seccion2
id="S2_CS_07_10_CO_8CB68E6EDEFA4CF4860C005C8E71DE86">
<seccion2Titulo>El territorio</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El territorio es considerado el elemento físico, espacial o geográfico
donde se asienta la población y en el que ejerce el Estado su soberanía.
Actualmente, se hace énfasis en su construcción social y se destaca
su <negrita>importancia</negrita> para el <negrita>desarrollo</negrita
> y el mejoramiento de la calidad de vida de la población. Su extensión
se fija en <negrita>tratados internacionales</negrita> que señalan
las <negrita>fronteras políticas</negrita>. Una frontera política
es una línea imaginaria que separa dos territorios contiguos, en especial
dos países.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El territorio</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La noción de territorio aparece reflejada en muchos conceptos políticos,
económicos y sociales: <cursiva>“Las fronteras territoriales son…”;
“ocupamos el territorio”; “guerra de territorios”; “desarrollo territorial
de la región”; “es un territorio rico en especies naturales”; “se
explota el territorio”</cursiva>.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Aunque generalmente el territorio estatal es fijo y está determinado,
este puede cambiar al <negrita>acrecentarse</negrita> o <negrita>disminuirse</negrita
> por causas diversas, como las invasiones, ocupaciones o anexiones
producto de las guerras; por motivo de decisiones judiciales de organismos
internacionales; a través de cesiones realizadas por un Estado; y
por otras causas, como divisiones o fusiones entre países –en ocasiones
mutuamente acordadas–, desastres naturales y modificaciones geográficas
del relieve.</p>
<imagen src="CS_07_10_CO_IMG06_small.jpg">
<p>En la guerra se ocupa el territorio. En el siglo XX se presentaron
anexiones que generaron conflagraciones. Austria, Checoslovaquia o
Polonia son ejemplos de ello. (<cursiva>La retirada de Dunkerque</cursiva
>, mayo de 1940, por Ch. Cundall).</p>
</imagen>
<p>El territorio está compuesto por:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>El suelo</negrita>: superficie terrestre en
la que se asienta la población y se ejerce la soberanía.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>El subsuelo</negrita>: espacio físico que
se ubica debajo del suelo, el cual tiene forma de cono y cuyo vértice
se encuentra en el centro de la Tierra.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>El espacio aéreo</negrita>: espacio físico
que se ubica encima del territorio del Estado, y que incluye la órbita
geoestacionaria, el espectro electromagnético y el espacio situado
sobre el mar territorial.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>El mar territorial</negrita>: zona de mar
adyacente a las aguas interiores y las costas del Estado que incluye
el lecho y subsuelo marítimo. Su extensión es de 12 millas náuticas,
aproximadamente 22 kilómetros, según la Convención de las Naciones
Unidas sobre el Derecho del Mar.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>La zona contigua</negrita>: porción de mar
situada inmediatamente después del mar territorial en la que el Estado
tiene facultades de jurisdicción y fiscalización en materias migratoria,
aduanera, fiscal, ambiental, sanitaria, de seguridad y de defensa
nacional. No puede extenderse más allá de 24 millas marinas contadas
desde las líneas de base a partir de las cuales se mide la anchura
del mar territorial, según la Convención de las Naciones Unidas sobre
el Derecho del Mar.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>La zona económica exclusiva</negrita>: área
marina situada más allá del mar territorial y adyacente a este, donde
el Estado tiene derechos para la explotación, conservación y administración
de recursos naturales, tanto vivos como no vivos, del lecho y subsuelo
del mar, y con respecto a otras actividades con miras a la exploración
y explotación económicas de la zona, entre ellas, la producción de
energía derivada del agua, de las corrientes y de los vientos. Según
la Convención de las Naciones Unidas sobre el Derecho del Mar, la
zona económica exclusiva no se podrá extender más allá de 200 millas
marinas contadas desde las líneas de base a partir de las cuales se
mide la anchura del mar territorial.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>La plataforma continental</negrita>: comprende
el lecho y el subsuelo de las áreas submarinas o sumergidas bajo el
mar, que se extienden más allá del mar territorial del Estado, mar
adentro, hasta una distancia de 200 millas náuticas, contadas desde
las líneas de base a partir de las cuales se mide la anchura del mar
territorial –distancias definidas según la Convención de las Naciones
Unidas sobre el Derecho del Mar–.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_10_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Los elementos del territorio del Estado son el suelo, el subsuelo,
el espacio aéreo, la órbita geoestacionaria, el espectro electromagnético,
el mar territorial, la zona contigua, la zona económica exclusiva
y la plataforma continental. Aunque usualmente los gobiernos ejercen
soberanía sobre estos elementos, en algunas ocasiones ocurren disputas
entre distintos Estados en torno a un mismo territorio, como ocurre
actualmente entre Israel y Palestina.</p>
</imagen>
<p>Es importante señalar que las <negrita>embajadas</negrita>, en
su calidad de sedes de misiones diplomáticas, son consideradas por
el Derecho Internacional Público como parte del <negrita>territorio
del Estado anfitrión</negrita>, pero gozan de una inviolabilidad especial
que impide que los agentes del Estado receptor o anfitrión puedan
entrar en ellas sin permiso del jefe de la embajada o misión diplomática.
Igualmente, para efectos de la aplicación de las leyes se consideran
territorio del Estado las <negrita>naves privadas</negrita> en <negrita
>alta mar</negrita> y las <negrita>militares</negrita> en <negrita
>alta mar</negrita> o <negrita>aguas territoriales</negrita> que izan
u ondean el respectivo pabellón nacional.</p>
<imagen src="CS_07_10_CO_IMG08_small.jpg">
<p>La presencia de embajadores es la principal garantía del reconocimiento
de un Estado en el contexto internacional. Por ejemplo, en la fotografía,
el dictador español Francisco Franco recibía en 1953 al embajador
estadounidense, garantizando que su régimen era reconocido por el
gobierno norteamericano.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>El territorio colombiano</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p><negrita>Artículo 101 de la Constitución Política de Colombia</negrita
></p>
<p>Los límites de Colombia son los establecidos en los tratados internacionales
aprobados por el Congreso, debidamente ratificados por el Presidente
de la República, y los definidos por los laudos arbitrales en que
sea parte la Nación.</p>
<p>Los límites señalados en la forma prevista por esta Constitución,
solo podrán modificarse en virtud de tratados aprobados por el Congreso,
debidamente ratificados por el Presidente de la República.</p>
<p>Forman parte de Colombia, además del territorio continental, el
archipiélago de San Andrés, Providencia, Santa Catalina y Malpelo,
además de las islas, islotes, cayos, morros y bancos que le pertenecen.
También son parte de Colombia, el subsuelo, el mar territorial, la
zona contigua, la plataforma continental, la zona económica exclusiva,
el espacio aéreo, el segmento de la órbita geoestacionaria, el espectro
electromagnético y el espacio donde actúa, de conformidad con el Derecho
nternacional o con las leyes colombianas a falta de normas internacionales.</p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_10_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-71BB6C7C6278473A87FBB6CE6675A799"
>El Estado y la nación</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_10_CO_5366B689CCE8415B99F28A61380D2D2E">
<seccion2Titulo>La población</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La población es considerada el elemento humano o subjetivo del
Estado que se asienta en el territorio y sobre quienes ejerce su poder
soberano. Está conformada por los <negrita>nacionales</negrita> del
Estado, vivan en el territorio o no, y por los <negrita>extranjeros</negrita
> residenciados en el país o que están de paso por su territorio.
Este alcance en la definición es importante para el <negrita>cumplimiento</negrita
> de la <negrita>Constitución Política</negrita> y las <negrita>leyes</negrita
> que rigen en un territorio, tal como se señala, por ejemplo, en
el artículo 4.º de la Constitución Política de Colombia:</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>“La Constitución es norma de normas. En todo caso de incompatibilidad
entre la Constitución y la ley u otra norma jurídica, se aplicarán
las disposiciones constitucionales.</p>
<p>Es deber de los nacionales y de los extranjeros en Colombia acatar
la Constitución y las leyes, y respetar y obedecer a las autoridades”.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><destacado><destacadoTitulo>La población</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La noción de población aparece reflejada explícita o implícitamente
en frases como las siguientes: <cursiva>“Los colombianos son alegres
y festivos”; “se extraditó un colombiano a Estados Unidos”; “los colombianos
se movilizan por la paz”; “muchos extranjeros vienen a conocer Colombia”;
“la tradición católica es importante para la población”; “según el
reloj de la población del DANE son 48 022 774 colombianos”</cursiva
>.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen src="CS_07_10_CO_IMG09_small.jpg">
<p>La población vive sus manifestaciones culturales. Alrededor del
mundo los festivales, carnavales y ferias son espacios donde se vive
la identidad. El carnaval de Venecia, uno de los más antiguos del
planeta, expresa la tradición festiva de la cultura europea.</p>
</imagen>
<p>¿Cuál es la importancia de la población para el Estado? La respuesta
se puede encontrar al identificar las características de las poblaciones
y su relación con el Estado. De ser un conglomerado humano sobre el
que se ejerce el poder político, la población se puede constituir
en <negrita>nación</negrita> cuando se trata de una comunidad que
habita un mismo territorio y que comparte rasgos de identidad propios
y distintos a los de otras naciones.</p>
<p>El <negrita>tiempo</negrita>, así como el <negrita>espacio territorial</negrita
>, son claves en este proceso. El pasado y el presente se conjugan
en una vida en común y en sentimientos de solidaridad que <negrita
>identifican</negrita> a las personas, las unen y les permiten proyectar
un futuro común. Se trata de <negrita>vínculos</negrita> que se establecen
a partir de una <negrita>historia</negrita> compartida, de la <negrita
>lengua</negrita> que se habla, de las <negrita>tradiciones</negrita
> y <negrita>costumbres</negrita> que se forman, de la <negrita>etnia</negrita
>. Así, se llega a identificar a las poblaciones que se convierten
en naciones con sus diversas particularidades, sean estos argentinos,
colombianos, venezolanos, chinos, japoneses, italianos, españoles
o canadienses, por ejemplo.</p>
<imagen src="CS_07_10_CO_IMG10_small.jpg">
<p>El fútbol es una de las expresiones contemporáneas de la nacionalidad
que se vive con más pasión. Brasil y los “torcedores” o hinchas, por
ejemplo, vibran por su selección de fútbol y los clubes locales, convirtiendo
a este deporte en uno de los elementos que los unen y los identifican.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>La población colombiana</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p><negrita>Artículo  96 de la Constitución Política de Colombia</negrita
></p>
<p>Son nacionales colombianos:</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>Por nacimiento:<listaSinNumerar>
<listaElemento>Los naturales de Colombia, que con una de dos condiciones:
que el padre o la madre hayan sido naturales o nacionales colombianos
o que, siendo hijos de extranjeros, alguno de sus padres estuviere
domiciliado en la República en el momento del nacimiento y;</listaElemento>
<listaElemento>Los hijos de padre o madre colombianos que hubieren
nacido en tierra extranjera y luego se domiciliaren en territorio
colombiano o registraren en una oficina consular de la República.</listaElemento>
</listaSinNumerar></listaElemento>
<listaElemento>Por adopción:<listaSinNumerar>
<listaElemento>Los extranjeros que soliciten y obtengan carta de naturalización,
de acuerdo con la ley, la cual establecerá los casos en los cuales
se pierde la nacionalidad colombiana por adopción;</listaElemento>
<listaElemento>Los latinoamericanos y del Caribe por nacimiento domiciliados
en Colombia, que con autorización del Gobierno y de acuerdo con la
ley y el principio de reciprocidad, pidan ser inscritos como colombianos
ante la municipalidad donde se establecieren, y;</listaElemento>
<listaElemento>Los miembros de los pueblos indígenas que comparten
territorios fronterizos, con aplicación del principio de reciprocidad
según tratados públicos.</listaElemento>
</listaSinNumerar></listaElemento>
</listaNumerada>
<p>Ningún colombiano por nacimiento podrá ser privado de su nacionalidad.
La calidad de nacional colombiano no se pierde por el hecho de adquirir
otra nacionalidad. Los nacionales por adopción no estarán obligados
a renunciar a su nacionalidad de origen o adopción. Quienes hayan
renunciado a la nacionalidad colombiana podrán recobrarla con arreglo
a la ley.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Es importante establecer la diferencia entre palabras que usamos
indistintamente cuando nos referimos a la población: <negrita>pueblo</negrita
>, <negrita>nacionales</negrita>, <negrita>ciudadanos</negrita>.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Pueblo</negrita>: se emplea para designar
a la población que, en momentos determinados, se expresa socialmente
en la configuración del poder político. Se encuentra este alcance,
por ejemplo, en frases como las siguientes: <cursiva>“el pueblo se
pronunció el 20 de julio de 1810”; “el pueblo marchó a las urnas”;
“en 1948 el pueblo derramó sangre ante el asesinato de Gaitán”; “en
1991 el pueblo eligió la Asamblea Constituyente”</cursiva>. Hay una
connotación política que apela, en ocasiones, a la revolución.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Nacionales</negrita>: se usa para mostrar
el <negrita>vínculo político y jurídico</negrita> entre un individuo
y el Estado. Su expresión se da en una realidad: los nacionales son <negrita
>titulares de mayores derechos</negrita> que aquellos que no son nacionales,
es decir, que los extranjeros.<br/>Se han elaborado <negrita>sistemas</negrita
> para determinar quién es nacional: <cursiva>ius sanguinis</cursiva
>, para  el descendiente de padre o madre nacional de un Estado; <cursiva
>ius soli</cursiva>, referido a quien nace en el territorio del Estado,
sin importar la nacionalidad de sus padres; <cursiva>ius domicilii</cursiva
>, para quien se domicilia en el territorio de un Estado. Los sistemas <negrita
>se combinan</negrita>. En algunas legislaciones se permite la <negrita
>nacionalidad múltiple</negrita> o <negrita>doble nacionalidad</negrita
> y la posibilidad de renunciar a la nacionalidad y readquirirla.<br
/>Un extranjero, es importante señalarlo, puede adquirir la nacionalidad
de un Estado. Es lo que se denomina <negrita>naturalización</negrita
>. De esa forma, esas personas obtienen los derechos que poseen los
nacionales por nacimiento. Aunque, en ocasiones, con restricciones
ligadas al acceso a cargos de elección ciudadana, por ejemplo, a la
posibilidad de postularse para presidente o vicepresidente.<br/>La
noción de nacionalidad aparece reflejada en frases como las siguientes:<cursiva
> “De qué nacionalidad es”, “soy nacional de Ecuador”, “adquirí la
nacionalidad colombiana”, “mi primo adquirió la nacionalidad americana”</cursiva
>.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Ciudadanía</negrita>: aunque este concepto
se usa de muchas formas siempre se resalta el que se refiere al <negrita
>ejercicio de derechos políticos</negrita>: <negrita>elegir</negrita
> y <negrita>ser elegido</negrita>, participar en las <negrita>elecciones</negrita
>, ejercer el voto. En los países este <negrita>estatus jurídico</negrita
> está dado por la <negrita>mayoría de edad</negrita>. Por eso se
puede ser, jurídicamente, nacional y no ciudadano, como ocurre en
el caso de los niños. También se puede ser mayor de edad y no poder
ejercer los derechos derivados de la ciudadanía, como ocurre en determinados
eventos de comisión de delitos y por la decisión de un juez.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_07_10_CO_IMG11_small.jpg">
<p>El ejercicio de los derechos políticos se expresa en las elecciones
periódicas que se celebran en Estados democráticos. Elegir entre los
candidatos que se presentan o presentarse como candidato, es manifestación
de esta realidad. En la foto, el presidente de Bielorrusia Alyaksandr
Lukashenka, junto a su hijo menor Nikolai, durante las elecciones
parlamentarias celebradas en septiembre de 2012.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>La ciudadanía colombiana</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p><negrita>Artículo  98 de la Constitución Política de Colombia</negrita
></p>
<p>La ciudadanía se pierde de hecho cuando se ha renunciado a la nacionalidad,
y su ejercicio se puede suspender en virtud de decisión judicial en
los casos que determine la ley.</p>
<p>Quienes hayan sido suspendidos en el ejercicio de la ciudadanía,
podrán solicitar su rehabilitación.</p>
<p><negrita>Parágrafo</negrita>. Mientras la ley no decida otra edad,
la ciudadanía se ejercerá a partir de los dieciocho años.</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_10_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-A7BB745313F047B3B7906E85AC9B99DD"
>Distingue entre Estado y nación</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_10_CO_5366B689CCE8415B99F28A61380D0C1D">
<seccion2Titulo>Las instituciones</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El poder público institucionalizado es considerado el <negrita
>espacio formal</negrita> que regula la conducta de la población asentada
en el territorio del Estado. Este poder se ve y siente, se vive, está
presente y actúa. De ahí su importancia en la vida de la población
y de la necesidad de su vigencia en todo el territorio nacional. Veamos
algunas de sus características generales:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El poder público institucionalizado se entiende como
la capacidad que posee el Estado y sus instituciones para <negrita
>tomar decisiones</negrita> y <negrita>hacerlas cumplir</negrita>,
que sean efectivas y eficaces. Decisiones que toman la forma de <negrita
>Derecho</negrita>, es decir, de normas jurídicas obligatorias para
sus destinatarios. Ese es su elemento diferenciador frente a otras
normas que rigen la conducta, como las morales, religiosas o sociales.</listaElemento>
<listaElemento>El Estado puede recurrir a la <negrita>fuerza legítima</negrita
> para garantizar que se cumplan o apliquen las normas que adoptan
las instituciones del poder público y que configuran el Derecho. Para
esto, se asigna al Estado el monopolio de la fuerza legítima, <negrita
>monopolio</negrita> que posee frente a la <negrita>población</negrita
> y rige en el <negrita>territorio</negrita> y que ha sido justificado
desde diversas teorías, las más importantes de naturaleza contractualista.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<destacado><destacadoTitulo>Las ramas del poder público</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La Presidencia de la República, el Congreso y la Rama Judicial
representan las tres ramas del poder público. Encontramos referencias
al poder público institucionalizado en frases como las siguientes: <cursiva
>“El presidente de la República promulgó la Ley 1482 de 2011 para
luchar contra la discriminación”; “el juez ordenó la captura de los
delincuentes”; “el ejército dio de baja a varios delincuentes”; “el
policía de tránsito impuso un comparendo a mi papá”; “mi mamá debe
pagar el impuesto a la renta”; “el Congreso se posesionó el 20 de
julio de 2014”</cursiva>.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen src="CS_07_10_CO_IMG12_small.jpg">
<p>En los sistemas presidencialistas el poder del Estado se muestra
a través de la institución presidencial. En la Constitución Política
de Colombia se señala: “Artículo 188. El Presidente de la República
simboliza la unidad nacional y al jurar el cumplimiento de la Constitución
y de las leyes, se obliga a garantizar los derechos y libertades de
todos los colombianos”.</p>
</imagen>
<p>El poder público institucionalizado posee un carácter <negrita
>exclusivo</negrita>: solo lo puede ejercer el Estado en el territorio.
Así mismo, tiene una naturaleza <negrita>excluyente</negrita>: ningún
otro individuo, familia, grupo o comunidad puede tener igual o superior
poder en el territorio.</p>
<p>Debe resaltarse la <negrita>función organizativa de la Constitución
Política</negrita>, en la cual se establece la estructura orgánica
del Estado (ramas, órganos, funciones y competencias) y los valores,
principios y derechos que debe realizar.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El poder público</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p><negrita>Artículo 113 de la Constitución Política de Colombia</negrita
></p>
<p>Son ramas del poder público, la legislativa, la ejecutiva y la
judicial.</p>
<p>Además de los órganos que las integran existen otros, autónomos
e independientes, para el cumplimiento de las demás funciones del
Estado. Los diferentes órganos del Estado tienen funciones separadas,
pero colaboran armónicamente para la realización de sus fines.</p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_10_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-3454400EB8C344A9A15E6FEDE8C026ED"
>Objetivos de las organizaciones supranacionales</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_10_CO_6C07875A92764246842E5E5F757F15A4">
<seccion2Titulo>La soberanía</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Hemos visto que el <negrita>Estado</negrita> ejerce internamente
el <negrita>poder político</negrita> como soberano en un territorio.
Ese reconocimiento a la soberanía estatal es uno de los elementos
que se conocen como atributos de su existencia y realidad como persona
jurídica. En el ámbito <negrita>externo</negrita>, en el de la comunidad
internacional, se requiere que los <negrita>otros Estados</negrita
> y los <negrita>organismos internacionales</negrita> relevantes lo
reconozcan políticamente y que, por tanto, tenga derechos y cumpla
obligaciones en el ámbito internacional.</p>
<p>Este elemento ha tenido resonancia en el siglo XX en relación,
entre otros casos, con el reconocimiento del Estado de Israel en 1948,
la desintegración de la antigua Unión Soviética y su división en nuevos
Estados independientes (como consecuencia de los procesos vividos
desde 1985) o la de Yugoslavia (a partir de los sucesos acaecidos
en 1990).</p>
<p>También aparece este elemento en las peticiones de Palestina para
ir avanzando en su reconocimiento como Estado y como país  observador
en la ONU, y en el progresivo reconocimiento como Estado que ha ido
logrando Kosovo por la comunidad internacional.. Recientemente, la
subdivisión de Sudán en dos países fue otro momento en el que apareció
el tema cuando la comunidad de Naciones reconoció a Sudán del Sur
como nuevo Estado miembro de la ONU.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Relaciones internacionales</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Los Estados interactúan directamente entre sí o por medio de organismos
multilaterales integrados por varios países. Todo esto constituye
el universo de las relaciones internacionales. Un elemento relevante
para que los Estados puedan existir como tales, es el reconocimiento
de su soberanía en el contexto internacional. A diario, las relaciones
internacionales entre Estados soberanos aparece reflejada en frases
como las siguientes: <cursiva>“los presidentes de Colombia y Estados
Unidos se reunieron”; “el embajador de Colombia en México habló sobre
las relaciones comerciales entre los dos países”; “la ONU apoya el
proceso de paz”; “una delegación diplomática del Perú fue recibida
en el Congreso”; “se firmó un acuerdo de cooperación judicial entre
Colombia y Brasil”; “el Congreso discute el Tratado de Libre Comercio
suscrito entre Colombia y Corea del Sur”</cursiva>.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen src="CS_07_10_CO_IMG13_small.jpg">
<p>“Las Naciones Unidas son una organización internacional fundada
en 1945 tras la Segunda Guerra Mundial por 51 países que se comprometieron
a mantener la paz y la seguridad internacionales, fomentar entre las
naciones relaciones de amistad y promover el progreso social, la mejora
del nivel de vida y los derechos humanos”, se señala en el sitio web
de la Organización. Actualmente, la ONU tiene 193 Estados miembros
y dos Estados observadores. En la fotografía, el Palacio de las Naciones
Unidas en Ginebra, Suiza.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_10_CO_6C07875A92764246842E5E5F757F34F3">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_10_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-710E398C6F074AA2A4AC920E35126569"
>Identifica características de las organizaciones supranacionales</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_10_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-5C0C6393F87F47F09AAA91FC4745C5E0"
>Refuerza tu aprendizaje: Generalidades sobre el Estado</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_10_CO_EA195E3AAF7243C492A2ACB33F5F986A">
<seccion1Titulo>Los orígenes y las transformaciones del Estado</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El <negrita>Estado moderno</negrita> tiene su origen en la <negrita
>Edad Moderna</negrita>. Esa idea es clave, pues permite entenderlo
como parte de los procesos históricos vividos en Europa occidental
a partir del <negrita>siglo XV</negrita> en lo que se conoce como
el <negrita>Renacimiento</negrita>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Procesos históricos para el surgimiento
del Estado en Europa</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Varios procesos determinaron el surgimiento del Estado moderno.
Entre los más relevantes están los siguientes: la recuperación demográfica,
la expansión económica a partir de la consolidación del capitalismo
y la formación de la burguesía, los desarrollos científicos y tecnológicos,
los descubrimientos geográficos en los que se aventuraron exploradores
y reinos, la división de la Iglesia católica, apostólica y romana
–en el contexto de las Reformas luterana, calvinista y anglicana y
la Contrarreforma papal de Trento–, las guerras de religión, los desarrollos
de las ciudades, el resurgimiento del Derecho romano, la formación
de sentimientos nacionales que identificaron a grupos humanos que
desarrollaban conciencia de comunidad por la historia compartida,
los lazos generados, la lengua usada, las creencias comunes.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Así las cosas, estudiar el origen del Estado moderno nos lleva
necesariamente a recordar la forma como se organizó el <negrita>poder
político</negrita> en la <negrita>Baja Edad Media</negrita>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_10_CO_IMG14_small.jpg">
<p>De forma paralela a la progresiva concentración de poder en manos
de las monarquías, se crearon los primeros parlamentos. Uno de los
más viejos de Europa es el Parlamento de Inglaterra, creado en 1213.</p>
</imagen>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Por un lado, la organización estuvo marcada por el <negrita
>ejercicio del poder</negrita> del <negrita>señor</negrita> en un <negrita
>territorio</negrita>, que adoptó distintas modalidades, incluidos
reinos, principados, feudos o ciudades. El señor administraba justicia
para resolver los conflictos, fijaba impuestos a los pobladores y
hasta llamaba a las armas en caso de guerra.</listaElemento>
<listaElemento>Por otro lado, ese poder fue limitado por la presencia
de <negrita>asambleas de carácter representativo</negrita> (cortes,
parlamentos, Estados generales) que, en primer lugar, reclamaron los <negrita
>privilegios estamentales</negrita> o de clase obtenidos a lo largo
del tiempo y, en segundo lugar, apoyaron al señor en el gobierno del
territorio.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Como se percibe, el carácter principal en esta experiencia política
medieval es el de la <negrita>coexistencia territorial</negrita> de
una <negrita>pluralidad</negrita> de <negrita>fuerzas</negrita> que
se <negrita>reconocen</negrita>, <negrita>limitan</negrita> y crean <negrita
>solidaridades</negrita> o <negrita>lealtades</negrita> comunes<enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=ttdPHD0qeGk"> [VER]</enlace
>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Organización política medieval</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Se caracterizó por una pluralidad desigual, jerárquica o piramidal
y, para algunos, por la expresión de soberanías fragmentadas. La organización
iba desde el rey, la nobleza y el alto clero, hasta los campesinos
libres, siervos de la tierra, artesanos y el bajo clero. Guerrear,
orar y trabajar, se consideraban las expresiones de dicha organización
social.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p><negrita>Concentrar</negrita>, <negrita>centralizar</negrita>, <negrita
>despersonalizar</negrita> e <negrita>institucionalizar</negrita> el <negrita
>poder político</negrita> en un territorio se considera la <negrita
>experiencia</negrita> clave para entender el <negrita>surgimiento</negrita
> del <negrita>Estado moderno</negrita> ante la ruptura con el feudalismo
como sistema social y modo económico de producción medieval. Esto
se da de manera simultánea con la consolidación del modo de producción <negrita
>capitalista</negrita><enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=23n9h-N_uqI"> [VER]</enlace
>.</p>
<p>La <negrita>soberanía</negrita>, el poder soberano del Estado,
es lo que refleja el <negrita>paso</negrita> o la superación:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>de los múltiples poderes difusos y estratificados de
los estamentos medievales que se repartían o compartían el poder,
al <negrita>poder concentrado</negrita> en la figura del Estado;</listaElemento>
<listaElemento>de los poderes fragmentados ejercidos en los territorios
y contextos locales por los diferentes estamentos, al <negrita>poder
centralizado y centralizador del Estado</negrita> en un plano territorial
nacional;</listaElemento>
<listaElemento>de la personalización del poder político en la figura
del rey o monarca a la <negrita>institucionalización</negrita> de
ese poder en el Estado y sus <negrita>órganos y competencias</negrita
>;</listaElemento>
<listaElemento>de las soberanías, en plural, a la soberanía, en singular,
entendida como <negrita>poder superior</negrita>, <negrita>único e
indivisible</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_07_10_CO_IMG15_small.jpg">
<p>(<cursiva>Los reyes católicos y el tributo de los reyes árabes</cursiva
>, s. XVIII, por Antonio Rodríguez. Museo de la Real Academia de Bellas
Artes de San Fernando, Madrid, España).</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_10_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-2B5139AC660C4FBC920C02F1A83F9568"
>Formas del Estado a través de la historia</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_07_10_CO_405D3675155B434BB1D71EE8EE905D4D">
<seccion2Titulo>El Estado absolutista</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El conjunto de cambios en relación con la organización política,
que llevaron al paso o superación de las relaciones de poder hacia
un modelo concentrado, institucionalizado, centralizado y despersonalizado,
se vivió políticamente en el <negrita>siglo XVI</negrita> con la constitución
de los <negrita>Estados absolutistas</negrita>.</p>
<p>En estos Estados, el rey comenzó a concentrar progresivamente el
poder en un territorio sin tener en cuenta a otras instancias y a
considerarse <negrita>soberano</negrita>. Esa fue la tentativa que
buscó la desvinculación del poder del monarca de otros poderes que
lo limitaban, incluso de los que se le opusieron: la nobleza, las
cortes, las corporaciones, la Iglesia. El rey personificó la <negrita
>máxima autoridad política</negrita>, un poder político <negrita>preeminente</negrita
> sobre el cual no habría otro en lo <negrita>terrenal</negrita><enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=FmSLbK4Z0WE"> [VER]</enlace
>.</p>
<destacado><destacadoTitulo><cursiva>El príncipe</cursiva></destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>“Cuántos Estados, cuántas dominaciones ejercieron y ejercen todavía
una autoridad soberana sobre los hombres, fueron y son Repúblicas
o principados. Los principados son hereditarios, cuando la familia
del que los sostiene los poseyó por mucho tiempo, o son nuevos”. <cursiva
>El príncipe</cursiva>, Nicolás Maquiavelo 1469-1527).</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>La consolidación del absolutismo conllevó otras consecuencias:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La atribución al rey de competencias para dictar justicia,
exigir el pago de impuestos ordinarios o extraordinarios a sus súbditos
mediante la creación de fuertes sistemas tributarios, crear leyes,
mantener el orden y la seguridad interna (en el interior de las fronteras
del Estado) y externa (en relación con otros Estados).</listaElemento>
<listaElemento>La formación y desarrollo profesional de una administración
burocrática cada vez más especializada, así como de ejércitos o cuerpos
militares permanentes y del uso de la diplomacia en las relaciones
internacionales.</listaElemento>
<listaElemento>El progresivo debilitamiento de las asambleas representativas
y de sus funciones de colaboración y de limitación o contrapeso del
poder del soberano.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_10_CO_IMG16_small.jpg">
<p>El Zar Pedro I el Grande implementó el absolutismo en Rusia, despojando
de su autoridad a los señores feudales (boyardos) e instalando una
corte semejante a la francesa, situada en una nueva capital, San Petersburgo,
que él mismo ordenó construir a semejanza de las ciudades europeas.</p>
</imagen>
<p>Esta experiencia política fue más clara en Inglaterra, Francia
y España durante los siglos XVI y XVII, y posteriormente, en el siglo
XVIII se extendió a Portugal, Austria, Prusia y Rusia.</p>
<destacado><destacadoTitulo><cursiva>Leviatán</cursiva></destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>“Y en ello consiste la esencia del Estado, que podemos definir
así: una persona de cuyos actos se constituye en autora una gran multitud
mediante pactos recíprocos de sus miembros con el fin de que esa persona
pueda emplear la fuerza y medios de todos como lo juzgue conveniente
para asegurar la paz y defensa común. El titular de esta persona se
denomina soberano, y se dice que tiene poder soberano; cada uno de
los que le rodean es súbdito suyo”. <cursiva>Leviatán</cursiva>, Thomas
Hobbes 1588-1679).</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Una pregunta surgió para <negrita>legitimar</negrita> el <negrita
>poder político</negrita> de los <negrita>monarcas</negrita> frente
a sus súbditos: ¿de dónde le viene la autoridad y cuáles son sus límites?
Para dar respuesta al interrogante se construyeron las <negrita>teorías
sobre el poder</negrita>. Unas señalan la <negrita>legitimidad</negrita
> como proveniente de Dios. La teoría de derecho divino de los reyes
se basó en considerar la <negrita>monarquía como institución querida
por Dios</negrita>, que implicaría que los reyes solo eran responsables
ante él. Otras ponían el énfasis en el pacto social, es decir, explicaban
que el rey gobierna como consecuencia de un pacto con sus súbditos
para que les garantice sus derechos naturales o su seguridad.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_10_CO_IMG17_small.jpg">
<p>Las reflexiones sobre el origen divino del poder político de los
monarcas se basan en la Carta de Pablo a los Romanos que, en el capítulo
13, versículos 1 y 2, señala: “1. Cada uno en esta vida debe someterse
a las autoridades. Pues no hay autoridad que no venga de Dios, y los
cargos públicos existen por voluntad de Dios. 2. Por lo tanto, el
que se opone a la autoridad se rebela contra un decreto de Dios, y
tendrá que responder por esa rebeldía”.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_10_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-2ADD87A7A751407A94B57A08430C3486"
>Identifica las diferencias de los tipos de Estados</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_10_CO_99BAEB4378F34382B23DCC33CE99D852">
<seccion2Titulo>El Estado de derecho</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Históricamente la aparición del <negrita>Estado de derecho</negrita
>, forma política que asumirá el Estado en Europa en el siglo XIX,
estuvo marcada por las <negrita>revoluciones burguesas</negrita> o <negrita
>constitucionales</negrita>, en las que se genera el nacimiento del <negrita
>liberalismo</negrita> como ideología que caracterizará a esta época.
Ejemplos de revoluciones en este periodo fueron la inglesa, 1688;
la de Estados Unidos, 1776; y la francesa, 1789.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La legalidad: clave en el Estado liberal</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>“Esta interdependencia entre legalidad y legitimidad no se da más
que en el Estado de derecho con división de poderes; la implicación
es aquí tanto material como formal, en un sentido técnico orgánico.
En lucha contra la arbitrariedad absolutista se creyó poder asegurar
la legitimidad mediante la legalidad”. <cursiva>La justificación del
Estado</cursiva>, Hermann Heller (1891-1933).</p>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_10_CO_IMG18_small.jpg">
<p>La Revolución francesa marcará la idea liberal de Estado al consignar
en la Declaración de los Derechos del Hombre y del Ciudadano: “<cursiva
>Artículo 16. Toda sociedad en la cual no esté establecida la garantía
de los derechos, ni determinada la separación de los poderes, carece
de Constitución</cursiva>”. Declaración de los Derechos del Hombre
y del Ciudadano (Museo Carnavalet, París, Francia).</p>
</imagen>
<p>Frente a la experiencia absolutista, el <negrita>liberalismo</negrita
> puso de presente la necesidad de <negrita>limitar el poder político</negrita
> en razón de la <negrita>libertad</negrita> individual de los <negrita
>ciudadanos</negrita>, su garantía y defensa. El eje político lo constituyó,
en consecuencia, el énfasis en las <negrita>declaraciones de derechos</negrita
> y en su correlativo institucional, el <negrita>esquema de un gobierno
limitado</negrita><enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=mI8Z5ZYnTJ0"> [VER]</enlace
>.</p>
<p>El énfasis estuvo, entonces, en la <negrita>lucha</negrita> contra
el <negrita>abuso del poder</negrita> y los males de la dominación
política absolutista: la <negrita>arbitrariedad</negrita> en el sentido
de falta de seguridad jurídica, y el <negrita>autoritarismo</negrita
>, como falta de libertades negativas.</p>
<p>También es importante entender cuál fue la manera de alcanzar los
propósitos de la limitación en el poder político absolutista. La respuesta
fue: <negrita>controlar el poder político mediante la división de
poderes</negrita>, lo que conllevó que las principales funciones del
Estado se atribuían a distintos poderes que se controlaban y equilibraban:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>Legislativo</negrita>: el Parlamento que
hace la ley.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>Ejecutivo</negrita>: el Gobierno que ejecuta
la ley.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>Judicial</negrita>: los jueces y tribunales
que resuelven los conflictos aplicando la ley.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Así mismo, se vinculó el poder político y su ejercicio a la ley
y al derecho. La primacía de la ley y <negrita>el principio de legalidad</negrita
> –que obliga a las autoridades a actuar conforme a las leyes preexistentes–
resultaron ser centrales, ya que proyectarían el sometimiento de la
actuación de los poderes públicos a la Constitución y la ley con el
fin de garantizar los derechos de los ciudadanos.</p>
<p>A su vez, cobró relevancia la presunción de la libertad del ciudadano,
dado que solo a través de la ley se le puede regular y restringir
ese derecho a la libertad. En diversos contextos se señalaría que
lo que no está prohibido, está permitido.</p>
<destacado><destacadoTitulo>División de poderes: clave en el Estado
liberal</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>“En cada Estado hay tres clases de poderes: el legislativo, el
ejecutivo de las cosas pertenecientes al derecho de gentes, y el ejecutivo
de las que pertenecen al civil”. <cursiva>El espíritu de las leyes</cursiva
>, Montesquieu (1689-1755).</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Un punto central para el recorrido del Estado radicó en la nueva
fuerza que tomaría la discusión sobre los <negrita>derechos humanos</negrita
> en razón de la preponderancia que irían adquiriendo las nociones
de la <negrita>libertad</negrita>, la <negrita>igualdad</negrita>,
las <negrita>garantías procesales</negrita>, lo que se constituyó
en formas de <negrita>autolimitación del Estado</negrita>. En ese
momento se resaltó frente a los derechos humanos su carácter de ser <negrita
>universales e individuales</negrita> y su apuesta por la <negrita
>dignidad humana</negrita>.</p>
<imagen src="CS_07_10_CO_IMG19_small.jpg">
<p>Una de las ganancias más importantes del Estado de derecho lo constituyen
las garantías procesales de quienes son sometidos a juicio por violar
la ley. Las normas jurídicas necesitan de una interpretación; a tal
efecto la figura del juez es siempre necesaria. Jueces dictando veredicto,
tras la interpretación judicial, en el Tribunal de Justicia de Palermo,
Italia, mayo 2003.</p>
</imagen>
<p>A esta forma de Estado se le señalaron como <negrita>fines</negrita
>: el <negrita>orden público interno</negrita> y el <negrita>orden
público externo</negrita>, la <negrita>elaboración de las leyes y
su ejecución</negrita>, y la administración de justicia. En lo económico,
siguiendo las doctrinas que admitían un orden económico regido por
leyes autónomas y que se expresa en la libertad de empresa, producción
y comercio, se llegó a la visión de que el Estado <negrita>no debía
intervenir en la vida económica</negrita>. <cursiva>Laissez faire</cursiva
>, <cursiva>laissez passar</cursiva> –dejar hacer, dejar pasar–, fue
la expresión acuñada para acentuar esta realidad.</p>
<p>Dos cuestiones que aparecieron con dinamismo en el siglo XIX –lo <negrita
>social</negrita>–, y el siglo XX  –lo <negrita>democrático</negrita
>–, generarían, por un lado, <negrita>discusiones ideológicas</negrita
> y, por el otro, <negrita>cambios en el Estado</negrita> y sus instituciones.
Esos procesos tuvieron como contraparte estatal la aparición del socialismo,
el comunismo y los fascismos y, a su vez, de los Estados autoritarios
o totalitarios.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Estado: poder, derecho y sociedad</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Se recupera la relación e interdependencia entre Estado y sociedad
en razón de las funciones que realiza el Estado para garantizar la
mejora de las condiciones sociales.</p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_10_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-AA977D770B5840E1B96352D40B36E27E"
>El funcionamiento del Estado democrático</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_10_CO_1D28FFA3917A40F38153E74519CFAA1A">
<seccion2Titulo>El Estado social de derecho</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El liberalismo económico, con su modo de producción <negrita>capitalista</negrita
>, mostró con el paso del tiempo sus <negrita>disfuncionalidades</negrita
>. Fue un periodo caracterizado por los procesos de industrialización
derivados de la Revolución Industrial, la urbanización y el aumento
de la población. Más allá de los desaciertos en los principios expuestos
por el liberalismo, lo que se evidenció fueron los abusos contra los
trabajadores.</p>
<p>La literatura recuerda esta trágica situación: <cursiva>Los miserables</cursiva
> de Víctor Hugo, <cursiva>Cuento de Navidad</cursiva> de Charles
Dickens, <cursiva>La piel de zapa</cursiva> de Honoré de Balzac, <cursiva
>Pobre gente</cursiva> de Fiódor Dostoievski, son ejemplos de obras
que reflejaron esa realidad.</p>
<imagen src="CS_07_10_CO_IMG20_small.jpg">
<p>Las obras literarias de Charles Dickens y las ilustraciones de
Gustave Doré son testimonios de las transformaciones sociales que
introdujo la Revolución Industrial. (<cursiva>Imagen de Londres, Reino
Unido</cursiva>, en 1876, por Gustave Doré).</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo><cursiva>La pobre gente</cursiva>, poema
de Víctor Hugo</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Ella medita y sueña: —“¡Oh Dios, cuánta pobreza!”<br/>Sus hijos
van descalzos en invierno y verano.<br/>No comen pan de trigo, solo
pan de cebada.<br/>¡Oh Dios, el viento ruge como un fuelle de fragua!<br
/>El mar bate en la costa como si fuera un yunque,<br/>y las estrellas
huyen entre el negro huracán<br/>como un turbión de chispas por una
chimenea.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>La realidad que comenzó a vivir el mundo industrial y crecientemente
urbano fue: <negrita>miseria</negrita>; <negrita>precariedad</negrita
> en el trabajo, al que se consideraba una mercancía; amplios sectores
de la sociedad <negrita>desprotegidos</negrita>, como los niños, las
mujeres, los ancianos, los enfermos, los desempleados. Esa realidad
implicó, en primer lugar, una <negrita>creciente movilización social</negrita
> en rechazo a las condiciones materiales de vida y, en segundo lugar,
las <negrita>transformaciones del Estado liberal</negrita>, al introducir <negrita
>reformas</negrita> y desarrollar el <negrita>intervencionismo</negrita
> progresivo en la sociedad.</p>
<p>Esto cambió los fines del Estado ante las demandas sociales que
luchaban contra otro <negrita>mal</negrita>, la <negrita>exclusión</negrita
> y sus manifestaciones, tanto la política reflejada en el despotismo,
como la social simbolizada por la oligarquía.</p>
<imagen src="CS_07_10_CO_IMG21_small.jpg">
<p>Las condiciones materiales para vivir dignamente fueron las demandas
de grupos sociales que se movilizaron por alcanzarlas. Manifestación
en la plaza de la Bastilla de París, Francia (2002).</p>
</imagen>
<p>En el núcleo de esta nueva fase de las discusiones sobre el Estado
aparecen el <negrita>derecho del trabajo</negrita>, las <negrita>condiciones
laborales</negrita> en relación con el <negrita>salario</negrita>,
el <negrita>horario</negrita>, la <negrita>enfermedad laboral</negrita
> y las <negrita>prestaciones sociales</negrita>. De los derechos
civiles y sus garantías pasamos a los derechos sociales y económicos
y a su legitimación<enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=uVAr3eVxUII"> [VER]</enlace
>.</p>
<p>Y en este contexto, la pregunta que se abordaría fue: ¿qué le corresponde
al Estado? Surgió así la noción sobre su responsabilidad de generar
las condiciones para que la <negrita>igualdad</negrita> sea <negrita
>real</negrita> y <negrita>efectiva</negrita>, y de asumir un <negrita
>papel activo</negrita>. El argumento central es que no basta que
las personas sean iguales ante la ley si las condiciones materiales
en las que se desenvuelve día a día no hacen que la dignidad humana
y la vida en condiciones dignas sea una realidad para todas las personas.</p>
<destacado><destacadoTitulo>No basta la ley y la igualdad ante ella</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Lo expresó con gran genialidad el poeta francés Anatole France
(1844-1924): “La ley, en su magnífica ecuanimidad, prohíbe, tanto
al rico como al pobre, dormir bajo los puentes, mendigar por las calles
y robar pan”.</p>
<p>Como vemos la prohibición, que iguala a ricos y pobres, solo está
dirigida hacia los pobres, ya que estos son los que, por sus condiciones,
dormirían bajo los puentes, mendigarían o robarían un pan. Por eso
su famosa recomendación: “El árbol de las leyes ha de podarse continuamente”.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>La experiencia política de esta dimensión del Estado liberal puede
rastrearse en los desarrollos legales alemanes de finales de siglo
XIX: la Ley de 1883 sobre el seguro de enfermedad, la Ley de 1884
sobre accidentes de trabajo, la Ley de 1889 sobre la jubilación, la
Ley de 1891 sobre la regulación de la jornada laboral. Medidas que,
como anotan estudiosos, se comenzaron a extender y generalizar a partir
de la primera década del siglo XX<enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=81v7_AuM1Jk"> [VER]</enlace
>.</p>
<imagen src="CS_07_10_CO_IMG22_small.jpg">
<p>Las regulaciones sobre el trabajo fueron las conquistas que alcanzó
la movilización social. El 1.º de Mayo, Día Internacional de los Trabajadores,
es el día fijado para la celebración de las luchas por este derecho
y en especial, dada su importancia, por la jornada laboral de ocho
horas.</p>
</imagen>
<p>Esas transformaciones, conocidas como el constitucionalismo social,
se consagraron en las <negrita>Constituciones de Querétaro</negrita
> (1917), <negrita>Rusia</negrita> (1918), <negrita>Weimar</negrita
> (1919), <negrita>Austria</negrita> (1920) y <negrita>España</negrita
> (1931). Fue un proceso que se aceleró con la crisis del año 1929
y el aumento del desempleo, la <negrita>teoría económica de John M.
Keynes</negrita> y el <negrita>New Deal</negrita> del presidente estadounidense <negrita
>Franklin D. Roosevelt</negrita>.</p>
<p>Se le señala desde entonces al <negrita>Estado</negrita> la necesidad
de la <negrita>intervención</negrita> estatal a través de la imposición
de impuestos, regulación de actividades privadas y el aumento del
gasto público en infraestructura y en servicios sociales (educación,
salud, vivienda, asistencia social, etc.), para promover el pleno
empleo, el crecimiento económico y la realización progresiva de los
derechos sociales y económicos.</p>
<p>Esta situación generó, en los <negrita>países industrializados</negrita
>, el modelo del <negrita>Estado de Bienestar</negrita> como uno de
sus posibles desarrollos. De no intervenir en la economía se pasó
al ejercicio del papel central del Estado en varios de sus aspectos,
con el consecuente aumento en su tamaño, contra el que reaccionaron
posteriormente las posturas neoliberales de finales del siglo XX.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El Estado de Bienestar en la jurisprudencia</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>“El Estado de Bienestar surgió a principios de siglo en Europa
como respuesta a las demandas sociales; el movimiento obrero europeo,
las reivindicaciones populares provenientes de las revoluciones rusa
y mexicana y las innovaciones adoptadas durante la república de Weimar,
la época del New Deal en los Estados Unidos, sirvieron para transformar
el reducido Estado liberal en un complejo aparato político-administrativo
jalonador de toda la dinámica social. Desde este punto de vista el
Estado social puede ser definido como el Estado que garantiza estándares
mínimos de salario, alimentación, salud, habitación, educación, asegurados
para todos los ciudadanos bajo la idea de derecho y no simplemente
de caridad (H.L. Wilensky, 1975)”. <cursiva>Sentencia T-406 de 1992</cursiva
>, Corte Constitucional de Colombia.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_10_CO_1D28FFA3917A40F38153E74519CFBB2B">
<seccion2Titulo>El Estado democrático</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La cara del intervencionismo estatal, tan temido para el liberalismo
político, y la expansión democrática en el siglo XX, generó una nueva
transformación del Estado liberal, de derecho y social, al <negrita
>Estado democrático</negrita>.</p>
<p>Es una nueva forma que sintetiza la experiencia política de dos
siglos en la que conocemos como época moderna. En consecuencia, hablamos
de un <negrita>liberalismo social</negrita> y <negrita>democrático</negrita
> y de un <negrita>constitucionalismo social</negrita> y <negrita
>democrático</negrita>.</p>
<p>La base social, política y cultural de esta forma estatal la constituye
el reconocimiento del <negrita>pluralismo</negrita> como valor de
las <negrita>sociedades democráticas</negrita> y la importancia central
de la <negrita>resolución pacífica</negrita> de los <negrita>conflictos</negrita
> que por ello se generan.</p>
<imagen src="CS_07_10_CO_IMG23_small.jpg">
<p>La vida colectiva, con su pluralismo de valores, genera la necesidad
de pensarnos juntos, bajo un mismo techo, en un espacio colectivo
común. Las manifestaciones son expresión democrática importante. Imagen:
Manifestación antiglobalización en la apertura del II Foro Social
Mundial en Porto Alegre, 30 de enero de 2002.</p>
</imagen>
<p>El trasfondo histórico del Estado constitucional está marcado por
las <negrita>revoluciones obreras</negrita>, la Constitución de la <negrita
>Unión de las Repúblicas Socialistas Soviéticas</negrita>, URSS, en
1922, la aparición de las <negrita>ideologías fascistas</negrita> y
de los <negrita>Estados totalitarios</negrita> y la <negrita>Segunda
Guerra Mundial</negrita> (1939-1945).</p>
<p>Estos hechos pusieron a temblar los cimientos de la llamada civilización
occidental. La destrucción de Europa, el inicio de la era nuclear
con las bombas atómicas sobre Nagasaki e Hiroshima, 55 000 000 de
muertos (más de la mitad civiles), aproximadamente 100 000 000 de
heridos, el holocausto judío y los campos de concentración nazi, la
máquina de la muerte a través de la solución final con las cámaras
de gas y los hornos crematorios, son hechos y cifras que llevaron
a pensar en la posibilidad de una destrucción masiva como realidad.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El Estado constitucional democrático</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>“El Estado constitucional democrático ha sido la respuesta jurídico-política
derivada de la actividad intervencionista del Estado. Dicha respuesta
está fundada en nuevos valores-derechos consagrados por la segunda
y tercera generación de derechos humanos y se manifiesta institucionalmente
a través de la creación de mecanismos de democracia participativa,
de control político y jurídico en el ejercicio del poder y, sobre
todo, a través de la consagración de un catálogo de principios y de
derechos fundamentales que inspiran toda la interpretación y el funcionamiento
de la organización política”. <cursiva>Sentencia T-406 de 1992</cursiva
>, Corte Constitucional.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>En este tipo de Estado se consagran en la <negrita>Constitución
Política</negrita> los <negrita>principios</negrita> que le dan forma
a la <negrita>democracia</negrita>. Pero no solo la democracia como
posibilidad de elegir a los gobernantes, sino como <negrita>posibilidad
de coexistencia de la pluralidad de individuos y grupos</negrita>.
Hacer viable esta realidad es la tarea de la Constitución, que se
convierte en norma jurídica que busca configurar las relaciones sociales
a través de la realización de los derechos y del respeto de la diferencia
como riqueza social.</p>
<imagen src="CS_07_10_CO_IMG24_small.jpg">
<p>Muchos son los campos que el pluralismo demanda: desde las opciones
religiosas hasta la elección de profesión u oficio. La convivencia
se reclama y lleva al principio liberal de la tolerancia. En la actualidad,
los partidos políticos son el principal instrumento para la expresión
de las distintas ideas en la esfera política, aunque siguen existiendo
sistemas políticos de partido único, como el de China.</p>
</imagen>
<p>Ejemplos de este constitucionalismo lo vemos en las <negrita>Constituciones
de Francia</negrita> (1946, 1958), <negrita>Italia</negrita> (1947), <negrita
>Alemania</negrita> (1949, Ley Fundamental de la República Federal), <negrita
>Portugal</negrita> (1976) y <negrita>España</negrita> (1978). Igualmente,
en la de Colombia adoptada en 1991.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_10_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-182942611E3E4E5A9FE7C6D44BCB33BB"
>Describe el Estado democrático</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_10_CO_1D28FFA3917A40F38153E74519CFCC3C">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_10_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-3F1462A253F94F1D85D19163810CEC29"
>Refuerza tu aprendizaje: Los orígenes y transformaciones del Estado</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_10_CO_8890C8F4EECD41929ED5A5767A83AE45">
<seccion1Titulo>Las formas del Estado</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Desde el surgimiento del <negrita>Estado moderno</negrita> se discutió
cuál debía ser la <negrita>forma</negrita> que adoptaría. La discusión
giró en torno a la <negrita>forma del Estado</negrita>. El criterio
para determinarlo se refirió al <negrita>modo en el cual se distribuía
el poder público y la actividad desplegada en relación con el territorio
del Estado</negrita>.</p>
<p>La relación entre ambos nos ayuda a determinar las formas: <negrita
>unitaria</negrita>, <negrita>federal</negrita>, <negrita>regional</negrita
>.</p>
<imagen src="CS_07_10_CO_IMG25_small.jpg">
<p>Durante gran parte de su historia republicana, Francia ha sido
un Estado unitario, en el que el gobierno de las diferentes provincias
y departamentos era manejado por las autoridades desde la capital,
París.</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_07_10_CO_1D28FFA3917A40F38153E74519CFEE7E">
<seccion2Titulo>El Estado unitario</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En esta forma de Estado el poder público está concentrado en un
solo centro de mando, que expide las normas jurídicas para todo el
territorio como una unidad. Su característica principal está dada
por la <negrita>centralización política</negrita> como principio.
Se destacan como particularidades según los tratadistas:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Una sola organización política que cubre todo el territorio.</listaElemento>
<listaElemento>Una sola constitución y las mismas leyes para la población
y las divisiones administrativas que se establezcan.</listaElemento>
<listaElemento>En relación con los órganos, hay un solo gobierno central,
un solo órgano legislativo y una sola administración de justicia.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Hoy en día no es fácil encontrar un Estado rígidamente unitario.
Se han venido dando procesos de descentralización administrativa para
que las entidades territoriales asuman en sus territorios mayores
competencias, funciones y recursos.</p>
<p>Ejemplos del modelo unitarios se encuentran en Francia, Dinamarca,
Finlandia, Portugal, Colombia, Ecuador, Perú, Chile y Uruguay, entre
otros.</p>
<imagen src="CS_07_10_CO_IMG26_small.jpg">
<p>Edificio del Reichstag, Berlín, Alemania. Esta es la sede del Bundestag,
o parlamento federal, que reúne a los miembros electos en los diferentes
Lander o Estados que componen la República Federal Alemana.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_10_CO_1D28FFA3917A40F38153E74519CFDD6D">
<seccion2Titulo>El Estado federal</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En esta forma de Estado el poder público se encuentra <negrita
>descentralizado</negrita> política y administrativamente en diversas
comunidades que se consideran autónomas, y que se asocian y adoptan
una constitución federal en la cual se crean dos sistemas jurídicos:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El de la Federación.</listaElemento>
<listaElemento>El de los Estados miembros, los cuales promulgan sus
respectivas constituciones y se gobiernan por sus propias autoridades.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>En la <negrita>constitución federal</negrita> se señalan cuáles
son las competencias de los órganos federales centrales (legislativo,
ejecutivo, judicial) y se establecen las bases políticas y jurídicas
sobre las que se pueden adoptar las constituciones estatales, se organizan
los gobiernos locales y se señala el modo de participación en los
asuntos del gobierno central que se considera supremo.</p>
<p>Ejemplos de Estados federales se encuentran en Estados Unidos,
Alemania, Suecia, Argentina, Brasil, México, Venezuela, Canadá e India,
entre otros.</p><?Pub Caret 63?>
<imagen src="CS_07_10_CO_IMG27_small.jpg">
<p>Este mapa muestra las diferentes Comunidades Autónomas en las que
se divide España desde 1978. Cada una cuenta con organismos de gobierno
propios que se encargan de administrar los asuntos locales, pero el
gobierno central mantiene las principales atribuciones de poder bajo
su control.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_10_CO_1D28FFA3917A40F38153E74519CFED6A">
<seccion2Titulo>El Estado regional</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Como organización política y administrativa se sitúa en medio del
Estado unitario y el Estado federal. Son ejemplos los existentes en
Italia y España. Lo que se observa como común denominador es la creación
de las regiones y su consolidación como entidades autónomas que participan
fuertemente en los órganos estatales y tienen potestad legislativa
y estatutaria [VER].</p>
<p>En el caso de Italia, su Constitución dice: “La República es una
e indivisible, reconoce y promueve la autonomía local; efectúa en
los servicios que dependen del Estado la más amplia descentralización
administrativa; aplica los principios y métodos de su legislación
a las exigencias de la autonomía y la descentralización”. Actualmente
se cuenta en ese país con 20 regiones.</p>
<p>En el caso de España, existe un modelo que también se conoce como
Estado autonómico. En la Constitución española de 1978 se señala:
“La Constitución se fundamenta en la indisoluble unidad de la Nación
española, patria común e indivisible de todos los españoles, y reconoce
y garantiza el derecho a la autonomía de las nacionalidades y regiones
que la integran y la solidaridad entre todas ellas”.</p>
<p>En la Constitución también se señala que se pueden constituir en
Comunidad Autónoma las provincias limítrofes con características históricas,
culturales y económicas comunes, los territorios insulares y las provincias
con entidad regional histórica. Ellas pueden tener Asambleas Legislativas,
Consejos de Gobierno y Tribunal Superior de Justicia. Aunque se les
otorga potestad legislativa, se conservó la posibilidad de intervención
por parte del Estado frente a las Comunidades Autónomas.</p>
<imagen src="CS_07_10_CO_IMG28_small.jpg">
<p>La Constitución española de 1978 transformó un estado centralista
en un estado de autonomías. El Estatut d'Autonomia de Catalunya, previamente
aprobado por el Parlamento español, fue ratificado mediante referéndum
el 25 de octubre de 1979.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_10_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-72C38F5272CD4A6BA20261D8A1E8CB05"
>Los tipos de Estado</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_10_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-F405242641ED4D1BA9AC09BA139AB8C8"
>Reconoce los elementos que definen los distintos tipos de Estado</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_10_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-31F33B91080B477BAED50513E3A219C9"
>Refuerza tu aprendizaje: Los tipos de organización de los Estados</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_10_CO_1D28FFA3917A40F38153E74519CFFE7B">
<seccion2Titulo>Las organizaciones supranacionales</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Después de la <negrita>Segunda Guerra Mundial</negrita> surgieron
las llamadas <negrita>organizaciones supranacionales</negrita>. Se
han definido como organizaciones que, conformadas por dos o más Estados,
abordan la solución de problemáticas que interesan a los constituyentes,
y muestran la interdependencia de los Estados en el ámbito de las
relaciones internacionales.</p>
<p>En relación con sus características se ha señalado:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Los Estados que las constituyen les <negrita>transfieren
competencias</negrita> que poseen y que ejercen de forma soberana.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>independencia</negrita> de las instituciones
en <negrita>materia política y organizativa</negrita> frente a los <negrita
>Estados</negrita> que las constituyeron y sus gobiernos.</listaElemento>
<listaElemento>La importancia para los Estados <negrita>miembros</negrita
> de cumplir con sus <negrita>obligaciones</negrita> para no acarrear
su <negrita>expulsión</negrita> y la pérdida del estatus de miembro.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>De esta forma se resaltan aspectos que incluyen: la <negrita>base
estatal</negrita> en su constitución; el <negrita>carácter voluntario</negrita
> de los Estados para integrar la organización; la <negrita>naturaleza
estratégica</negrita> de su constitución; la <negrita>formalización</negrita
> de la constitución a través de <negrita>tratados internacionales</negrita
> celebrados por los Estados miembros; la <negrita>autonomía en su
estructura organizativa</negrita> y en relación con las <negrita>decisiones</negrita
> que toma; y la <negrita>cooperación política</negrita> que pretende
prestar entre los Estados que participan en ella. Se resalta, por
ende, su carácter <negrita>independiente</negrita> en el complejo
mundo de las <negrita>relaciones internacionales</negrita>. Y, a la
vez, la importancia de la <negrita>diplomacia</negrita> que se ejerce
en el contexto internacional y que se ha especializado cada vez más.</p>
<p>Estas características no atentan, como se supone, contra la soberanía
estatal. La presupone en la medida en que las <negrita>organizaciones
son creadas por Estados</negrita> y que, en relación con los elementos
de estos, las organizaciones no cuentan con territorio y población.</p>
<p>Los procesos de integración supranacional se proyectan en muchos <negrita
>campos</negrita>: <negrita>militar</negrita>, <negrita>económico</negrita
>, <negrita>judicial</negrita> o <negrita>político</negrita>. Por
eso los objetivos y acciones de las diferentes organizaciones supranacionales
varían.</p>
<p>Las principales organizaciones que se han formado son: la <negrita
>Organización de las Naciones Unidas</negrita> (ONU, 1945), el Fondo
Monetario Internacional (FMI, 1945), el Banco Mundial (1945), el Acuerdo
General sobre Aranceles Aduaneros (GATT, 1947), la Organización de
Estados Americanos (OEA, 1948), la Comisión Económica para América
Latina y el Caribe, CEPAL (comisión regional de la ONU, 1948), la
Organización del Tratado del Atlántico Norte (OTAN, 1949), la Comunidad
Económica Europea (CEE, 1955), la Organización de Países Exportadores
de Petróleo (OPEP, 1960), el Pacto Andino (1969), la Unión Africana
(2001), la Unión Europea (1993), entre otras.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_10_CO_1D28FFA3917A40F38153E74519CFEA3C">
<seccion2Titulo>El Estado social de derecho colombiano</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En <negrita>1991</negrita> se promulgó una <negrita>nueva Constitución</negrita
> en Colombia. Fue producto de un proceso que se vivió fuertemente
desde 1989 y que involucró a diferentes actores y fuerzas sociales
y que culminó con la convocatoria y conformación de una Asamblea Nacional
Constituyente, que sesionó entre el 5 de febrero y el 4 de julio de
1991. Uno de los <negrita>cambios centrales</negrita> en la Constitución
fue <negrita>haber determinado que Colombia es un Estado social de
derecho</negrita>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El Estado colombiano</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p><negrita>Artículo  1.º de la Constitución Política</negrita></p>
<p>Colombia es un Estado social de derecho, organizado en forma de
República unitaria, descentralizada, con autonomía de sus entidades
territoriales, democrática, participativa y pluralista, fundada en
el respeto de la dignidad humana, en el trabajo y la solidaridad de
las personas que la integran y en la prevalencia del interés general.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Se destacan las <negrita>tareas</negrita> que tiene el <negrita
>Estado</negrita> ante situaciones que muestran desigualdad, dado
que las <negrita>condiciones mínimas de vida digna</negrita> no se
han satisfecho para individuos, familias, grupos o clases sociales.
Ahora el problema político, económico y social que compete al Estado
en la búsqueda de sus fines es enfrentar las estructuras que excluyen
a las personas del disfrute de bienes colectivos y derechos, como
el empleo, la educación, la salud, la recreación y deporte, la vivienda,
etc. Por eso, aunque la asistencia social es importante, la corrección
de esas estructuras es la tarea fundamental.</p>
<p>La Corte Constitucional ha señalado tres elementos en relación
con esta definición del Estado colombiano:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>objeto social</negrita> en su intervención
para servir a la comunidad, garantizar los derechos que la Constitución
consagra para la población e incluir a los segregados y marginados.</listaElemento>
<listaElemento>Su <negrita>naturaleza democrática y plural</negrita
> como fuente de legitimidad del poder público y como tareas del Estado.
Esa realidad está enmarcada en la definición de los derechos que no
solo se consagran, sino que deben hacerse efectivos y de la participación
política de la población. La legitimidad del Estado descansa en que
garantice las condiciones para que los derechos se cumplan.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>legalidad en el ejercicio del poder público</negrita
>: el derecho es el marco para que los funcionarios realicen sus tareas;
debe existir separación de poderes e independencia judicial. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
<destacado><destacadoTitulo>El Estado social de derecho</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>“Con el término social se señala que la acción del Estado debe
dirigirse a garantizarle a los asociados condiciones de vida dignas.
Es decir, con este concepto se resalta que la voluntad del Constituyente
en torno al Estado no se reduce a exigir de este que no interfiera
o recorte las libertades de las personas, sino que también exige que
el mismo se ponga en movimiento para contrarrestar las desigualdades
sociales existentes y para ofrecerle a todos las oportunidades necesarias
para desarrollar sus aptitudes y para superar los apremios materiales”. <cursiva
>Sentencia SU-747/98</cursiva>, Corte Constitucional.</p>
</destacadoTexto></destacado><destacado><destacadoTitulo>Los fines
del Estado</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p><negrita>Constitución Política de Colombia</negrita></p>
<p><negrita>Artículo  2</negrita>. Son fines esenciales del Estado:
servir a la comunidad, promover la prosperidad general y garantizar
la efectividad de los principios, derechos y deberes consagrados en
la Constitución; facilitar la participación de todos en las decisiones
que los afectan y en la vida económica, política, administrativa y
cultural de la Nación; defender la independencia nacional, mantener
la integridad territorial y asegurar la convivencia pacífica y la
vigencia de un orden justo.</p>
<p>Las autoridades de la República están instituidas para proteger
a todas las personas residentes en Colombia, en su vida, honra, bienes,
creencias, y demás derechos y libertades, y para asegurar el cumplimiento
de los deberes sociales del Estado y de los particulares.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Lo que <negrita>está en juego</negrita> al hacer realidad esta
definición del Estado colombiano es la <negrita>dignidad humana</negrita
>, la cual es condición para ejercer la libertad en condiciones vitales
mínimas que provean seguridad a las personas contando con su participación
y les permitan desarrollar su proyecto de vida. Por ello, se consideran
también principios en los que se sustenta <negrita>el trabajo</negrita
>, <negrita>la solidaridad y la igualdad</negrita>.</p>
<p>Las <negrita>consecuencias</negrita> del Estado social de derecho
aplicado a Colombia se relacionan con el principio de <negrita>solidaridad
social</negrita>, haciendo propio el interés del otro o de los otros
con quienes <negrita>nos vinculamos y convivimos</negrita>. Se trata
de un principio que expresa la confianza que se crea y que hace posible
la vida social, y que se complementa con el reconocimiento de la diversidad
étnica y cultural de la Nación colombiana, las riquezas culturales
y naturales, el carácter oficial de las lenguas y dialectos de los
grupos étnicos en sus territorios, la ampliación de los mecanismos
para participar en la conformación, ejercicio y control del poder
político y de los derechos constitucionales con sus respectivos mecanismos
judiciales para su efectividad.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_10_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-1D1308C9BCF847CAADAC9A37B66615F4"
>La importancia de la Constitución de 1991 para la nación colombiana</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_10_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-8980E112CE5B4A9D87F968F4C1F66D85"
>Identifica los conceptos que hacen de Colombia un Estado social de
derecho</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_10_CO_1D28FFA3917A40F38153E74519CFCC5C">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_10_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-E026D7BEFF7E4D4FAEBCDA838A9F85DE"
>Refuerza tu aprendizaje: Colombia, un Estado Social de Derecho</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_10_CO_D488D40D3DC24828B9BFA9F7C3C70088">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_10_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-47951A7E1FC548F881E463A1F08375BE"
>Competencias: estudio de la organización política de un Estado</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_10_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-D8E11BCA329847DBBA0541EAF8239C79"
>Proyecto: investigación sobre la historia de la democracia</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_07_10_CO_4C019C8823664176A64ED258F253E12C"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_10_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-3B05D282A9EF494B9C5F146EE0989C34"
>Mapa conceptual del tema El Estado</enlace></mapaconceptual>
<autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_10_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-4CAB92874BA04417B5B1A66F02836C25"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema El Estado</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace destino="http://www.aulaplaneta.com">WEB01</enlace>
<enlace destino="http://www.aulaplaneta.com">WEB02</enlace>
<enlace destino="http://www.aulaplaneta.com">WEB03</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
