<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><motor tipo="101" clase="a" aprid="m101a">
  <plataforma>
    <grado>2</grado>
    <titulo>Refuerza tu aprendizaje: Aspecto físico y humano de Asia</titulo>
    <volumen/>
    <nivel><![CDATA[1]]></nivel>
    <referencia/>
    <motor/>
    <lang>es</lang>
  </plataforma>
  <enunciado><![CDATA[Realiza la siguiente actividad. Cuando termines haz clic en Enviar. Si es necesario, entrega las respuestas por escrito o por email a tu profesor para que pueda validarlas.]]></enunciado>
  <masinfo inicio="0"/>
  <calc><![CDATA[0]]></calc>
  <preguntas cantidad="9">
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Describe el paisaje físico de Asia y enumera los principales accidentes geográficos de este territorio.]]></enunciado>
      <explicacion/>
      <nivel><![CDATA[2]]></nivel>
      <tipo/>
      <imagen/>
      <ampliacion/>
      <texto/>
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Explica cuál es la posición geográfica y astronómica de Asia, y cuáles son sus límites.]]></enunciado>
      <explicacion/>
      <nivel><![CDATA[1]]></nivel>
      <tipo/>
      <imagen/>
      <ampliacion/>
      <texto/>
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Determina cuáles son los principales vientos en el territorio asiático y explica cómo influyen en el clima del continente.]]></enunciado>
      <explicacion/>
      <nivel><![CDATA[2]]></nivel>
      <tipo/>
      <imagen/>
      <ampliacion/>
      <texto/>
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Escoge tres países del continente asiático y escribe brevemente sus características políticas, sociales, económicas y culturales.]]></enunciado>
      <explicacion/>
      <nivel><![CDATA[3]]></nivel>
      <tipo/>
      <imagen/>
      <ampliacion/>
      <texto/>
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[¿Cuáles son las principales actividades económicas en Asia y qué diferencias encuentras con la economía del continente europeo?]]></enunciado>
      <explicacion/>
      <nivel><![CDATA[2]]></nivel>
      <tipo/>
      <imagen/>
      <ampliacion/>
      <texto/>
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[¿Por qué el contiente es llamado Asia? Investiga la etimología de la palabra y argumenta tu respuesta.]]></enunciado>
      <explicacion/>
      <nivel><![CDATA[3]]></nivel>
      <tipo/>
      <imagen/>
      <ampliacion/>
      <texto/>
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Determina las divisiones regionales del continente asiático y explica brevemente las características de cada una de ellas.]]></enunciado>
      <explicacion/>
      <nivel><![CDATA[2]]></nivel>
      <tipo/>
      <imagen/>
      <ampliacion/>
      <texto/>
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[¿Cuáles son las principales religiones de Asia y qué diferencias dogmáticas existen entre cada una de ellas?]]></enunciado>
      <explicacion/>
      <nivel><![CDATA[3]]></nivel>
      <tipo/>
      <imagen/>
      <ampliacion/>
      <texto/>
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Investiga qué factores llevaron a que en algunos países del continente asiático se hablara de "sobrepoblación" y qué soluciones se han dado con el paso de los años para prever esta situación.]]></enunciado>
      <explicacion/>
      <nivel><![CDATA[3]]></nivel>
      <tipo/>
      <imagen/>
      <ampliacion/>
      <texto/>
    </pregunta>
  </preguntas>
</motor>