<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CS_10_04_CO">
<libroTitulo>Colombia al final del siglo XX</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_10_04_CO_0E9C4AD613CC49C8BB9A50FE616E4527">
<seccion1Titulo>El narcotráfico y la violencia</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El final del siglo XX representó para los colombianos cambios que
iban al compás de acontecimientos internacionales, como la caída de
la Unión Soviética, el fin de la Guerra Fría y, con ello, la llegada
de nuevos actores mundiales y el inicio de las políticas neoliberales,
entre otros aspectos. Por su parte, América Latina consolidó sus democracias,
lo que significó el fin de las dictaduras militares en muchos países.</p>
<p>Estos cambios se reflejaron en Colombia; por ejemplo, con el <negrita
>debilitamiento</negrita> de los movimientos de <negrita>izquierda</negrita
>, que optaron por replantear sus bases ideológicas y sus formas de
sostenimiento económico. Además, los gobiernos de las dos últimas
décadas se alinearon con la dinámica <negrita>neoliberal</negrita
> que se impuso en el mundo.</p>
<imagen src="CS_10_04_CO_IMG01_small.jpg">
<p>En Colombia, desde el gobierno de Virgilio Barco (1986-1990) se
orientaron políticas económicas acordes con el modelo neoliberal.</p>
</imagen>
<p>Estos cambios del país ocurrieron a la vez en toda la <negrita
>región latinoamericana</negrita>. Sin embargo, Colombia vivió una <negrita
>experiencia particular</negrita> que marcó su destino por varios
años: la inserción como <negrita>productor</negrita> de estupefacientes
para la gran cadena del <negrita>narcotráfico</negrita>. Esta condición
afectó el orden social, político, jurídico, económico y cultural.</p>
<imagen src="CS_10_04_CO_IMG02_small.jpg">
<p>Colombia, un país que inicia un nuevo siglo con cambios que la
sociedad asume poco a poco.</p>
</imagen>
<p>Las últimas <negrita>generaciones</negrita> de colombianos vivieron
las consecuencias del narcotráfico. Nombres como Pablo Escobar, Carlos
Lehder, Gonzalo Rodríguez Gacha o los hermanos Rodríguez Orejuela
formaron parte de la vida cotidiana del país. Sus <negrita>acciones
violentas</negrita>, las formas económicas que promovieron y su injerencia
en las <negrita>decisiones políticas</negrita> afectaron e involucraron
a grandes <negrita>capas de la población</negrita>. En el presente,
el país es, en parte, el resultado de los hechos ocurridos en aquellos
años y propiciados por esos actores.</p>
<p>Las dinámicas que se construyeron para facilitar la participación
de los <negrita>carteles de la droga</negrita> en el negocio internacional
del narcotráfico se basaron en una transformación de la vida local,
regional y nacional. Grandes masas de <negrita>campesinos</negrita
> fueron <negrita>despojados</negrita> de sus tierras u obligados
a cultivar a gran escala las plantas que sirven de insumo para la
fabricación de estupefacientes; así mismo, para garantizar la vía
libre a la salida de la droga, fue necesario contar con la complicidad
de autoridades de distinto nivel, lo que desató prácticas de <negrita
>corrupción</negrita> y un <negrita>debilitamiento</negrita> de la <negrita
>ética pública</negrita>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Cambios en los índices de violencia</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Con el <negrita>narcotráfico</negrita> se produjeron alteraciones
en los índices de violencia. Estos venían siendo muy altos entre 1948
y 1953, disminuyeron levemente entre 1965 y 1970, y se incrementaron
desde 1985. La violencia en el país cobró miles de víctimas, y a fines
de siglo fue indiscutible el papel y la responsabilidad del narcotráfico
en el crecimiento de estas cifras, particularmente porque este propició <negrita
>confrontaciones urbanas y rurales</negrita> y estimuló la conformación
y fortalecimiento de <negrita>grupos al margen de la ley</negrita
>.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>El fenómeno del narcotráfico tiene numerosas aristas. Una de ellas
es la <negrita>producción</negrita>, que requiere materias primas
y <negrita>procesamientos químicos</negrita> para su transformación
en derivados que se comercializan para su <negrita>consumo</negrita
> en el <negrita>exterior</negrita>. Por lo tanto, se trata de un
negocio con socios nacionales y extranjeros. Estados Unidos, siendo
el principal receptor y consumidor de droga, forma parte de este inmenso
fenómeno.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_04_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-9A8AF08EFC11487A98A810B70899C3B7"
>La guerra contra las drogas y el Plan Colombia</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_10_04_CO_9E88A1E20BB544C0A07C71C339AF9DF6">
<seccion2Titulo>De la marihuana a la cocaína</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El <negrita>negocio</negrita> del narcotráfico ha tenido <negrita
>distintas etapas</negrita>. Primero se cultivó y exportó <negrita
>marihuana</negrita>, y luego <negrita>cocaína</negrita> y otras sustancias.</p>
<p>La <negrita>costa Caribe</negrita> colombiana, especialmente la
región de Santa Marta y el departamento de La Guajira, fue el centro
de los <negrita>primeros cultivos</negrita> de <negrita>marihuana</negrita
>. La producción de marihuana encontró demanda en Estados Unidos;
el dinero producto de estas ventas ingresó de manera ilegal al país
y constituyó una notable fuente de fortunas para los exportadores.</p>
<p>La sociedad colombiana no puso mayores reparos a estos <negrita
>“nuevos empresarios”</negrita> y comerciantes, por el contrario,
en algunos sectores sociales fueron admirados por la capacidad de
amasar grandes riquezas. Sin embargo, de la mano de la riqueza empezaron
a llegar también nuevas formas de violencia. La <negrita>bonanza</negrita
> de la <negrita>marihuana</negrita> abarcó entre 1974 y 1980.</p>
<imagen src="CS_10_04_CO_IMG03_small.jpg">
<p>La bonanza marimbera, como se le conoció a la riqueza que trajo
la exportación de la marihuana, afectó a grandes sectores de la sociedad
colombiana. Tanto que alimentó temáticas literarias y de producción
televisiva y radial. La <cursiva>mala hierba</cursiva>, del periodista
Juan Gossaín, es un ejemplo de ello.</p>
</imagen>
<p>Cerca de veinte años de tráfico de marihuana hacia Estados Unidos
abrieron para los <negrita>narcotraficantes</negrita> colombianos
el camino para encontrar <negrita>socios</negrita>, <negrita>mercados</negrita
>, <negrita>proveedores</negrita> de <negrita>químicos</negrita> y <negrita
>armas</negrita>, y rutas para comercializar luego la cocaína.</p>
<p>Para mediados de la década de los setenta, traficantes colombianos
exportaban de <negrita>Perú</negrita> y <negrita>Bolivia</negrita
> la pasta de coca, que se <negrita>procesaba en Colombia</negrita
> y luego se vendía en Estados Unidos, vía Centroamérica o las Antillas.
También se utilizaban <negrita>“mulas”</negrita> (personas que viajaban
en vuelos comerciales y ocultaban en sus maletas o cuerpo cantidades
pequeñas de cocaína).</p>
<p>La razón por la que surgieron los <negrita>carteles</negrita> tuvo
que ver con las <negrita>disputas</negrita> entre grupos de comerciantes
por el <negrita>control</negrita> de las <negrita>rutas</negrita> para
llevar la droga a Norteamérica. Ese dominio fue alcanzado por <negrita
>Pablo Escobar</negrita>, quien se posicionó por encima de otros grupos
de Medellín, del norte del Valle y Cali, de la costa Caribe, los Llanos
Orientales y el centro y sur del país.</p>
<imagen src="CS_10_04_CO_IMG04_small.jpg">
<p>Hacienda Nápoles de Pablo Escobar, quien acaparó, con el uso de
la violencia y la compra de conciencias, la mayor parte del mercado
de la droga. Otros jefes narcotraficantes, como Carlos Lehder, los
hermanos Rodríguez Orejuela, Gonzalo Rodríguez Gacha, aceptaron en
un primer momento el dominio de Escobar, pero poco a poco quisieron
vencerlo con distintos métodos, lo que ocasionó el recrudecimiento
de la violencia en el país.</p>
</imagen>
<p>El <negrita>Estado no advirtió</negrita> la profundidad del <negrita
>problema</negrita> del narcotráfico y poco hizo contra él, salvo
la firma del <negrita>Tratado de Extradición</negrita> de <negrita
>1980</negrita>, lo cual implicaba someter a nacionales a la justicia
estadounidense, situación que desencadenó innumerables actos de terrorismo
que buscaban presionar al gobierno nacional para que cambiara esta
determinación.</p>
<p>No obstante, para arrinconar al Estado y cumplir sus cometidos,
los carteles de la droga iniciaron una <negrita>batalla desigual</negrita
>. Con sus <negrita>armas</negrita> y poderío sometieron a las principales
ciudades del país a un régimen de <negrita>terror</negrita>. Inesperadamente
empezaron a estallar <negrita>bombas</negrita> en lugares transitados.
El miedo se apoderó de la ciudadanía. Luego vinieron los <negrita
>magnicidios</negrita>, como una retaliación por las medidas que tardíamente
empezó a tomar el Estado.</p>
<p>Uno de los hechos que suscitó el enfrentamiento del narcotráfico
por parte de los gobiernos colombianos fue el asesinato del ministro
de Justicia del gobierno de Belisario Betancur, <negrita>Rodrigo Lara</negrita
>, como represalia por la lucha jurídica que este emprendió contra
los carteles y que llevó a la destrucción del laboratorio de <negrita
>Tranquilandia</negrita>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Una vez <negrita>el Estado</negrita> entendió la dimensión del
problema del narcotráfico empezó a tomar medidas como <negrita>el
decomiso de cargamentos</negrita> y la <negrita>captura masiva</negrita
> de personas involucradas en su comercio. Frente a esto, los carteles
respondieron con una ola de <negrita>terrorismo</negrita> (1984-1992),
que incluyó el <negrita>asesinato</negrita> de <negrita>figuras públicas</negrita
> y atentados terroristas en las principales ciudades. La idea era
someter al Estado a los intereses de los jefes de la droga, quienes,
además, incursionaron en la política y con sus enormes recursos obtuvieron
curules en el Congreso.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<imagen ampliable="no" src="CS_10_04_CO_IMG05_small.jpg">
<p>La violencia generada por el enfrentamiento entre el gobierno y
los carteles se recrudeció. El asesinato de tres candidatos presidenciales
(Luis Carlos Galán, Jaime Pardo Leal y Bernardo Jaramillo Ossa), la
bombas en las sedes del periódico El Espectador, el DAS y en un avión
de la aerolínea Avianca, entre otros actos terroristas, y las respuestas
del gobierno amenazando con la extradición de los capos de la droga,
dejó un saldo de víctimas y damnificados en la población civil, así
como un hastío por las acciones de unos y otros.</p>
</imagen>
<p>Los enormes recursos con los que contaban los carteles les permitieron
comprar las conciencias de <negrita>funcionarios</negrita> del <negrita
>poder judicial</negrita>, <negrita>ejecutivo</negrita> y <negrita
>legislativo</negrita>, ubicados en cargos de decisión. Por tal razón,
cuando algunos de sus líderes eran detenidos, rápidamente eran declarados
inocentes. En tal contexto, el recurso de la <negrita>extradición</negrita
> era lo único a lo que le temían los narcotraficantes.</p>
<p>Con el ánimo de frenar la violencia, el gobierno de <negrita>César
Gaviria</negrita> (1990-1994) abrió las puertas a las <negrita>negociaciones</negrita
> con los narcotraficantes. Para ello, les ofreció no extraditarlos
si se sometían a la justicia, confesaban sus delitos y acataban las
penas impuestas. Inicialmente, la estrategia funcionó con el sometimiento
de figuras del <negrita>clan Ochoa</negrita>. Por su parte, Pablo
Escobar prefirió esperar a que la <negrita>Constituyente de 1991</negrita
> aprobara la <negrita>no extradición</negrita> de nacionales, luego
se sometió a la justicia.</p>
<p>Un año después, en 1992, Escobar se fugó de la cárcel. El gobierno
emprendió una campaña para recapturarlo, que terminó con la muerte
del capo en diciembre de 1993.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El rediseño del Estado colombiano a partir de la Constitución de
1991 y el fortalecimiento de las Fuerzas Armadas y la Policía, así
como del sistema judicial permitió, con el pasó de los años, capturar
a los líderes de los principales carteles del narcotráfico, algunos
de ellos fueron extraditados a Estados Unidos. No obstante, el comercio
de coca continúa, aunque sin la fuerza y daño que ocasionó al país
en los años ochenta y noventa.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_04_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-97A9495A51044DFAABDF5F7EE75B74F7"
>Conoce el debate sobre la legalización de las drogas</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_04_CO_08BACF81A71247B28BF5709AB0086485">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_04_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-489B2AEA98E2452BBD5E69F67EF268C4"
>Refuerza tu aprendizaje: El narcotráfico y la violencia</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_10_04_CO_0D950A3536274DB5B224F75A198BB20D">
<seccion1Titulo>La Constitución de 1991</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Durante los gobiernos de <negrita>Virgilio Barco</negrita> (1986-1990)
y <negrita>César Gaviria</negrita> (1990-1994) se realizaron <negrita
>diálogos</negrita> con grupos <negrita>guerrilleros</negrita> para
conseguir su desmovilización. El principal grupo que participó en
estos diálogos fue el <negrita>M-19</negrita>. Luego de ellos se convocó
a una <negrita>Asamblea Constituyente</negrita> con el propósito de
abrir espacios políticos a sectores que pedían mayor participación,
así como para poder implementar unas reformas del Estado, que con
el marco jurídico de la Constitución de 1886 eran poco eficaces.</p>
<p>Un movimiento conocido como la <negrita>“Séptima Papeleta”</negrita
>, conformado por juristas y académicos jóvenes, impulsó la necesidad
de la Asamblea en la conciencia política del país, aprovechando las
elecciones de marzo de 1990, en las que los colombianos votaron para
elegir candidatos a seis cargos: Senado, Cámara de Representantes,
Asambleas Departamentales, Juntas Administradoras Locales, Concejos
Municipales y Alcaldías. En esa ocasión se introdujo una séptima papeleta,
para hacer la consulta sobre la convocatoria de una <negrita>Asamblea
Nacional Constituyente</negrita>. Más de dos millones de colombianos
apoyaron la iniciativa.</p>
<p>El presidente César Gaviria convocó a <negrita>elecciones</negrita
> en diciembre de 1990 para elegir los <negrita>70 miembros</negrita
> de la Asamblea Nacional Constituyente. Además se dio representación
con voz, pero sin voto, a representantes de los grupos guerrilleros
que estaban en procesos de negociación: dos del Ejército Popular de
Liberación (EPL), uno del Partido Revolucionario de los Trabajadores
y uno del movimiento armado Quintín Lame.</p>
<imagen src="CS_10_04_CO_IMG06_small.jpg">
<p>La Asamblea sesionó entre el 5 de febrero y el 4 de julio de 1991.
Para redactar la nueva Constitución, los asambleístas se organizaron
en cinco comisiones y fue presidida por Antonio Navarro Wolf (M-19),
Álvaro Gómez Hurtado (Movimiento de Salvación Nacional) y Horacio
Serpa (Partido Liberal).</p>
</imagen>
<p>La Constitución Política de 1991 quedó integrada por 380 artículos,
60 transitorios. Está organizada en 14 títulos, cada uno de los cuales
está integrado por capítulos. El título 14 agrupó a los artículos
transitorios.</p>
<p>Los aspectos más destacados de la Constitución de 1991 pueden resumirse
de la siguiente manera: además de los derechos fundamentales, consagra
derechos económicos, sociales y colectivos, para cuya defensa creó
mecanismos como la <negrita>acción de tutela</negrita>. La Constitución
contempla la <negrita>libertad de cultos</negrita>, lo que implica
que el <negrita>Estado</negrita> colombiano es <negrita>laico</negrita
>; por tal razón el catolicismo deja de ser religión oficial y cesa
su preeminencia sobre la educación o el matrimonio.</p>
<p>El respeto a las <negrita>comunidades étnicas</negrita> se respalda
en la reserva de escaños en el Congreso. Sobre equidad de género,
la Constitución consagró la igualdad de ellos e impulsó la <negrita
>participación de las mujeres</negrita> en la administración pública.</p>
<p>Además de la elección de gobernantes, los colombianos pueden participar
democráticamente en mecanismos como el <negrita>plebiscito</negrita
>, el <negrita>referendo</negrita>, la <negrita>consulta popular</negrita
>, el cabildo abierto, la iniciativa legislativa y la revocatoria
de mandato.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La Fiscalía General de la Nación, la Defensoría del Pueblo y la
Corte Constitucional son entidades creadas a partir de la Constitución
de 1991, así como la doble nacionalidad y la segunda vuelta presidencial.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_04_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-65153A866AB547CEBD48DF11511AAF15"
>La importancia de la Constitución de 1991 para la nación colombiana</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_10_04_CO_08BACF81A71247B28BF5709AB0087596">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_04_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-B34D7928E27E490185E9C876869B783E"
>Refuerza tu aprendizaje: La Constitución de 1991</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_10_04_CO_6328655EE1DC4372B0C1B3DE9BF7D829">
<seccion1Titulo>El paramilitarismo</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Durante el <negrita>Frente Nacional</negrita> (1958-1974) se conformaron
en Colombia los <negrita>grupos guerrilleros</negrita>: en 1964, las
Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (Farc); en 1965, el Ejército
de Liberación Nacional (ELN); en 1967, el Ejército Popular de Liberación
(EPL), y en 1970, el M-19, entre otros. Los antecedentes de algunos
de estos grupos son las denominadas <negrita>autodefensas campesinas</negrita
>, que se enfrentaron a la dictadura de <negrita>Rojas Pinilla</negrita
> y a gobiernos del <negrita>Frente Nacional</negrita>. En la década
de los setenta, las guerrillas ganaron presencia en la <negrita>sociedad
colombiana</negrita>, mucha de esta se tradujo en <negrita>apoyos</negrita
> y respaldos.</p>
<p>Para combatir los movimientos guerrilleros, no solo de Colombia
sino del resto de América Latina, Estados Unidos impulsó la <negrita
>Doctrina de la Seguridad Nacional</negrita> en los años sesenta y
setenta. El propósito de esta doctrina era <negrita>contrarrestar</negrita
> la <negrita>expansión del comunismo</negrita>, de los grupos guerrilleros
y de los movimientos populares. Para ello, en diferentes países de
Latinoamérica <negrita>asesores militares estadounidenses</negrita
> promovieron la conformación de <negrita>organizaciones civiles</negrita
> que <negrita>combatieran</negrita> el <negrita>comunismo</negrita
>. Estas recomendaciones se tradujeron en leyes (<negrita>Ley 48 de
1968</negrita>) que dieron fundamento legal para la organización de
la <negrita>“defensa nacional”</negrita>, la <negrita>“defensa civil”</negrita
> y la promoción en la organización de las <negrita>“autodefensas”</negrita
>. En el marco de esta normatividad, <negrita>civiles</negrita> fueron <negrita
>entrenados</negrita> por miembros de la fuerza pública para que formaran
organizaciones que respaldaran la lucha <negrita>contrainsurgente</negrita
> del Estado.</p>
<p>Muchas de estas organizaciones contrainsurgentes, que contaban
con armas y apoyo oficial, iniciaron campañas de amedrentamiento contra
la población civil, lo cual impedía la libre expresión de inconformidad
social. Durante el gobierno de <negrita>César Gaviria</negrita> (1990-1994)
se emitió el <negrita>Decreto Ley 3567 de 1994</negrita> para responder
a la escalada guerrillera; este decreto creaba los <negrita>“servicios
especiales de seguridad privada”</negrita> conocidos como <negrita
>Convivir</negrita>.</p>
<imagen src="CS_10_04_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Las Convivir fueron organizaciones que operaron en zonas de combate
donde el orden público se encontraba alterado por acciones de la guerrilla.
El decreto que las creó (3567 de 1994) fue la puerta abierta para
legalizar muchos grupos paramilitares que operaban desde los años
ochenta.</p>
</imagen>
<p>Durante <negrita>1996</negrita>, más de 2000 Convivir se fusionaron
con grupos paramilitares y crearon las <negrita>Autodefensas Unidas
de Colombia (AUC)</negrita>, movimiento de extrema derecha al mando
de <negrita>Carlos Castaño</negrita>, que emprendió acciones inicialmente
para enfrentar a la guerrilla, pero que terminó sobrepasando su fin
y ocasionó graves daños a la población civil.</p>
<p>Las <negrita>AUC</negrita> se declararon como grupo <negrita>contrainsurgente</negrita
> que <negrita>combatía</negrita> a las <negrita>Farc</negrita>, el
ELN y el EPL. Obtenían recursos del <negrita>narcotráfico</negrita
>, el <negrita>secuestro</negrita> y la <negrita>extorsión</negrita
>, así como de personas o <negrita>empresas que las apoyaban</negrita
> para obtener a cambio <negrita>protección</negrita>. Esta manera
de actuar fue posible no solo por su poderío militar, sino por el
respaldo que recibieron de organismos de inteligencia del Estado,
políticos y empresarios.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Se adjudican a grupos paramilitares el exterminio de la Unión Patriótica
(UP), más de 3500 masacres perpetradas entre 1982 y 2005, el desplazamiento
de millones de campesinos y el robo de más de 6 millones de hectáreas
de tierra.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>De acuerdo con la <negrita>intensidad del conflicto</negrita>,
en distintas regiones del país el paramilitarismo empleó diferentes
estrategias para enfrentar al comunismo, las guerrillas y los movimientos
populares. Uno de los motores que amplió la <negrita>presencia paramilitar</negrita
> fue el interés por los <negrita>recursos naturales</negrita> que
tenían <negrita>empresas de explotación</negrita>. Estas empresas
buscaron el apoyo <negrita>paramilitar</negrita> para garantizar el
acceso a tierras fértiles, particularmente aquellas habitadas por
campesinos e indígenas. El papel de los paramilitares fue <negrita
>desplazar</negrita> a las comunidades a la fuerza.</p>
<p>En regiones ganaderas y con importantes recursos minerales (esmeraldas,
petróleo, carbón, entre otros), terratenientes, ganaderos y empresas
se unieron para financiar ejércitos paramilitares que los defendieran
del accionar de las guerrillas, pero también de movimientos populares
que reclaman sus derechos. Para ello, entrenaron y armaron a grupos
de pobladores o mercenarios. Las acciones de estos ejércitos van desde
el enfrentamiento armado con las guerrillas, hasta acciones militares
contra la población civil, que terminan en <negrita>ejecuciones selectivas</negrita
>, <negrita>desapariciones</negrita> o en <negrita>masacres</negrita
>, como las de Segovia, Honduras, La Negra, El Tomate y Pueblo Bello.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_04_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-3C6485E4096943A2BC1FDECB4F9007BE"
>El paramilitarismo en diversos sectores de la sociedad colombiana</enlace>
</profundiza>
<p>Durante el gobierno de <negrita>Álvaro Uribe</negrita> (2002-2010)
se iniciaron negociaciones con las AUC. Estas terminaron en acuerdos
de desmovilización en 2003. No obstante, denuncias de los medios de
comunicación respaldadas en documentos y grabaciones telefónicas demostraron
que algunos comandantes seguían delinquiendo desde la cárcel. Como
solución, el gobierno extraditó a Estados Unidos a un grupo de jefes
paramilitares en mayo de 2008 para que respondieran en ese país por
el delito de narcotráfico; sin embargo, en sus penas no se contemplan
los crímenes contra la población civil.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Tras el proceso de desmovilización de las AUC, Colombia conoció
la enorme influencia de los grupos paramilitares que, en contubernio
con la extrema derecha, dirigentes políticos y económicos y narcotraficantes,
lograron posicionar a más de 50 parlamentarios elegidos por diferentes
medios.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_04_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-DAF3255A79E94915A05D43E03B216180"
>Analiza acciones del paramilitarismo en Colombia</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_10_04_CO_08BACF81A71247B28BF5709AB0088607">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_04_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-D0A65F5AE10841D5ABB3B6593EEF1495"
>Refuerza tu aprendizaje: El paramilitarismo</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_10_04_CO_C1C4EF5833E240168C41425D5B831A2B">
<seccion1Titulo>La búsqueda de la paz</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>En Colombia la búsqueda de la paz ocupa buena parte de la historia
republicana. Para citar dos ejemplos del siglo XX: los diálogos y
pactos de paz entre liberales y conservadores para saldar la <negrita
>Guerra de los mil días</negrita> y la amnistía de <negrita>1953</negrita
>, durante el gobierno del <negrita>general Rojas Pinilla</negrita
>, quién llamó a la desmovilización a las <negrita>guerrillas liberales</negrita
> comandadas por Guadalupe Salcedo. A finales del siglo XX se presentaron <negrita
>nuevos intentos</negrita> de paz.</p>
<p>En el gobierno de <negrita>Belisario Betancur</negrita> (1982-1986)
se decretó la <negrita>Ley de amnistía de 1982</negrita>, que buscó
la desmovilización de las Farc, el ELN, el EPL y el M-19. La Comisión
de Paz creada por el gobierno logró en <negrita>marzo de 1984</negrita
> el primer acuerdo de <negrita>cese al fuego</negrita> con las <negrita
>Farc</negrita>. El acuerdo incluía, además, el establecimiento de
garantías para ejercer la actividad política por parte de los integrantes
de la guerrilla y el reconocimiento a la <negrita>oposición</negrita
> como <negrita>actor político</negrita>.</p>
<imagen src="CS_10_04_CO_IMG08_small.jpg">
<p>Como resultado de este acuerdo se conformó la <negrita>Unión Patriótica
(UP)</negrita>, partido político que surgió como propuesta legal de
la izquierda. En la UP participaron indígenas, estudiantes, líderes
afro, agrarios y sindicalistas, entre otros. La mayoría de los integrantes
de este partido fueron asesinados por grupos paramilitares.</p>
</imagen>
<p>También con el M-19 y el EPL el gobierno adelantó diálogos en Corinto
(Cauca) y Hobo (Huila). En agosto de 1984 se determinó el cese al
fuego. No obstante, el incumplimiento de una y otra parte, la falta
de garantías para ejercer oposición, los ataques a la población civil
y los asesinatos perpetrados por grupos paramilitares terminaron con
el intento de paz del gobierno Betancur. La toma del <negrita>Palacio
de Justicia</negrita> por parte del <negrita>M-19</negrita> en noviembre
de 1985, <negrita>rompió</negrita> cualquier intento de <negrita>negociación</negrita
>.</p>
<p>Durante su mandato, <negrita>Virgilio Barco</negrita> (1986-1990)
promovió la Iniciativa para la paz, que consistió en adelantar diálogos
con las guerrillas del <negrita>M-19</negrita> y el <negrita>EPL</negrita
>, que concluyeron con la <negrita>desmovilización</negrita> de ambos
grupos en 1990.</p>
<p>Durante la presidencia de <negrita>César Gaviria</negrita> (1990-1994),
se abrieron diálogos de paz en <negrita>Tlaxcala</negrita>, México,
con la <negrita>Coordinadora Guerrillera Simón Bolívar</negrita>,
integrada por las Farc, el ELN y el EPL. Los diálogos, que se realizaron
en 1992, se rompieron en mayo de 1992 luego del asesinato en cautiverio
del ministro Argelino Durán por parte de guerrilleros del EPL. No
obstante, durante el gobierno de Gaviria se lograron acuerdos de paz
con el <negrita>Partido Revolucionario de los Trabajadores (PRT)</negrita
>, el Movimiento Indígena Armado <negrita>“Quintín Lame”</negrita
>, y fracciones del <negrita>ELN</negrita> y el <negrita>EPL</negrita
>.</p>
<p>El <negrita>proceso de paz del Caguán</negrita>, adelantado por
el gobierno de <negrita>Andrés Pastrana</negrita> (1998-2002), creó
una zona de distensión de 42 mil kilómetros cuadrados, que incluía
cinco municipios de los departamentos del Meta y Caquetá (San Vicente
del Caguán, La Macarena, Uribe, Mesetas y Vista Hermosa). La agenda,
denominada <negrita>“Política de paz para el cambio”</negrita>, incluyó
diez puntos sobre derechos humanos, reformas políticas y agrarias,
paramilitarismo, derecho internacional humanitario, entre otros.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_04_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-9ED24BEA675647DF83C257AA9E6104C5"
>La sociedad civil y la construcción de la paz en Colombia</enlace>
</profundiza>
<imagen src="CS_10_04_CO_IMG09_small.jpg">
<p>La desorganización, el incumplimiento de las Farc en la zona de
despeje y la falta de contundencia del gobierno desgastaron los diálogos.
Finalmente, el secuestro en febrero de 2002 del excongresista Luis
Eduardo Gechem por parte de la guerrilla dio al traste con este nuevo
intento.</p>
</imagen>
<p>El gobierno de Juan Manuel Santos (2010-2018) inició en septiembre
de 2012 la mesa de negociaciones con las Farc. Estos diálogos se realizan
en La Habana, Cuba, con la participación como garantes de Cuba y Noruega,
y la compañía de Chile y Venezuela. Los diálogos tienen una agenda
de cinco puntos más uno de procedimientos. Los cinco puntos son: 1.
Desarrollo agrario; 2. Participación política; 3. Fin del conflicto;
4. Drogas ilícitas, y 5. Víctimas.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_04_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-95A43C126BBE44C899A67EFC7C325AE4"
>Interpreta argumentos en favor de la paz en Colombia</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_10_04_CO_08BACF81A71247B28BF5709AB0089718">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_04_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-8443A68FB86B4D75B2CB4704E128325C"
>Refuerza tu aprendizaje: La búsqueda de la paz</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_10_04_CO_35CCDFF0E0FF4795854E51B967CFC0C0">
<seccion1Titulo>Las relaciones internacionales</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Estados Unidos continúa siendo el principal aliado de Colombia
en muchos campos de la vida política y económica. Esta relación se
remonta a la primera mitad del siglo XX, con el gobierno de Eduardo
Santos, pero adquirió mayor fortaleza en los años sesenta, cuando
el gobierno de Alberto Lleras selló la Alianza para el Progreso con
el presidente John F. Kennedy. Desde aquel entonces hasta el presente,
Colombia ha profesado su incondicionalidad con el país del norte.</p>
<p>Aunque la <negrita>cooperación</negrita> de Estados Unidos ha sido
constante, a finales del siglo XX, dos circunstancias llevaron a su
fortalecimiento: el <negrita>narcotráfico</negrita> y la presencia
de <negrita>guerrillas</negrita> de <negrita>izquierda</negrita>.
Ambos elementos se conjugaron para desestabilizar la vida interna
de Colombia y sus relaciones internacionales.</p>
<p>La producción de estupefacientes en territorio colombiano fue el
motivo para que Estados Unidos, su principal consumidor, incrementara
su presencia en nuestro territorio. En 1989 se celebró la <negrita
>44 Conferencia de la Organización de Naciones Unidas</negrita>. El
presidente <negrita>Virgilio Barco</negrita> llamó la atención sobre
la grave situación de orden público que vivía el país. Los <negrita
>atentados</negrita> y <negrita>magnicidios</negrita> perpetrados
por las mafias dieron inicio a una política en la que la cooperación
militar y la inteligencia fue eje central.</p>
<p>Dicha cooperación se consolidó años más tarde con la puesta en
marcha del Plan Colombia, un proyecto financiado con préstamos estadounidenses
que fueron utilizados en: estímulos a la producción agrícola (reemplazo
de cultivos ilícitos por cultivos de productos tropicales), control
territorial y presencia militar.</p>
<p>El mayor componente fue el <negrita>militar</negrita>, que además
de <negrita>perseguir</negrita> a los <negrita>narcotraficantes</negrita
> y <negrita>fumigar cultivos ilícitos</negrita> terminó afectando
a sectores de población campesina, cuyas parcelas estaban al servicio
del narcotráfico.</p>
<p>En otros casos, el Plan Colombia destinó esfuerzos para que los
cultivos fueran reemplazados por <negrita>palma de aceite</negrita
>, un importante insumo para la producción de biocombustible, necesario
para el funcionamiento de economías de gran escala, como la de Estados
Unidos y Europa.</p>
<imagen src="CS_10_04_CO_IMG10_small.jpg">
<p>El final del siglo XX fue fundamental para las relaciones de Colombia
y Estados Unidos. El Plan Colombia fue un enorme proyecto que se financió
con préstamos estadounidenses, que fueron utilizados en estímulos
a la producción agrícola, al control territorial y presencia militar.</p>
</imagen>
<p>A nivel regional, el país de finales de siglo XX empezó a ver cómo
el mapa político del continente se empezó a recomponer. Uno de principales
factores para tener en cuenta es el desafío en que se convirtió la
vecina <negrita>Venezuela</negrita>, una vez el coronel Hugo Chávez
hizo un intento de golpe en 1992 al gobierno de Carlos Andrés Pérez.
Más tarde, en 1997, los movimientos sociales ecuatorianos destituyeron
al presidente <negrita>ecuatoriano</negrita> Abdalá Bucaram. Ambos
elementos reforzaron la necesidad de contener a través del Plan Colombia
la posible cercanía con gobiernos de izquierda, que pronto empezaron
a gobernar en esos dos países.</p>
<p>A lo anterior se suma la divulgación y actualización permanente,
desde <negrita>1995</negrita>, de la <negrita>“lista Clinton”</negrita
>, un inventario de personas y empresas cuyos bienes y patrimonio
tienen relación con dineros del narcotráfico. Esta lista, elaborada
por el Departamento del Tesoro de Estados Unidos, fue creada por orden
del presidente Bill Clinton. Su finalidad es extraditar al país del
norte a quienes han tenido vínculos con los narcóticos. Grupos como
las Farc y el ELN forman parte de esta lista, lo que facilita cualquier
acción en su contra con fines de extradición. Sin duda, tal tensión
dificulta las relaciones internacionales y exige importantes maniobras
políticas y militares.</p>
<p>En el campo de los litigios limítrofes, Colombia logró establecer
con claridad sus fronteras con Jamaica gracias al Tratado Sanín-Robertson
(12 de noviembre de 1993).</p>
<p>En el campo económico y el comercio internacional, en los años
noventa, con la llegada de la apertura, impulsada fundamentalmente
durante el gobierno de César Gaviria, se dio vía libre a la <negrita
>inversión extranjera</negrita> y a la privatización de sectores como
las telecomunicaciones, la salud y las pensiones. Esto benefició al
sector privado, a los inversionistas extranjeros, pero afectó las
finanzas públicas. Las relaciones internacionales comerciales debieron
fortalecerse para garantizar la realización de estos negocios de gran
escala.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_04_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-084408B151F14174A7BB973B16950D8C"
>Colombia como aliado sudamericano de Estados Unidos</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_10_04_CO_08BACF81A71247B28BF5709AB0084181">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_04_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-70C1D9E3628049998BD1CD37BCA86657"
>Refuerza tu aprendizaje: Las relaciones internacionales</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_10_04_CO_AD45A185C4224C57A8E4BBC350420B36">
<seccion1Titulo>Las manifestaciones culturales</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>A finales del siglo XX, la desigualdad era la característica básica
de la cultura colombiana. Esto significa que en ciudades como Bogotá,
Medellín, Cali, Barranquilla, sus habitantes y visitantes tenían acceso
a una oferta cultural de calidad, pero en regiones apartadas de estos
centros urbanos, la oferta era y es escasa o nula. Así mismo, la cultura
se entendía como un asunto para las élites.</p>
<p>Pese a lo anterior, se dieron varios intentos por democratizar
el acceso a expresiones culturales. Eventos como el Festival Iberoamericano
de Teatro, que inició en 1988, o las bienales de arte despertaron
el interés de públicos más amplios.</p>
<imagen src="CS_10_04_CO_IMG11_small.jpg">
<p>En los años ochenta, Colombia empezó a abrir sus puertas para que
el gran público accediera a distintas expresiones artísticas. El Festival
Iberoamericano de Teatro, creado en 1988, fue fundamental para que
las calles se convirtieran en escenarios abiertos y al aire libre.</p>
</imagen>
<p>El Salón Nacional de Artistas, creado en 1940 y que permanece hasta
el presente, hizo recorridos por el país. En la década de los noventa,
este evento fue la puerta de entrada para que importantes artistas
empezaran a ser reconocidos a nivel nacional. Es el caso de Nadín
Ospina, José Alejandro Restrepo o María Teresa Hincapié.</p>
<p>La cultura colombiana está determinada por el carácter <negrita
>multiétnico</negrita> que tiene el país. El reconocimiento de esta
condición se dio de manera muy tardía. Apenas con la Constitución
de 1991, el país empezó a aceptar que grupos étnicos, como los <negrita
>afrodescendientes</negrita>, los <negrita>indígenas</negrita> y los <negrita
>ROM (gitanos)</negrita> forman parte de la nacionalidad colombiana.</p>
<p>Dicha aceptación ha permitido que expresiones culturales de regiones
como el Pacífico, el Llano y la Amazonia se conozcan y sean aceptadas
por un mayor público. La música, el cine, la literatura, la poesía
y la pintura han tenido un notable número de exponentes que alimentan
día a día el panorama artístico y presentan un país que, en medio
del conflicto, se mantiene vivo y optimista.</p>
<p>En el campo musical son muchos los ritmos tradicionales y nuevos
que circulan en las regiones, pero también en los medios de comunicación.
La <negrita>“Fusión”</negrita> fue un género que resultó de este proceso.
Es una mezcla de ritmos cosmopolitas y locales tradicionales. De él
son exponentes artistas muy conocidos como Carlos Vives.</p>
<p>El <cursiva>rock</cursiva> tuvo también un importante lugar a finales
del siglo XX. Los 20 años del festival gratuito al aire libre más
grande de Latinoamérica, Rock al Parque, que se celebra en Bogotá
desde 1995, son testimonio de la trayectoria <cursiva>rockera</cursiva
> colombiana.</p>
<p>El renacer del cine colombiano es otro caso para resaltar. Luego
de duras batallas, el Estado empezó a comprender la importancia de
este arte. Nuevos directores y temáticas formaron parte de la oferta
cinematográfica, con directores como Sergio Cabrera, Harold Trompetero
y Víctor Gaviria.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_04_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-2B9DE3B297C84E8FA0365347370E3C0B"
>La apropiación de los imaginarios de la cultura global por parte
de la población urbana</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_10_04_CO_08BACF81A71247B28BF5709AB0080062">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_04_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-4B81527E3C4B4538BC77C19E18006B89"
>Refuerza tu aprendizaje: Las manifestaciones culturales</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_10_04_CO_942B65CDE12F4DE4BBAC35F8717FC255">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_04_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-0CFD36A0098A49F4A3400B2B048DEB28"
>Competencias: la sociedad de la información y la comunicación en
Colombia</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_04_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-186A57CA8EFE4B60A07D15BD1E00BA99"
>Proyecto: estudio de culturas alternativas y tribus urbanas en Colombia
al final del siglo XX</enlace><?Pub Caret -1?>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_10_04_CO_866C1621A8FB442FACD4F8E5BAC3AACA"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_04_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-289F15CEAFCD4563B11BD9D41A94EF85"
>Mapa conceptual del tema Colombia al final del siglo XX</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_04_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-575A707F36CD439FABE32229F5EE10CD"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema Colombia al final del siglo
XX</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace destino="http://www.jorgeorlandomelo.com/narcotrafico.htm"
>Narcotráfico en Colombia.</enlace>
<enlace destino="http://www.senalmemoria.co/la-paz-es-ahora">Línea
de tiempo sobre la paz.</enlace>
<enlace
destino="http://www.centrodememoriahistorica.gov.co/especiales-de-memoria"
>Centro de memoria histórica.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
