<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="CS_08_11_CO">
<libroTitulo>Zonas biogeográficas de Colombia</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_08_11_CO_CAC8B678146541358BFEC7E4CB889AF5">
<seccion1Titulo>Los hábitats terrestres de Colombia</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Los <negrita>hábitats</negrita> de Colombia son muy variados y
contienen gran <negrita>diversidad biológica</negrita>, de los que
se obtienen bienes y servicios fundamentales para el bienestar social
y el desarrollo económico y cultural del país.</p>
<p>Conocer la <negrita>riqueza biológica</negrita> se convierte en
campo obligado de primer orden para generar y proyectar <negrita>políticas
de manejo</negrita> y <negrita>conservación</negrita> para el <negrita
>desarrollo sostenible</negrita> del país, ya que parte de la biodiversidad
aún está por descubrirse.</p>
<imagen src="CS_08_11_CO_IMG01_small.jpg">
<p>El ser humano existe gracias a que <negrita>aprovecha</negrita
> en su vida cotidiana los beneficios de la <negrita>biodiversidad</negrita
>, ya que provee su sustento y bienestar, suministrando alimentos,
agua y materias primas. Sin embargo, la <negrita>biodiversidad</negrita
> representa un abanico mucho más amplio de servicios que se desconocen
o se subvaloran.</p>
</imagen>
<p>Los <negrita>hábitats</negrita> son unidades que obedecen a una
estructura jerárquica, que va desde los grandes biomas, bioma, ecosistema
y hábitat. Los hábitats terrestres de Colombia se encuentran distribuidos
en cinco grandes <negrita>biomas</negrita> terrestres, con condiciones
climáticas y geográficas generales dada por los pisos altitudinales:</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>Biomas de montañas con páramos y selvas andinas.</listaElemento>
<listaElemento>Biomas de selvas de tierras bajas y cálidas o selva
lluviosa tropical.</listaElemento>
<listaElemento>Bioma de bosque seco.</listaElemento>
<listaElemento>Bioma de sabanas.</listaElemento>
<listaElemento>Bioma de matorral desértico.</listaElemento>
</listaNumerada>
<p>Algunos <negrita>ecosistemas</negrita> se han <negrita>adaptado</negrita
> a ambientes específicos y únicos, como son la <negrita>vegetación
de matorrales xerófilos</negrita> de ambientes rocosos de los <negrita
>tepuyes</negrita> amazónicos; los <negrita>médanos</negrita> o ambientes
arenosos de las <negrita>sabanas del Orinoco</negrita>; <negrita>selvas</negrita
> inundables, <negrita>bosques de galería</negrita>, <negrita>manglares</negrita
> y <negrita>natales</negrita>; <negrita>bosques</negrita> pantanosos; <negrita
>morichales</negrita> y <negrita>várzeas</negrita> e <negrita>igapos
amazónicos</negrita>. Contienen especies endémicas de flora y fauna
vulnerables a la extinción.</p>
<p>Sobre el estudio de la biogeografía de Colombia es indispensable
conocer y caracterizar la enorme diversidad biológica del país en
relación con el ambiente físico, para entender la <negrita>distribución</negrita
> de las especies en el tiempo y el espacio. Esto permite atender
las necesidades y prioridades de manejo, conservación y <negrita>sostenibilidad</negrita
> de la <negrita>biota</negrita><enlace
destino="http://www.magiasalvaje.org/protagonistas/los-ecosistemas-de-colombia-magia-salvaje-456"
> [VER]</enlace>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La biota</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>La <negrita>biota</negrita> o comunidad biótica incluye todos los
organismos vivos, desde los microorganismos hasta plantas y animales
superiores, que habitan, interactúan y se interrelacionan en un ambiente
físico particular. Por ejemplo, la biota natural de un arrecife la
componen el plancton, los corales, peces, artrópodos, esponjas marinas,
anémonas, etc.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>La compleja evolución del territorio colombiano dio origen a una
amplia diversidad de regiones con características particulares por
su paisaje, relieve, clima, hidrología, geología y suelos, lo que
permitió el establecimiento y desarrollo de especies de flora y fauna
particulares para cada región. Por estar en la franja ecuatorial,
Colombia pertenece a la <negrita>ecozona neotropical</negrita>. Conoce
más sobre la biodiversidad del país<enlace
destino="http://www.humboldt.org.co/es/biodiversidad/videos"> [VER]</enlace
>.</p>
<imagen src="CS_08_11_CO_IMG02_small.jpg">
<p>El Macizo Colombiano es la región más grande de aguas nacientes,
llamada “estrella fluvial”. Allí nacen los ríos Magdalena, Cauca,
Caquetá y Patía. Es una región de gran riqueza paisajística dada por
el relieve de altas cimas y valles profundos, con diferentes pisos
térmicos y suelos fértiles. Por estas características geográficas
es una región de gran diversidad y abundancia de fauna y flora.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_11_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-7EE50A034BA74E42BFDC0A2EF89ADDF9"
>Conceptos centrales para comprender las regiones biogeográficas de
Colombia</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_08_11_CO_F41D83A58E604AB7BAC9E15201DF63A9">
<seccion2Titulo>Destrucción de los hábitats terrestres en Colombia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>deforestación</negrita> constituye la causa principal
de destrucción de hábitats en Colombia. Esta práctica se ha dado en
el país desde épocas precolombinas, y como consecuencia los ecosistemas
originales se han degradado o perdido, quedando las especies vegetales
y animales <negrita>vulnerables</negrita>. Esto ha ocasionado su proceso
de <negrita>extinción</negrita>. Lamentablemente, en la actualidad
resulta difícil hacer un listado de las especies extintas en el país<enlace
destino="http://animalesextincion.org/COLOMBIA"> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_08_11_CO_IMG03_small.jpg">
<p>El <negrita>bosque seco</negrita> es el hábitat del <negrita>mico
tití cabeciblanco</negrita>. Este bosque ocupaba 9 millones de hectáreas
y actualmente quedan el 8 %, por lo cual es uno de los ecosistemas
más amenazados del país y es la causa de que el mico tití se le considere
una especie en peligro de extinción.</p>
</imagen>
<p>El problema de la extinción es <negrita>más severo</negrita> en
el caso de las <negrita>plantas</negrita>. Hoy se sabe que un buen
número de especies de plantas coleccionadas en el siglo pasado, en
regiones bien conocidas y que hoy están completamente deforestadas,
han sido arrasadas y no se han vuelto a coleccionar en otros lugares.
Aunque esto también se explica, en algunos casos, por los pocos esfuerzos
que se realizan en <negrita>recolección</negrita>, <negrita>colección</negrita
> y <negrita>sistematización</negrita>, evidentemente es probable
que muchas de ellas se hayan perdido para siempre.</p>
<p>Como ejemplo, dos especies de passiflora: <negritacursiva>P. mariquitensis</negritacursiva
>, descrita y coleccionada por José Celestino Mutis, y <negritacursiva
>P. azeroana</negritacursiva> descrita por el padre Lorenzo Uribe
(solo se conserva un dibujo), en la región de Honda y Mariquita. En
la actualidad no se registra en ninguna región del país.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_11_CO_F41D83A58E604AB7BAC9E15201DF74B0">
<seccion2Titulo>Áreas protegidas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las áreas silvestres actúan como reguladores y amortiguadores de
procesos microclimáticos, ciclos biogeoquímicos y fenómenos naturales.
Además contienen las últimas reservas de germoplasmas naturales de
la biota del territorio colombiano.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Áreas silvestres</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Es una porción del territorio nacional cuya capacidad potencial
del uso de la tierra no permite una actividad productiva intensiva.
Se restringe a prácticas de protección, conservación y manejo sostenible
de los suelos, fuentes acuíferas y biota, que naturalmente estén presentes.
Las áreas de protección y conservación son una categoría del uso de
la tierra que debe contemplarse para el <negrita>Esquema Nacional
de Ordenamiento Territorial</negrita>.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Las Áreas Silvestres Protegidas (ASP) se seleccionan, se delimitan
y se protegen jurídicamente, con el propósito de integrarlas a un
régimen especial de planificación y manejo que asegure su conservación.
El conjunto de ASP administradas por el Estado o bajo su supervisión,
constituye el Sistema Nacional de Áreas Silvestres Protegidas (SNASP)<enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=gRqCA7e2XrE"> [VER]</enlace
>.</p>
<imagen src="CS_08_11_CO_IMG04_small.jpg">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p><negrita>Parques Nacionales Naturales de Colombia</negrita> es
una Unidad Administrativa Especial de orden nacional que se encarga
de la administración y manejo del Sistema de Parques Nacionales Naturales
y la coordinación del Sistema Nacional de Áreas Protegidas, adscrito
al <negrita>Sector Ambiente y Desarrollo Sostenible</negrita>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Para declarar un área protegida se considera lo siguiente:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Representatividad biológica del área.</listaElemento>
<listaElemento>Zona de gran valor biológico por sus altos índices
de biodiversidad.</listaElemento>
<listaElemento>Zonas que contengan especies endémicas, raras, o de
distribución reducida, que estén amenazadas, estén en riesgo de extinción
o su hábitat esté en riesgo.</listaElemento>
<listaElemento>Zonas que contengan especies endémicas, raras, o de
distribución reducida, que estén amenazadas, estén en riesgo de extinción
o su hábitat esté en riesgo.</listaElemento>
<listaElemento>Zonas que provean servicios ecosistémicos, como regulación
del clima, provisión de alimento, reducción y mitigación de riesgos
naturales y protección de sitios con valor escénico o paisajístico.</listaElemento>
<listaElemento>Áreas asociadas con etnias, culturas propias, vestigios
arqueológicos o patrimonio histórico.</listaElemento>
<listaElemento>Otras consideraciones, como los instrumentos de ordenamiento
ambiental del territorio y la zonificación adoptada para las reservas
forestales (Ley 2 de 1959).</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>El Sistema de Parques Nacionales Naturales de Colombia guarda buena
parte de la enorme riqueza natural y cultural del país en 54 áreas
protegidas, que abarcan más de 11 % del territorio nacional y 1,28
de la superficie marina. Revisa el mapa completo de áreas protegidas<enlace
destino="http://www.parquesnacionales.gov.co/portal/wp-content/uploads/2014/01/Mapa-59-%C3%A1reas.pdf"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Según la Guía de Parques Nacionales Naturales de Colombia, las
áreas protegidas se agrupan en cuatro regiones:</p>
<table border="1"><colgroup><col width="37*"/><col width="62*"/>
</colgroup>
<tbody>
<tr>
<td>Región del Caribe</td>
<td>5 Parques Nacionales Naturales (PNN)<br/>4 Santuarios de Fauna
y Flora (SFF)<br/>1 Vía Parque (VP) Isla de Salamanca</td>
</tr>
<tr>
<td>Región Andina</td>
<td>20 PNN<br/>5 SFF<br/>1 Área Natural Única (ANU) Los Estoraques</td>
</tr>
<tr>
<td>Región del Pacífico</td>
<td>4 PNN<br/>1 SFF</td>
</tr>
<tr>
<td>Región de la Amazonia y la Orinoquia</td>
<td>10 PNN<br/>2 Reserva Nacional Natural (RNN)<br/>1 Santuario de
Flora Plantas medicinales Orito Ingi-Ande</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_11_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-4430A515FE1E49F4AF9D0833E55572F8"
>Conoce acerca de las áreas silvestres protegidas en Colombia</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_11_CO_F41D83A58E604AB7BAC9E15201DF63D9">
<seccion2Titulo>Distribución de las regiones biogeográficas de Colombia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En Colombia se ha establecido un sistema de clasificación de <negrita
>unidades biogeográficas</negrita>. La más aceptada es la clasificación
planteada por el biólogo Jorge Ignacio ‘El Mono’ Hernández Camacho
(1935-2001), quien dividió a Colombia en nueve <negrita>provincias
biogeográficas</negrita>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Provincia biogeográfica</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La provincia biogeográfica es una categoría de <negrita>área ecológica</negrita
> (continental o marina) a menor escala que una región geográfica
(en particular para Colombia). Se caracteriza por las <negrita>condiciones
abióticas</negrita> particulares que restringe el desarrollo de determinadas <negrita
>comunidades biológicas</negrita>.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Para mayor precisión, los biólogos han dividido las provincias
en <negrita>distritos</negrita>, atendiendo la <negrita>diversidad
ecosistémica</negrita> y la <negrita>distribución de especies endémicas</negrita
> de fauna y flora. En total se establecen 94 distritos<enlace
destino="http://es.calameo.com/read/0002144455e0595439244"> [VER]</enlace
>.</p>
<p>Las provincias biogeográficas en Colombia son:</p>
<listaNumerada>
<listaElemento><negrita>Territorios insulares oceánicos caribeños</negrita
>, con 3 distritos.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Territorios insulares oceánicos del Pacífico</negrita
>, con 1 distrito.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Cinturón árido pericaribeño</negrita>, con
8 distritos.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Macizo de la Sierra Nevada de Santa Marta</negrita
>, con 5 distritos.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Provincia del Chocó - Magdalena</negrita>,
con 20 distritos.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Provincia de la Orinoquia</negrita>, con 6
distritos.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Provincia de la Guyana</negrita>, con 5 distritos.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Provincia de la Amazonia</negrita>, con 6
distritos.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Provincia Norandina</negrita>, la más diversa,
con 40 distritos.</listaElemento>
</listaNumerada>
<imagen src="CS_08_11_CO_IMG05_small.jpg">
<p>Parque Nacional Natural Sierra Nevada de Santa Marta es una de
las áreas protegidas más importantes del país. No solo tiene un alto
índice de biodiversidad, sino que también se asocia con la riqueza
cultural de las etnias y su patrimonio histórico<enlace
destino="http://www.parquesnacionales.gov.co/portal/es/ecoturismo/region-caribe/parque-nacional-natural-sierra-nevada-de-santa-marta-2/"
> [VER]</enlace>.</p>
</imagen>
<p>La compleja serie de sucesos de índole geológico y climático, entre
los que se destaca la <negrita>orogénesis andina</negrita> (origen
de la cordillera de los Andes), la formación del <negrita>puente biológico</negrita
> (istmo centroamericano) entre Norte y Suramérica, que hizo de Colombia
un paso obligado de elementos florísticos y faunísticos, y los cambios
climáticos ocurridos en el <negrita>Pleistoceno</negrita>, ha suscitado
la gran <negrita>diversidad ecosistémica</negrita> y la gran riqueza
de <negrita>flora</negrita> y <negrita>fauna</negrita> que hoy se
conocen y que aún falta por descubrir.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Ecosistemas de Colombia</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El 68,89 % del territorio está compuesto por ecosistemas naturales. <br
/>El 23,6 % ha sido transformado en pastos, cultivos, áreas urbanas
y cuerpos de aguas artificiales; el 7,2 % en vegetación secundaria
o rastrojos y solo el 0,2 % en plantaciones forestales. Conoce la
variedad de ecosistemas colombianos<enlace
destino="http://www.ideam.gov.co/documents/11769/222663/SALIDA_FINAL_MNE_08-07-15_1_sombras.pdf/f046815f-ae06-4eab-bf7a-5bc3c4be0af5"
> [VER]</enlace>.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_11_CO_F41D83A58E604AB7BAC9E15201DF52C8">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_11_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-72407E92D6B046B79F31B8F5EA18120E"
>Refuerza tu aprendizaje: Los hábitats terrestres de Colombia</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_11_CO_68CAE66D3BFF423292704DAC95C2B979">
<seccion1Titulo>La región biogeográfica insular</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La región biogeográfica insular comprende las islas en mar abierto
de Colombia. En el mar Caribe están las islas del archipiélago de
San Andrés y Providencia y los bancos y cayos. En el océano Pacífico
está la isla de Malpelo, como región biogeográfica insular. Gorgona
y Gorgonilla son ubicadas como un distrito de la provincia biogeográfica
del Chocó por ser consideradas islas continentales.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_11_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-925E82F0FB824B8BA8DC751ADA6FB78B"
>Características principales de los territorios insulares oceánicos</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_08_11_CO_8C97BF4C99E045098DA6122BF2B7DC6D">
<seccion2Titulo>Territorios insulares oceánicos caribeños</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Esta unidad biogeográfica comprende territorios marinos e insulares
del mar Caribe, como las islas de San Andrés, Providencia, Santa Catalina
y los cayos y bancos. Se localizan al noroccidente de Colombia en
las coordenadas 12º 35' 37'' y 14º 42' de latitud norte y 81º 40'
49'' y 81º 43' 13'' de longitud oeste.</p>
<p>Por su cercanía con Nicaragua, es un territorio en conflicto. En
1928 se definió el Tratado Esguerra-Bárcenas, que fue imputado en
varias ocasiones<enlace
destino="http://historico.elpais.com.co/paisonline/notas/Diciembre132007/esguerra.html"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Una fecha significativa en este conflicto fue el 20 de noviembre
de 2012, con el fallo del Tribunal de la Corte Internacional de Justicia
de La Haya. La Corte Internacional de Justicia de La Haya le reconoció
a Colombia la soberanía sobre los cayos adyacentes al archipiélago
de San Andrés y Providencia, pero perdió cerca del 40 % del mar territorial
que antes tenía. La decisión no ha sido aceptada por el gobierno colombiano<enlace
destino="http://www.cancilleria.gov.co/especiales/haya/boletines.html#nota1"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_08_11_CO_IMG06_small.jpg">
<p>El 20 de noviembre de 2012, el Tribunal de la Corte Internacional
de Justicia de La Haya reconoció la soberanía de Colombia en los cayos
de Albuquerque, Este, Sudeste, Roncador, Serrana, Quitasueño, Serranilla
y Bajonuevo. Para Nicaragua dejó extensas zonas de aguas que rodean
a los cayos de Quitasueño y Serrana. Esto implica la reducción de
área marítima como fuente de recurso pesquero para Colombia.</p>
</imagen>
<p>La isla de San Andrés tiene forma alargada, es de origen volcánico
y presenta diversas <negrita>geoformas</negrita>, como playas, acantilados,
serranías, colinas y cavernas. Providencia y Santa Catalina presentan
topografía escarpadas y empinadas con alturas que superan los 350
m, y áreas litorales coralinas.</p>
<p>El clima es cálido y húmedo con temperaturas medias anuales cercanas
a los <br/>25 ºC. La precipitación media anual es de 1500 mm con régimen <negrita
>monomodal</negrita>, de máximas lluvias en octubre y noviembre, y
un periodo seco prolongado de diciembre a junio.</p>
<p>En cuanto a la porción marina, se destacan ecosistemas de <negrita
>arrecifes coralinos</negrita> y <negrita>praderas de pastos marinos</negrita
>.</p>
<imagen src="CS_08_11_CO_IMG07_small.jpg">
<p>El <negrita>Parque Nacional Natural Old Providence McBean Lagoon</negrita
> se localiza en la isla de Providencia. Fue declarado Reserva de
la Biosfera por la Unesco en 1979. El parque forma parte del Área
de Manejo Especial del Archipiélago de San Andrés, Providencia y Santa
Catalina desde 1996, y de las Áreas Marinas Protegidas del Archipiélago
desde el 2004, con el propósito de proteger la riqueza biótica, marina
y continental del archipiélago.</p>
</imagen>
<p>La porción terrestre se caracteriza por una vegetación de tipo
caribeño-antillano, predomina el bosque transicional entre seco y
húmedo. Para Providencia y Santa Catalina se han reportado especies
endémicas, como la palma <cursiva>Coccothrinax jamaicensis</cursiva
>. Otras especies del género <negritacursiva>Myrica</negritacursiva
> (conocido como <negrita>laurel</negrita>) se encuentra restringida
en la cima del cerro más alto de la isla, donde forma <negrita>matorrales</negrita
>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Fauna de las islas caribeñas</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>En relación con la fauna de vertebrados, se encuentra una especie
de <negrita>murciélago frugívoro</negrita> endémica de la isla de
San Andrés, que es importante en la dispersión de semillas de especies
vegetales silvestres; la <negrita>mirla blanca</negrita> y la serpiente <cursiva
>Coniophanis andresensis</cursiva>. Otras especies fueron introducidas,
como la <negritacursiva>boa constrictor</negritacursiva>, llevada
de Panamá a Providencia para el control de ratas, y la <negrita>tortuga
morroco</negrita> y, empleada para el refuerzo alimentario de la población
humana.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Como base de las actividades humanas, el potencial productivo o
extractivo garantiza una oferta pesquera y agrícola como fuente de
bienestar para la población local. Las islas, por su gran belleza
y fragilidad, y por el equilibrio entre los ecosistemas terrestres
y marinos y el clima tropical, son un potencial para el turismo natural.
Un factor preocupante es que las islas se han convertido en sitios
de paso para el tráfico de drogas y armas.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_11_CO_DAD66146970049F3BA7E26F9D4FDF4DE">
<seccion2Titulo>Territorios insulares oceánicos del Pacífico</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La provincia insular oceánica del Pacífico comprende la porción
terrestre y marítima de la isla de Malpelo, como único distrito de
esta provincia, por ser una isla oceánica separada del continente.
Se ubica a 260 millas náuticas en línea recta del puerto de Buenaventura.
Su tamaño es de 1,2 km<superindice>2</superindice>. Está localizada
sobre la dorsal de Malpelo a 03º 51' 07'' de latitud norte y a 85º
35' 40'' de longitud oeste.</p>
<imagen src="CS_08_11_CO_IMG08_small.jpg">
<p>La morfología de la isla es producto de la erosión marina, las
precipitaciones y los fuertes vientos, lo que diferencia ecosistemas
de litorales rocosos, formaciones coralinas y fondos rocosos.</p>
</imagen>
<p>Por la influencia de las <negrita>corrientes de Humboldt</negrita
> al sur y de <negrita>California</negrita> al norte, por temporadas
se forma una alta condensación de humedad con la presencia de nubes,
lo que causa frecuentes lluvias. Por lo anterior y por sus aguas cálidas
tropicales, cuya temperatura superficial oscila entre 26 y 27 ºC,
este territorio es fértil y se convierte en paso obligado de peces
y mamíferos que migran entre estas corrientes.</p>
<p>Por estar aislada del continente, la isla de Malpelo presenta especies
endémicas, como el <negrita>cangrejo terrestre</negrita>, el <negrita
>lagarto</negrita> y el <negrita>gecko</negrita>. También se han registrado
63 especies de aves residentes, migratorias y transitorias, entre
los que sobresalen el famoso <negrita>piquero enmascarado</negrita
> y las gaviotas nocturnas.</p>
<imagen src="CS_08_11_CO_IMG09_small.jpg">
<p>Las aguas abiertas y claras que rodean la isla presentan una productividad
moderada por la confluencia de las corrientes del norte y del sur,
por lo que favorece las migraciones de grandes bancos atuneros y la
convierte en un área importante de pesca.</p>
</imagen>
<p>Entre las 13 especies de mamíferos marinos se destacan los <negrita
>delfines nariz de botella</negrita> y la <negrita>ballena jorobada</negrita
>.</p>
<p>La vegetación es escasa y primitiva, pero importante para la supervivencia
de varias especies de fauna terrestre. Está especialmente compuesta
por <negrita>algas</negrita>, <negrita>líquenes</negrita>, <negrita
>musgos</negrita>, algunas <negrita>gramíneas</negrita>, <negrita
>leguminosas arbustivas</negrita> y <negrita>helechos</negrita> (ocho
especies en total). </p>
<p>Por presentar una gran <negrita>diversidad</negrita> y <negrita
>abundancia biológica</negrita> fue declarada Santuario de Fauna y
Flora en 1995 por el gobierno colombiano, y en el 2005 fue ampliada
el área marina, siendo una de las mayores reservas submarinas del
mundo. En el 2006 la Unesco la declara como “Sitio de Patrimonio Mundial
Natural”. Actualmente está reservada para la investigación y la conservación<enlace
destino="http://www.parquesnacionales.gov.co/PNN/portel/libreria/php/decide.php?patron=01.02290502"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_08_11_CO_IMG10_small.jpg">
<p>El tiburón martillo es víctima de los barcos pesqueros que irrumpen
ilegalmente en aguas protegidas para abastecerse de la carne, pero
principalmente de las aletas, las cuales tienen un alto valor en el
mercado asiático.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_11_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-AFFE5AD1E46A4E77AA4831FFFA59781C"
>Compara aspectos biogeográficos de los territorios insulares</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_11_CO_E1ACFC45D58642C0A0D5409441B14270">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_11_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-037B5442C54C4D8DB964BCAC16C76BE5"
>Refuerza tu aprendizaje: La región biogeográfica insular</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_11_CO_F3A73A369956403E90AE87FB64CE57F7">
<seccion1Titulo>Las regiones biogeográficas del Caribe y del Pacífico</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Las provincia biogeográficas del Cinturón árido pericaribeño, Macizo
de la Sierra Nevada de Santa Marta y del Chocó-Magdalena presentan
características propias en cuanto a clima, geomorfología, relieve
y albergan ecosistemas y hábitats únicos con una biota adaptada a
estas condiciones. </p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_11_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-984B27084F144A6D8EA4E6D2E8C91DF3"
>Conceptos centrales para comprender las regiones biogeográficas de
Colombia</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_08_11_CO_E1ACFC45D58642C0A0D5409441B13169">
<seccion2Titulo>Cinturón árido pericaribeño</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A esta provincia biogeográfica corresponden las planicies costeras
del <negrita>litoral Caribe</negrita>, el conjunto de sus <negrita
>serranías</negrita> y los planos de inundación de las <negrita>cuencas</negrita
> bajas de los <negrita>ríos Magdalena</negrita>, <negrita>Cauca</negrita
>, <negrita>Cesar</negrita> y <negrita>Sinú</negrita> en el norte
de Colombia. Comprende la alta y baja <negrita>Guajira</negrita>,
bajo César, Ariguaní, Santa Marta y los enclaves de montes de María
y Piojó, Macuira y Delta del Magdalena<enlace
destino="http://www.crautonoma.gov.co/documentos/mallorquin/diagnostico/CaractBiolSistem.pdf"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>El clima es <negrita>cálido y seco</negrita> como influencia de
los <negrita>vientos alisios</negrita> del noreste con un solo régimen
de lluvias y periodos prolongados de sequía. Las zonas más húmedas
se localizan en áreas inundadas de la parte norte de la cordillera
Central, lo que favorece el crecimiento de pastos aptos para la ganadería,
siendo este un renglón importante de la economía en las sabanas de
Córdoba y Sucre.</p>
<p>Entre la media y alta Guajira, a partir de los 11º de latitud norte,
predomina el <negrita>bioma</negrita> de <negrita>desierto</negrita
>, que es la zona más árida de Colombia. Se caracteriza por fuertes
vientos la mayor parte del año, lo que genera alta evaporación, temperaturas
elevadas, de 28 a 35 ºC y precipitaciones escasas.</p>
<p>La vegetación natural varía desde matorrales, bosques secos y sabana
a bosques húmedos y manglares en el litoral.</p>
<imagen src="CS_08_11_CO_IMG11_small.jpg">
<p>En el extremo norte de la alta Guajira emerge la <negrita>serranía
de La Macuira</negrita>, formación montañosa que alcanza 800 m de
altitud. La vegetación responde al <negrita>gradiente</negrita> de
humedad desde lo árido con menos de 200 mm de precipitación, hasta
800 mm en la montaña, con el <negrita>bosque de niebla</negrita>.
Se caracteriza por ser un <negrita>bosque achaparrado</negrita>, rico
en epífitas, musgos y bromelias, que atrapan la neblina proveniente
de los vientos del mar Caribe cargados de humedad, que se condensan
en la cimas de la serranía.</p>
</imagen>
<p>Predominan los <negrita>bosques subxerofíticos</negrita> de pequeño
porte, con predominio de leguminosas, como el <negrita>trupillo</negrita
>, <negrita>dividivi</negrita>, <negrita>cactáceas</negrita> y <negrita
>caparidáceas</negrita>.</p>
<imagen src="CS_08_11_CO_IMG12_small.jpg">
<p>El <negrita>dividivi</negrita> es una especie que crece de forma
silvestre y es resistente al <negrita>déficit hídrico</negrita>. Es
una <negrita>planta nativa</negrita> y propia de la cultura <negrita
>wayú</negrita> de La Guajira. Cada año celebran las fiestas del dividivi,
en el que resaltan la historia, la cultura y la economía de la región.
De la semilla producen taninos, aunque en la actualidad lo han sustituido
por tintes sintéticos. Además se le atribuyen propiedades medicinales.</p>
</imagen>
<p>En relación con la fauna se resalta una <negrita>subespecie</negrita
> de <negrita>perdiz</negrita>, que se registra como endémica en inmediaciones
de Santa Marta. Se utiliza para la caza deportiva o de subsistencia
en algunas zonas y también se ha visto afectada por el uso creciente
de <negrita>pesticidas</negrita> en los cultivos agrícolas y por la
fumigación a cultivos ilícitos, lo que la cataloga en una especie
amenazada. Las actividades económicas de la población están vinculadas
a la <negrita>crianza de chivos</negrita>, principalmente en La Guajira,
además porque forma parte del contexto cultural y cosmogónico de la <negrita
>etnia wayú</negrita>.</p>
<imagen src="CS_08_11_CO_IMG13_small.jpg">
<p>Un renglón importante en la economía de la zona es la extracción
de minerales, como la sal en Manaure (en la fotografía), de carbón
mineral, la explotación de petróleo y gas natural, y la ganadería
intensiva.</p>
</imagen>
<p>El Caribe es una región rica en <negrita>minerales</negrita> y
recursos, que generan grandes dividendos al país. Paradójicamente,
es la región que registra los mayores índices de desnutrición y mortalidad
de infantes, dada la pobreza absoluta a la que ha sido sometida.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La sequía de La Guajira</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Desde hace tres décadas se ha desarrollado en la costa norte de
Colombia la minería de <negrita>carbón</negrita> a cielo abierto.
En el proceso de <negrita>extracción, transporte y embarque</negrita
> han utilizado las fuentes <negrita>hídricas</negrita> de La Guajira,
lo que ha generado, en la actualidad, impactos y conflictos ambientales
por el agua. Sumado a esto, la disminución de lluvias por el <negrita
>fenómeno de El Niño</negrita> ha tenido graves efectos en la seguridad
alimentaria y de salud de la población y en el sector agrícola y ganadero.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_11_CO_D98A4F2E48E647D396E84FBE3F09CEEC">
<seccion2Titulo>Macizo de la Sierra Nevada de Santa Marta</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La provincia de la Sierra Nevada de Santa Marta es un macizo aislado
de la cordillera Oriental de los Andes y es la montaña costera más
alta del mundo. Presenta todos los pisos térmicos existentes en Colombia,
ecosistemas diversos y gran riqueza histórica y cultural<enlace
destino="http://www.ideam.gov.co/web/ecosistemas/sierra-nevada-santa-marta"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>La Sierra Nevada de Santa Marta se ubica entre las coordenadas
10º 01' 05'' y 11º 20' 11'' latitud norte y 72º 36' 16'' y 74º 12'
49'' longitud oeste. Se eleva abruptamente desde las costas del mar
Caribe y a tan solo 42 km alcanza una altura de 5775 m en el pico
Colón.</p>
<imagen src="CS_08_11_CO_IMG14_small.jpg">
<p>Los ecosistemas que se encuentran en la Sierra Nevada de Santa
Marta son: bosque húmedo, bosque seco, bosque montano, páramo y nieves
perpetuas. En la imagen, se ve el pico Guardián, cuya altitud es de
5235 m.</p>
</imagen>
<p>Esta provincia es una <negrita>fuente hidrológica y biológica</negrita
> por ser la principal fábrica de agua de la costa norte de Colombia,
en la que <negrita>nacen</negrita> aproximadamente <negrita>30 cuencas
hidrográficas</negrita> que abastecen a municipios de los departamentos
del <negrita>Magdalena</negrita>, <negrita>Cesar</negrita> y <negrita
>La Guajira</negrita>.</p>
<p>El <negrita>clima</negrita> es húmedo por el flanco norte, seco
por el flanco oriental e intermedio por el flanco occidental. La planicie
que rodea el macizo presenta un clima cálido y seco. Las lluvias tienen
una distribución bimodal.</p>
<p>La <negrita>vegetación</negrita> comprende una transición, que
va desde las selvas húmedas y cálidas de las tierras bajas, a los
bosques nublados de montaña, los páramos y las nieves perpetuas. Tiene
gran afinidad con la <negrita>biota</negrita> de la cordillera de
los Andes, especialmente con la cordillera Oriental de Colombia, de
Mérida y la costa de Venezuela.</p>
<p>En términos biogeográficos es posible diferenciar <negrita>cinco
distritos</negrita> a saber: los distritos de Guachaca, Aracataca,
Caracolicito, Marocaso y Chumdúa.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Impacto ambiental de la Sierra Nevada
de Santa Marta</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Otra de las riquezas importantes para el capital social de la humanidad,
la constituye su <negrita>población</negrita>. La sierra es la cuna
de los tairona, la más monumental y singular civilización indígena
del país. Allí viven alrededor de 50 000 indígenas de las etnias kogui,
arhuaco, wiwa y kankuamo, y tienen jurisdicción en tres resguardos:
arhuaco, kogui-malayo-arhuaco y kankuamo.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>En la Sierra Nevada de Santa Marta ha ocurrido un proceso de <negrita
>especiación</negrita> en las zonas altas. Mucha de la biota es de
origen andino y es una de las provincias con mayor grado de <negrita
>endemismo</negrita> de fauna y flora del país. Es receptora de numerosas <negrita
>aves migratorias</negrita> provenientes del <negrita>hemisferio norte</negrita
>.</p>
<p>Uno de los distritos que se destacan es el de <negrita>Chundúa</negrita
>, ya que cuenta con un alto número de especies endémicas de fauna
y flora que se encuentran en peligro de extinción, como es el caso
del periquito de Santa Marta, especie importante para la dispersión
de semillas.</p>
<p>La <negrita>cotorra de Santa Marta</negrita> o <negrita>periquito
serrano</negrita> es una especie de ave <negrita>endémica</negrita
> de la Sierra Nevada de Santa Marta. Debido a la pérdida de su hábitat
por deforestación del bosque nublado y al comercio ilegal de esta
especie, su población se ha diezmado. Como un esfuerzo para recuperar
y conservar su población (y de muchas otras especies de aves), se
ha creado la <negrita>Reserva Natural de las Aves El Dorado</negrita
> en el año 2006.</p>
<imagen src="CS_08_11_CO_IMG15_small.jpg">
<p>De la fauna endémica hay nueve especies de mamíferos, entre estos
el <negrita>venado</negrita>, la <negrita>ardilla</negrita> y el <negrita
>ratón silvestre</negrita> y 67 especies de aves, entre las que están
la <negrita>pava</negrita> y el <negrita>tucán</negrita>.</p>
</imagen>
<p>El único género de <negrita>anfibio</negrita> endémico de la sierra
es la rana <cursiva>Geobatrachus</cursiva>, indicadoras del estado
de equilibrio del ecosistema. Esta especie de rana es conocida solo
en la <negrita>vertiente</negrita> noroccidental y occidental de la
Sierra Nevada de Santa Marta, entre los 1550 y 2870 msnm. Es una especie
amenazada por la pérdida de su hábitat, deforestación y prácticas
agrícolas. Esto altera los ecosistemas y genera aumento de insectos
que pueden transmitir enfermedades a los seres humanos.</p>
<p>Entre las <negrita>amenazas y riesgos</negrita> del equilibrio
de esta importante provincia biogeográfica está la tala indiscriminada
del bosque para la colonización. Además en las últimas décadas, el
uso del suelo de la sierra se ha concentrado en los <negrita>cultivos
ilícitos</negrita>, lo que ha generado una serie de problemas ambientales
asociados, como las <negrita>fumigaciones</negrita> indiscriminadas,
que se evidencia en la pérdida del más del 80 % de la cobertura vegetal
boscosa y con ello la <negrita>erosión</negrita>, la sedimentación
y <negrita>contaminación</negrita> de las cuencas hidrográficas. Hoy
se considera en peligro su gran diversidad biológica, y con esto la
salud de los pobladores, al estar seriamente amenazado el equilibrio
ecológico del macizo.</p>
<p>Por otra parte, el desplazamiento forzoso de los indígenas a las
partes altas de la sierra, les impide el acceso a las zonas templadas,
cálidas y a la zona costera. Esto les limita la posibilidad de ejercer
el <negrita>manejo tradicional</negrita> de los ecosistemas desde
sus <negrita>cosmogonías</negrita>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Tráfico de especies silvestres</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Luego del tráfico de drogas y de armas, el <negrita>tráfico de
especies en peligro de extinción</negrita> está en el tercer renglón
de impacto económico. Las autoridades ambientales registraron entre
enero a abril del 2015 la incautación de 13 644 ejemplares de fauna
silvestre. Además señalan que el tráfico ilegal de flora es mayor
en los departamentos de Sucre, Córdoba, Cauca, Boyacá, Atlántico y
Magdalena, y consiste principalmente en la tala de árboles nativos
y endémicos para comercializar la madera.</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_11_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-7061280453E34DF69D77CC13E1040355"
>Reconoce las diferencias biogeográficas de la región Caribe</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_11_CO_482EF44E7975426EAB8D1B85DDF179A5">
<seccion2Titulo>Provincia del Chocó-Magdalena</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El sector del Chocó se extiende desde la provincia del Darién en
Panamá hasta la provincia del Oro en Ecuador. Es una región con alto
endemismo y centro de origen de muchos de los elementos que componen
la <negrita>selva húmeda cálida</negrita>, las <negrita>sabanas</negrita
> y los <negrita>bosques subandinos</negrita>, que tienen relación
con la Amazonia<enlace
destino="http://tux.uis.edu.co/labsist/docencia/informes/20070-2011/biogeografia/chocobiogeograficoII.pdf"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Es una zona de alta prioridad de conservación mundial debido a
su diversidad biológica y endemismos, que aún están sin explorar,
razón por la que es considerada patrimonio nacional.</p>
<p>Esta gran provincia está conformada por dos regiones:</p>
<table border="1"><caption>Regiones de la provincia Chocó-Magdalena</caption>
<colgroup><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>Chocó biogeográfico</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Región magdalenense</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>Integrada por los territorios oceánicos del Pacífico, incluyendo
las islas de Gorgona y Gorgonilla, las zonas costeras, las serranías
de Darién, Baudó, el Urabá, los valles de los ríos Sinú y San Jorge.</td>
<td>Se extiende por los valles interandinos de los ríos Magdalena,
Cauca, Nechí y Lebrija, entre otros, y por el noreste del país con
el Catatumbo.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Es una de las zonas más lluviosas y húmedas del planeta. Presenta
vegetación de <negrita>selva húmeda tropical</negrita> del piso térmico
cálido, con una fauna y flora altamente diversificada. El <negrita
>distrito Utría</negrita> encierra cuatro de los ecosistemas más productivos
y, a la vez, más frágiles del planeta: formaciones coralinas, manglares,
selva húmeda tropical y el ecosistema marino.</p>
<imagen src="CS_08_11_CO_IMG16_small.jpg">
<p>En la bahía Sapzurro, cerca de Capurganá (Chocó), las cristalinas
aguas están rodeadas de las montañas de la serranía del Darién. Es
una zona ideal para el buceo, por su profundidad de hasta 30 metros.</p>
</imagen>
<p>En el sector chocoano resalta el alto grado de endemismo y diversidad
de fauna.</p>
<table border="1"><caption>Diversidad del Chocó biogeográfico</caption>
<colgroup><col width="22*"/><col width="76*"/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td><negrita>Anfibios</negrita></td>
<td>Se ha llegado a coleccionar en una sola localidad del Chocó hasta
70 especies de la clase <negrita>Anura</negrita>. Entre estas están
las ranas venenosas del género <negrita>Dendrobates</negrita>. Se
han registrado 185 especies de anfibios, como el <negrita>sapo gigante</negrita
> y la <negrita>rana arlequín</negrita>.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Reptiles</negrita></td>
<td>Hay 192 especies, entre las que resaltan el <negrita>tulisio</negrita
>y la <negrita>falsa mapaná</negrita>.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Aves</negrita></td>
<td>577 especies y el mayor endemismo en el mundo con más de <negrita
>100 taxa</negrita>. Entre las aves se puede citar la chorola del
Baudó y el <negrita>pichilingo chocoano</negrita>.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Mamíferos</negrita></td>
<td>Entre las más de 100 especies sobresalen la danta, el murciélago
y los roedores cavadores endémicos de la provincia del Darién. </td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Flora</negrita></td>
<td>La riqueza de flora entre especies y géneros identificadas en
la provincia biogeográfica del Chocó se ha calculado entre 7000 y
8000 especies superiores. La más abundante es la familia Orchidaceae.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<imagen src="CS_08_11_CO_IMG17_small.jpg">
<p>La <negrita>rana arlequín</negrita> se encuentra en peligro de
extinción por la pérdida de su hábitat natural. Los anfibios son especies
adaptadas a ambientes húmedos y sombríos, que con la pérdida de cobertura
arbórea quedan en riesgo.</p>
</imagen>
<p>En la <negrita>región magdalenense</negrita> los grupos faunísticos
tienen afinidades con la fauna chocoana. Se han registrado 40 especies
de anfibios anuros y 107 especies de reptiles. Entre estos últimos
se destacan la <negrita>tortuga carranchina</negrita>, la <negrita
>babilla</negrita> y la <negrita>icotea</negrita>, que se encuentran
amenazadas debido al comercio ilícito. Además, se ha registrado diferenciación
de mamíferos y aves entre las dos orillas del Magdalena.</p>
<p>Unas de las especies endémicas de la zona es el <negrita>tití gris</negrita
> en el distrito de Nechí, y el <negrita>tucán</negrita>, que se encuentra
desde el norte del Chocó hasta las bases de la Sierra Nevada de Santa
Marta y llega hasta el Catatumbo.</p>
<imagen src="CS_08_11_CO_IMG18_small.jpg">
<p>La provincia del Magdalena es una planicie profusamente irrigada
por las aguas de los ríos Magdalena, Cauca, Sinú y Cesar, conocida
como la <negrita>depresión Momposina</negrita>. Es un intrincado sistema
de <negrita>humedales</negrita> como las <negrita>ciénagas</negrita
>, <negrita>lagunas</negrita> y <negrita>arroyos</negrita>, unos son
permanentes y otros están sometidos a la estacionalidad de las lluvias.
Ofrece a sus pobladores productos como recursos pesqueros, hídricos,
forestales, forrajeros, entre otros.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>La Gorgona, isla continental</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Por muchos aspectos, Gorgona se considera una isla continental
más que oceánica. Está separada por la plataforma continental por
un estrecho de 5 km, que alcanza profundidades superiores a los 200
m. Se caracteriza por el alto grado de endemismo en vertebrados. Además,
pasó de ser un centro penitenciario a ser declarado Patrimonio de
la Humanidad<enlace
destino="http://www.eltiempo.com/estilo-de-vida/viajar/gorgona-una-isla-cargada-de-historia-y-maravillas-naturales-/14111796"
> [VER]</enlace>.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Gran parte de la provincia Chocó-Magdalena padece el conflicto
de la violencia política y del impacto minero, principalmente por
la extracción de oro. Esto ha causado el desequilibrio socioeconómico
y cultural de las comunidades étnicas, afrodescendientes y campesinas.</p>
<imagen src="CS_08_11_CO_IMG19_small.jpg">
<p>La minería de oro se practica a cielo abierto, lo que ocasiona
la eliminación de la capa vegetal, la <negrita>degradación</negrita
> del suelo, la sedimentación de las fuentes hídricas, la <negrita
>contaminación</negrita> de los ríos por mercurio y plomo y la pérdida
de la <negrita>biota</negrita>.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_11_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-5844860B7C6A44D198DABD7AB825562D"
>Comprende las principales cualidades biogeográficas de la región
Pacífico</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_11_CO_4493BD142A194185B3E043CF97039DC2">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_11_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-00E911A66F6B4FC29E3EBB9553C1933C"
>Refuerza tu aprendizaje: Las regiones biogeográfica del Caribe y
del Pacífico</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_11_CO_6ADA1D45D2424CECBFA57E331D2E83A0">
<seccion1Titulo>Las regiones biogeográficas del Oriente</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Bajo el cinturón de nubes de la cordillera Oriental se extiende
una vasta llanura que comprende el piedemonte llanero, la altillanura
plana y ondulada, la llanura de inundación y la selva amazónica. Es
un complejo ecosistémico representado en 17 distritos biogeográficos,
de los cuales se referencia los más representativos en las provincias
de la Orinoquia y de la Guyana.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_11_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-962BC2C97AD24EAFB5584313D3ED46F3"
>Biogeografía de la zona oriental</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_08_11_CO_4493BD142A194185B3E043CF97038CB1">
<seccion2Titulo>Provincia de la Orinoquía</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Esta provincia comprende los distritos de Arauca-Apure, Casanare,
Sabanas Altas y el distrito de Maipures. Se incluye también los distritos
biogeográficos de piedemonte: Casanare-Arauca y Meta.</p>
<p>Se conoce con el nombre de llanos orientales, una inmensa llanura
de casi <negrita>50 millones de hectáreas</negrita> compartidas con
Venezuela. Predominan sabanas que están entre los 100 y 500 m, y tiene
un clima relativamente homogéneo. Se registran temperaturas entre
los 23 y 30 ºC y precipitaciones promedio anual entre 1000 y 2500
mm al año. Los periodos de sequía son prolongados, alternan con lluvias
torrenciales.</p>
<imagen src="CS_08_11_CO_IMG20_small.jpg">
<p>Los llanos orientales se caracterizan por el predominio de vegetación
de sabana con especies adaptadas al estrés provocado por la sequía
de los cálidos veranos y al exceso de humedad.</p>
</imagen>
<p>Al suroriente del río Meta se desarrolla la <negrita>altillanura</negrita
> o <negrita>llanura bien drenada</negrita>, con veranos intensos
hasta de nueve meses de duración, lo que provoca incendios frecuentes.
El suelo es pobre en nutrientes, pues son suelos ácidos y con bajos
contenidos de carbono y nitrógeno. Predominan pastos entremezclados
con otras gramíneas y algunos arbustos con hojas ricas en sílice y
tallos gruesos con espeso corcho, lo que los hace resistentes a los
incendios. Conoce la diversidad de flora y fauna de la Orinoquia<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/faunayflora/orinoco/orinoco6a.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
<table border="1"><caption>Diversidad en la provincia de la Orinoquia</caption>
<colgroup><col width="25*"/><col width="74*"/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td><negrita>Anfibios</negrita></td>
<td>Se han registrado <negrita>28</negrita> especies. Se destacan
las variedades de ranas <cursiva>Bufo granulosus</cursiva>, <cursiva
>Hyla crepitans</cursiva>, <cursiva>Hyla rostrata</cursiva>, <cursiva
>Leptodactylus bolivianus</cursiva> y <cursiva>Pseuchs paradoxus</cursiva
>.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Reptiles</negrita></td>
<td>Hay <negrita>119</negrita> especies, entre ellos el <negrita>caimán</negrita
> del Orinoco, que se encuentra en peligro de la extinción.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Aves</negrita></td>
<td>Se han registrado <negrita>644</negrita> especies, entre las endémicas
están el <negrita>garzón soldado</negrita> y la <negrita>corocora</negrita
>. Durante la estación lluviosa se forman espejos de agua, que atrae
aves, residentes y migratorias, para alimentarse.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Mamíferos</negrita></td>
<td>El armadillo de la sabana (ocarro), la ardillita, el venado sabanero,
oso palmero y <negrita>capibara o chigüiro</negrita>, entre otros. </td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Flora</negrita></td>
<td>A lo largo de los ríos y caños crecen pequeñas franjas de bosque
de galería, ecosistemas dominados por palma de <negrita>moriche</negrita
> y canangucha mezclada con árboles maderables, como el tablón y el
palosangre, y otras palmas.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<imagen src="CS_08_11_CO_IMG21_small.jpg">
<p>La carne de chigüiro y las plumas de garza se han empleado como
recurso económico en la Orinoquia, donde se concentran poblaciones
silvestres abundantes. Sin embargo, han sido afectadas por la sobreexplotación
y las sequías<enlace
destino="http://ciencias.bogota.unal.edu.co/fileadmin/content/icn/publicaciones/bibliotecajjt/CHIGUIROS_Agosto_30_de_2014_E-book.pdf"
> [VER]</enlace>.</p>
</imagen>
<p>En la provincia de la Orinoquia se presentan lluvias entre marzo
y noviembre, y un corto verano entre diciembre a febrero. La vegetación
de este tipo de sabana está dominada por densos pajonales y pastizales
tolerantes a las inundaciones.</p>
<imagen src="CS_08_11_CO_IMG22_small.jpg">
<p>En un paisaje extenso y plano en las sabanas de Casanare y Arauca
(200 m) con escasa pendiente y alta precipitación, factor clave en
la formación de los ecosistemas de <negrita>llanura de inundación</negrita
>.</p>
</imagen>
<p>En la provincia de la Orinoquía convergen factores ambientales,
históricos y culturales, que dan origen a diversas formas de uso de
los ecosistemas.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Amenazas para las sabanas</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Desde el último cuarto de siglo XX, en las sabanas orientales se
ha producido gran incremento en el sector de la ganadería extensiva,
la acuicultura, la explotación de hidrocarburos y la agricultura,
con extensas plantaciones de palma africana, caucho, pino caribea
y arrozales. Se han acelerado procesos de transformación del paisaje,
alterando el frágil equilibrio de estos ambientes.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>En la expansión de la frontera agrícola se han <negrita>deforestado</negrita
> los <negrita>bosques de galería</negrita> y <negrita>morichales</negrita
>, se han ido perdiendo los hábitats de muchas especies de fauna y
se ha afectado la conservación de ríos y caños. La intervención sobre
esta provincia debe estar dentro de los planes integrales de manejo
de los recursos naturales.</p>
<imagen src="CS_08_11_CO_IMG23_small.jpg">
<p>Es importante preguntarse si se tiene realmente el conocimiento
suficiente para determinar la magnitud del impacto que causan los
sistemas industrializados de producción. Se carece de la tecnología
y el conocimiento ancestral que permitan aprovechar los recursos sin
afectar el equilibrio ecológico de la región.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_11_CO_6F14A7BF3A0D425384207F1257DFFD00">
<seccion2Titulo>Provincia de la Guyana</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La provincia de la Guyana comprende los distritos de selvas del
norte de Guaviare, Ariari-Guayabero, Macarena, Complejo Vaupés y Yarí-Mirití.
Incluye las cuencas de los ríos Guaviare, Inírida, Vaupés, Apaporis
y Mirití Paraná<enlace
destino="http://hispanicasaber.planetasaber.com/AtlasOnline/?idSigma=691779&amp;latitud=1.36451005935669&amp;longitud=-72.6626281738281&amp;idMapType=1&amp;idMapa=8&amp;idFont=101&amp;hotName=Salto%20de%20Chiribiquete&amp;idPicto=0&amp;linked=false"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>La provincia de la Guyana es un paisaje de <negrita>transición
entre las sabanas y la selva amazónica</negrita>. Conformada por montañas
tabulares, bordeadas por barrancas y quebradas casi verticales de
gran altura, y sobre las mesetas de suelos ondulados crece vegetación
de sabana de gran riqueza endémica.</p>
<p>Sobresalen afloramientos rocosos, montañas, mesetas, cerros y colinas
a manera de “islas” conocidos como <negrita>tepuyes</negrita> que,
por lo general, están circundados por bosques secos y sabanas.</p>
<imagen src="CS_08_11_CO_IMG24_small.jpg">
<p>En Colombia, los tepuyes aparecen dispersos; se destacan la serranía
de Chiribiquete y la sierra de la Macarena. En la imagen, Caño Cristales,
el río de los siete colores, en la sierra de la Macarena.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Parque Nacional Natural Serranía de Chiribiquete</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Es el parque natural más grande del país con 1300000 hectáreas.
Geológicamente, pertenece a la <negrita>formación Roraima</negrita
> y al <negrita>escudo Guyanés</negrita>. Sus esplendorosas e imponentes
rocas contrastan la llanura con la montaña. Chiribiquete es un sitio
de gran valor ecológico, biológico y natural localizado en un <negrita
>tepuy</negrita> amazónico, totalmente aislado y primigenio. Sobresale
además su arte pictográfico y sus características arqueológicas<enlace
destino="http://www.eltiempo.com/estilo-de-vida/ciencia/tesoro-arqueologico-en-el-parque-natural-chiribiquete/16060816"
> [VER]</enlace>.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>La provincia de la Guyana es de gran importancia porque <negrita
>regula la estabilidad del clima mundial</negrita> y alberga numerosas
especies silvestres. Por las características geográficas son lugares
de difícil acceso, por esta razón los ha mantenido en buenas condiciones
de conservación, pero a la vez ha sido impedimento para la investigación.</p>
<p>Su relieve es de sabana de altillanura y planicies con suelos arenosos
del <negrita>escudo Guayanés</negrita>. Es el más desconocido y sorprende
por su composición florística y endemismos. Debido a la escasa cobertura
de gramíneas y a la falta de estacionalidad anual, algunos autores
prefieren denominarla seudosabanas sobre arenas blancas.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Estrella fluvial del Inírida</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Allí confluyen los ríos Guaviare, Inírida y Atabapo, que desembocan
en el río Orinoco. Presentan un <negrita>subsuelo</negrita> rico en
oro y coltán. Para proteger la <negrita>estrella fluvial de Inírida</negrita
> de actividades extractivas fue declarada como <negrita>Sitio Ramsar
de Importancia Internacional</negrita>, una extensión de 253 000 hectáreas,
el 8 de julio de 2014<enlace
destino="http://www.alisos.net/index.php/es/sostenibilidad20/7-medio-ambiente-y-naturaleza/6457-estrella-fluvial-del-inirida-sexto-sitio-ramsar-en-colombia"
> [VER]</enlace>.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>La fauna ha sido poco estudiada, se registra en los ríos de esta
provincia 191 especies de peces, de las cuales ocho son <negrita>endémicas</negrita
>, y en su mayoría ornamentales o de acuario, la <negrita>ranita de
cristal</negrita>, la <negrita>rana gigante</negrita> y el <negrita
>copetón</negrita>.</p>
<p>Esta provincia está habitada por pueblos indígenas de las etnias
piaroa, puinave, sikuani, curripacos y cubeos. La fuente principal
de alimentación y sustento son el pescado, frutos y semillas silvestres
y el cultivo de frutales, como piña y yuca brava, básicos en su dieta.
Los suelos, al ser arenosos y poco fértiles, no son aptos para la
agricultura, por lo que realizan prácticas de quemas controladas de
vegetación para plantar sobre las cenizas. </p>
<p>Serias amenazas acechan esta provincia, como la exploración minera
y de hidrocarburos, la acelerada deforestación, la caza ilegal, la
tenencia de la tierra y la exportación de más de cien especies de
peces ornamentales a países como Estados Unidos, República Checa,
Birmania y Japón.</p>
<imagen src="CS_08_11_CO_IMG25_small.jpg">
<p>Las amenazas y riesgos a los que está sometida la provincia de
la Guyana y los pueblos indígenas que la habitan, principalmente cerca
de la frontera con Venezuela entre Vichada y Guainía, son la explotación
minera de coltán, oro y tungsteno, en la fotografía<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=124341&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
</imagen>
<p>Una de las más grandes amenazas de la sierra de la Macarena ha
sido el proceso de colonización, desde que se inició la exploración
petrolera a comienzos de la década de los sesenta. Con la apertura
de las trochas de prospección se inició el proceso de colonización
más destructor que se haya tenido noticia en la historia del país.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_11_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-9A7C64E440664F4F9EF69EC3BEB94809"
>Reconoce la biogeografía de la región Orinoquia</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_11_CO_4D2FAE413402435AA61214389D610BFE">
<seccion2Titulo>Provincia de la Amazonía</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La provincia de la Amazonia es un complejo de enorme diversidad
por el pasado geológico y la presencia de numerosos ríos que constituyen <negrita
>barreras</negrita> importantes para la <negrita>dispersión</negrita
> de muchas especies<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=7898&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>En la Amazonia colombiana está presente el gran bioma de bosque
húmedo tropical. Se caracteriza por las altas precipitaciones la mayor
parte del año y alta humedad. El dosel forestal alcanza los 30 m de
altura y se pueden encontrar hasta 80 tipos de plantas diferentes
por hectárea. </p>
<p>Aunque tiene la apariencia de una llanura homogénea, hay gran riqueza
de biomas y ecosistemas<enlace
destino="http://siatac.co/image/image_gallery?uuid=d7df4f04-ab84-4cc8-a69b-f1ca76ce5edc&amp;groupId=762&amp;t=1357934741580"
> [VER]</enlace>:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Orobiomas</negrita>: van desde el flanco oriental
de la <negrita>cordillera</negrita> de los Andes.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Heliobiomas</negrita>: áreas de alta influencia
acuática como las <negrita>llanuras aluviales</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Peiniobiomas</negrita>: áreas de <negrita
>altillanura</negrita>, en las sabanas del Yarí y la Fuga.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Las dos terceras partes de los <negrita>bosques</negrita> naturales
de Colombia se encuentran en la provincia biogeográfica de la Amazonia
y contribuyen a la <negrita>estabilidad climática</negrita> de Colombia
y el mundo. Los bosques amazónicos <negrita>retienen la humedad</negrita
> transportada por el viento hacia la cordillera Oriental, lo que
posibilita la oferta de <negrita>agua</negrita> a la región Andina
y Caribe, zonas que concentran el mayor porcentaje de la población
de Colombia.</p>
<imagen src="CS_08_11_CO_IMG26_small.jpg">
<p>En la imagen se aprecia un encuentro de los dos tipos de aguas:
ríos de aguas blancas y de aguas oscuras.</p>
</imagen>
<table border="1"><caption>Ríos de la Amazonia</caption><colgroup><col/>
<col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>Ríos de aguas blancas</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Ríos de aguas oscuras o ríos negros</negrita
></td>
</tr>
<tr>
<td>Son ríos de origen andino, cargados de <negrita>sedimentos</negrita
> (arenas y limos), que le dan un color amarillento al agua.<br/>Por
ejemplo, Amazonas, Putumayo, Caquetá.</td>
<td>Son ríos de origen amazónico, transportan grandes cantidades de <negrita
>materia orgánic</negrita>a. La descomposición de la hojarasca les
da un color oscuro al agua. Son pobres en nutrientes y con pH ácido.<br
/>Por ejemplo, ríos Apaporis, Mirití Paraná, Yarí.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Los ríos también forman <negrita>humedales</negrita> con distintas
características, según el tipo de aguas que lo conforman:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Várzeas</negrita>: se forman en planicies
inundables por los ríos de aguas blancas. Constituyen suelos ricos
en nutrientes, donde crecen especies vegetales, como el buchón y la
victoria regia.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Igapó</negrita>: se forman en planicies inundadas
por ríos de aguas negras. Crecen especies de plantas adaptadas a aguas
ácidas, como la marama, sangretoro y la palma canangucha.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>En relación con los <negrita>suelos</negrita>, existe un variado
mosaico con <negrita>diferentes grados de fertilidad y drenaje</negrita
>. Por ejemplo, <negrita>suelos de origen sedimentario</negrita> aportado
por los ríos de origen andino, que son más o menos fértiles, y suelos
ubicados en planos de inundación de los ríos de origen amazónico,
con baja a muy baja fertilidad. Se destacan cuerpos de suelo como
lugares de singular importancia dentro del ecosistema, como son los <negrita
>salados</negrita> y las <negrita>tierras negras</negrita>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Salados y Terra Preta</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p><negrita>Salados</negrita> amazónicos: son lugares importantes
donde se acumulan sales y otros elementos que atraen especies animales,
como las dantas y guacamayas. El conocimiento de estas formaciones
es importante para entender relaciones ecosistémicas.</p>
<p><negrita>Tierras negras</negrita>: también denominadas <negritacursiva
>Terra preta do Indio</negritacursiva>; son suelos que los pobladores
precolombinos, hace aproximadamente de 500 a 2000 años atrás, transformaron
de suelos de baja fertilidad a suelos muy fértiles. Presentan alta
resistencia a la descomposición de la materia orgánica y gran capacidad
para retener nutrientes y agua, por lo que muestran patrones sostenibles
y eficientes del uso de la tierra. Actualmente, incluidas en programas
de investigación para el desarrollo de nuevos modelos de <negrita
>agricultura sostenible</negrita><enlace
destino="http://www.css.cornell.edu/faculty/lehmann/research/terra%20preta/terrapretamain.html"
> [VER]</enlace>.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>En cuanto a la fauna, se han registrado 152 especies de <negrita
>anfibios</negrita>, con un gran porcentaje de endemismo. Las especies
más representativas de esta región son el sapo lechoso y el sapo cucurú.</p>
<p>Entre los <negrita>reptiles</negrita> existen 187 especies, cabe
mencionar el cocodrilo negro, el más grande del mundo, y la tortuga
charapa, la especie de agua dulce más grande, que forma parte de la
dieta de comunidades indígenas y campesinas.</p>
<p>Entre los <negrita>mamíferos</negrita> acuáticos se destaca tres
de las cuatro especies de agua dulce: manatí, delfín de río y bufeo.</p>
<imagen src="CS_08_11_CO_IMG27_small.jpg">
<p>El delfín rosado o bufeo es el delfín más grande de río. La coloración
de su cuerpo varía con respecto a la edad. Uno de sus hábitats es
el río Caquetá, donde actualmente hay dragas para la extracción de
oro, que ponen en riesgo esta especie.</p>
</imagen>
<p>En la selva húmeda tropical, los <negrita>micos</negrita> son los
mamíferos terrestres más amenazados por la cacería y la pérdida y
fragmentación de su hábitat. Entre los primates endémicos está el
sogi-sogi y el mico piel roja o tití, utilizado como mascota o para
ensayos médicos.</p>
<p>Entre las <negrita>aves</negrita> se encuentran seis especies de
guacamayas, como la <negrita>guacamayita morichalera</negrita>, estrechamente
ligada a la palma de moriche, indispensable para su supervivencia.</p>
<imagen src="CS_08_11_CO_IMG28_small.jpg">
<p>El ooģo, en lengua <negrita>uitoto</negrita>, es una rana arborícola
que los indígenas amazónicos utilizan para su alimentación. A comienzos
de las lluvias, se excavan huecos cerca de las quebradas o ríos. Con
las lluvias estos huecos se llenan parcialmente y allí caen gran cantidad
de estas ranas que bajan de los árboles. Algunas las consumen frescas
y otras la ahúman para los próximos días.</p>
</imagen>
<p>La riqueza florística está representada por especies maderables
de gran valor comercial:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>abarco</negrita>: apreciado por la dureza
de la madera y la resistencia a las plagas y la pudrición, por lo
que lo utilizan para durmientes de ferrocarril, construcciones pesadas
y barcos.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>canelo</negrita>: de los <negrita>Andaquíes</negrita
>, explotado intensamente con fines medicinales y perfumería.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>cedro caoba</negrita>: muy disminuido por
el tráfico ilegal de madera.</listaElemento>
<listaElemento>Otros: los árboles gigantes de olla de mono, la ceiba
tolúa, el cativo, el nato y el sapán se encuentran restringidos al
piedemonte de Putumayo y Caquetá.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>En <negrita>especies herbáceas</negrita> aún no se conoce su estado
de conservación, dado que han sido sometidas a explotación por parte
de la industria farmacéutica. Se destacan plantas como el bejuco carare,
la chuchuguaza, uña de gato, yagé y el yoco. Estas dos últimas especies
de plantas son utilizadas en la medicina tradicional de la comunidad <negrita
>kofán</negrita> del Putumayo.</p>
<imagen src="CS_08_11_CO_IMG29_small.jpg">
<p>Una especie arbórea emblemática de la Amazonia es el <negrita>caucho</negrita
>, del cual se obtiene un látex blanco utilizado para la producción
de caucho o goma natural. Para obtener el látex, se practicaban en
la corteza algunas incisiones para ser recogido.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Las caucherías en el Amazonas</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El caucho fue explotado intensivamente a principios del siglo XX
por la compañía <negrita>Peruvian Amazon Rubber Company</negrita>,
auspiciada por Inglaterra, para la fabricación de neumáticos y otros
productos.</p>
<p>La ambición por el dinero y el poder provocó el mayor <negrita
>genocidio</negrita> de indígenas en la Amazonia. Actualmente, las
comunidades de los pueblos <negrita>uitoto</negrita>, <negrita>bora</negrita
>, <negrita>ocaina</negrita> y <negrita>muinane</negrita>, asociados
bajo el nombre de <negrita>Azicacth</negrita>, junto con el <negrita
>Centro Nacional de Memoria Histórica</negrita> buscan rescatar las
antiguas oficinas de la compañía <negrita>Casa Arana</negrita>, ubicadas
en <negrita>La Chorrera</negrita> (corregimiento sobre el <negrita
>río Igara-Paraná</negrita>, en el departamento del Amazonas), para
convertirla en un lugar de memoria. Encuentra referencias de esta
historia en las novelas colombianas <cursiva>La vorágine</cursiva
> y <cursiva>Mi alma se la dejo al diablo</cursiva><enlace
destino="http://www.reconciliacioncolombia.com/historias/detalle/431"
> [VER]</enlace>.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>La amenaza más recientes para la provincia de la Amazonia es la
deforestación, especialmente en el Caquetá y Guaviare, que concentra
el 46 % de la pérdida de bosque del país, reemplazado por ganadería
extensiva, tala y minería ilegal, cultivos y laboratorios ilícitos.
Los parques nacionales no están exentos de las amenazas de la minería,
como sucede en el Parque Nacional Natural Yaigoje Apaporis<enlace
destino="http://www.semana.com/especiales/parque-apaporis-mina/index.html"
> [VER]</enlace>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_11_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-22AD85769DB24B55BF5D2BB066A7D2B7"
>Reconocer la riqueza biogeográfica de la Amazonía</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_11_CO_A74111538C604832B6E5AB0CE4DD4200">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_11_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-E59669FEFBB84E85BEECC4349763A2A3"
>Refuerza tu aprendizaje: Las regiones biogeográfica del Oriente</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_11_CO_F3B3FBE808D049A9B8D6AA8A5409FE63">
<seccion1Titulo>La región biogeográfica Norandina</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>En la región biogeográfica Norandina se agrupan unidades biogeográficas
correspondientes a las <negrita>tres cordilleras</negrita> y a los <negrita
>valles interandinos</negrita>. Se encuentran representados todos
los pisos térmicos, y la biota de montaña que se deriva básicamente
de las tierras bajas amazónicas, que se fueron progresivamente adaptando
y experimentando procesos de <negrita>especiación</negrita>.</p>
<p>El complejo ecosistémico de las tres cordilleras se diferencia
de acuerdo con un <negrita>gradiente</negrita> altitudinal con características
ecológicas y ambientales de clima, suelo y topografía, que incluye <negrita
>selvas subandinas</negrita>, <negrita>selvas andinas</negrita> o <negrita
>bosque nublado</negrita>, <negrita>bosque alto andino</negrita> y
principalmente los <negrita>páramos</negrita> diferenciados en:</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>Distrito Páramos Cordillera Oriental</listaElemento>
<listaElemento>Distrito Páramos Nariño-Putumayo</listaElemento>
<listaElemento>Distrito Páramos Cauca-Huila-Valle-Tolima</listaElemento>
</listaNumerada>
<p>Otra característica ecosistémica es que <negrita>entre los pisos
térmicos cálido y templado</negrita> de algunos valles interandinos
existen enclaves más o menos extensos <negrita>con tendencia a la
aridez</negrita>. Entre estos están: el valle alto del río Magdalena,
el cañón del río Chicamocha, el cañón del río Dagua y los cañones
de los ríos Juanambú y Patía. La flora de estos enclaves tiene afinidad
con la flora del Cinturón árido pericaribeño.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Dinámica poblacional</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Como resultado de una larga historia de ocupación y transformación,
la región Norandina tiene la <negrita>mayor densidad de población</negrita
> del país, cerca del 77 %, y concentra cerca del 85 % de su actividad
económica, lo que incide fuertemente en la degradación de sus ambientes
naturales.</p><?Pub Caret 181?>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_11_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-FBA6CB1379814BECA9E9333449649DEB"
>Cualidades biogeográficas de la provincia Norandina</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_08_11_CO_A74111538C604832B6E5AB0CE4DD3199">
<seccion2Titulo>Provincia Altoandina</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La provincia Altoandina se localiza entre los <negrita>3000 y 3800
m</negrita> de altitud, con una topografía abrupta. Es una zona de
alta concentración de <negrita>humedad</negrita>. Presenta clima frío
con temperaturas aproximadas entre los 6 y 12 ºC, y un promedio anual
de lluvias superior a los 2000 mm.</p>
<p>Debido a la gran diversidad y fragilidad de los ecosistemas de
esta provincia, dada por la <negrita>orografía</negrita>, se diferencian
40 distritos biogeográficos con el propósito de generar planes de <negrita
>desarrollo sustentable</negrita>, ya que es la provincia biogeográfica
con mayor impacto <negrita>antrópico</negrita>.</p>
<p>En relación con la diversidad biológica, a medida que se asciende
en el gradiente altitudinal, la diversidad de especies disminuye y
la abundancia por especie aumenta.</p>
<imagen src="CS_08_11_CO_IMG30_small.jpg">
<p>En esta franja el <negrita>bosque alto andino o de niebla</negrita
> se caracteriza por la presencia de árboles de gran porte (dosel
de 15-20 m de alto), con alto grado de <negrita>espiritismo</negrita
>, es decir, musgos, hepáticas, líquenes, brómelas y orquídeas.</p>
</imagen>
<p>Además, predominan especies de raque, mortiño, enconillos, sietecueros,
aliso. La función de este bosque es regular el flujo hídrico que proviene
de los páramos y la acumulación y administración de los nutrientes.
Por esto la vegetación está adaptada para almacenar agua.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La palma de cera, árbol nacional</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El <negrita>valle del Cócora</negrita> está localizado en el Quindío.
Forma parte del <negrita>PNN Los Nevados</negrita> y es el principal
hogar del árbol nacional de Colombia, la <negrita>palma de cera</negrita
>. Además de ser el árbol nacional de Colombia, es la especie de palma
de mayor altura del mundo, y el árbol más alto registrado en Colombia
(60 m) y puede vivir hasta 200 años.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen src="CS_08_11_CO_IMG31_small.jpg">
<p>Esta especie de palma se encuentra amenazada por la desaparición
del bosque andino, porque al quedar expuesta al sol no sobrevive por
mucho tiempo y por el avance de la ganadería, ya que el ganado consume
los brotes. Con esta especie también queda amenazado el loro orejiamarillo.</p>
</imagen>
<p>Los biólogos presuponen que se podría estar frente al fin de esta
invaluable especie, ya que las palmas están en las fases finales de
su ciclo de vida y morirán de viejas en el trascurso de los próximos
47 años, sin dejar reemplazo<enlace
destino="http://www.parquesnacionales.gov.co/PNN/portel/libreria/php/frame_detalle.php?h_id=9156"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_08_11_CO_IMG32_small.jpg">
<p>La riqueza faunística del bosque de niebla está representada por
el <negrita>oso de anteojos</negrita>, dantas de páramo, pericos ligeros,
venados colorados, pumas, ardillas, tinajo, paujiles, loros y anfibios,
como la salamandra.</p>
</imagen>
<p>El bosque alto andino está siendo afectado por <negrita>incendios</negrita
>, por medio del cual ocurre un proceso de <negrita>sucesión vegetal</negrita
>, en el cual la flora de páramo ocupa los suelos de bosque. Otra
causa de destrucción del bosque es la explotación de oro, esmeralda,
carbón y gravas. Sumado a esto, está la proliferación de los cultivos
de coca y amapola y la expansión de la frontera agrícola y de pastoreo.</p>
<imagen src="CS_08_11_CO_IMG33_small.jpg">
<p>La <negrita>alondra cornuda</negrita> es una especie muy rara y
se la considera en peligro de extinción. Se cree que la principal
causa de su disminución ha sido la <negrita>introducción</negrita
> del <negrita>pasto kikuyo</negrita>, originario de África y diseminado
en Colombia a partir de 1930. </p>
</imagen>
<p>El kikuyo forma densos tapetes de vegetación que, al parecer, no
son adecuados para la alondra cornuda. Ahora, esta ave está reducida
a unas pocos sitios, entre ellos las zonas semiáridas alrededor de
la <negrita>laguna de La Herrera</negrita>, del <negrita>embalse del
Tominé</negrita> y la <negrita>laguna de Tota</negrita>.</p>
<p>La <negrita>transformación</negrita> del paisaje de Colombia, <negrita
>de un país de bosques a uno de potreros</negrita>, se relaciona también
con la transformación de un país rural a un país urbano. Esta condición
parece necesaria para alcanzar el nivel de desarrollo económico dentro
del sistema actual; sin embargo, es causa del deterioro de los ecosistemas
y fuente de <negrita>pobreza</negrita>.</p>
<p>El deterioro de los ecosistemas ocasiona la pérdida de bienes y
servicios básicos (agua, energía, pesca, madera, suelos y principalmente
oferta climática). Así que las amenazas y riesgos por la intervención
humana nos hace cada vez más vulnerables. </p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_11_CO_232041CB2D1242C6A7D18465E9D6DCC4">
<seccion2Titulo>Provincia de los páramos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En Colombia los páramos difieren según la cordillera en donde se
encuentran ubicados. Presentan diferencias de clima, humedad, vegetación,
suelos, etc. Los páramos se han agrupado en <negrita>complejos</negrita
>; es decir, conjunto de montañas que pertenecen al mismo sector y
que comparten características biológicas, climáticas, ambientales,
similares. Colombia tiene 36 complejos de páramos:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>8 en la cordillera Central</listaElemento>
<listaElemento>7 en la cordillera Occidental</listaElemento>
<listaElemento>17 en la cordillera Oriental</listaElemento>
<listaElemento>3 en el sector Nariño-Putumayo</listaElemento>
<listaElemento>1 en la Sierra Nevada de Santa Marta</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>De acuerdo con la posición <negrita>orográfica</negrita> (<negrita
>barlovento</negrita> o <negrita>sotavento</negrita>), junto con la
intensidad y distribución de las precipitaciones, los páramos pueden
ser secos o húmedos:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Páramos <negrita>húmedos</negrita>: ubicados en el
flanco oriental de la cordillera Oriental y en el flanco occidental
de la cordillera Occidental. Con la vertiente de barlovento llegan
los vientos que soplan con más fuerza y están cargados de humedad.</listaElemento>
<listaElemento>Páramos <negrita>secos</negrita>: ubicados en la vertiente
interior de la cordillera Oriental. Con la vertiente de sotavento,
llega el aire seco.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<destacado><destacadoTitulo>Lluvia orográfica</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La lluvia orográfica se origina con el ascenso de una columna de
aire húmedo que al chocar con la montaña, el aire asciende y se va
enfriando hasta alcanzar el punto de saturación del vapor de agua
–<negrita>condensación</negrita>– y una humedad relativa del 100 %
que origina la lluvia<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=125683&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>El páramo en el gradiente altitudinal está constituido por tres
franjas:</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>El <negrita>subpáramo</negrita>: se localiza a partir
de los 3000 m, y se caracteriza por tener elementos de bosque alto
andino y de páramo.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>páramo</negrita>: se desarrolla entre los
3500 y 4100 m, es donde nacen cientos de fuentes hídricas que abastecen
de agua al territorio nacional.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>páramo alto</negrita>: se desarrolla a
partir de 4100 m de altitud, hasta el límite con el cinturón de nieves.</listaElemento>
</listaNumerada>
<p>La diversidad de la flora del páramo, dentro del contexto de los
Andes, no está dada por la riqueza de especies sino por su singularidad.
Las plantas han modelado su aspecto para adaptarse a condiciones extremas
de temperatura y fuerte radiación solar, desarrollando formas de vida <negrita
>arrosetadas</negrita>, como los frailejones y las puyas; <negrita
>macollas</negrita>, como los pajonales, en que la hojas viejas protegen
a las jóvenes y las estructuras reproductiva; <negrita>cojines</negrita
>, plantas que crecen a ras del suelo, apretadas para retener agua;
y <negrita>arbustos</negrita>, plantas leñosas muy ramificadas, como
los bosques de coloradito o sietecueros.</p>
<imagen src="CS_08_11_CO_IMG34_small.jpg">
<p>En los páramos entre los 3500 y 4100 m nacen cientos de fuentes
hídricas. Allí crecen frailejones, que se han adaptado a condiciones
extremas de temperatura y fuerte radiación solar.</p>
</imagen>
<p>La fauna es menos diversa que en las zonas más bajas por varias
razones: el clima extremo, las temperaturas cambian drásticamente
entre el día y la noche; la altitud, ya que la cantidad de oxígeno
es menor que en zonas bajas; los páramos están separados entre sí
como islas y de acuerdo con la teoría de islas biogeográficas a menor
extensión el número de especies disminuye.</p>
<imagen src="CS_08_11_CO_IMG35_small.jpg">
<p>El cóndor, ave insigne del escudo de Colombia, forma parte de las
aves más emblemáticas del ecosistema de páramo y la alta montaña.
Es el ave voladora de mayor tamaño en el mundo, puede alcanzar  los
6000 m de altura. Está considerado en peligro, porque el desarrollo
económico de la zona Andina ha afectado su hábitat.</p>
</imagen>
<p>Los <negrita>anfibios</negrita> constituyen un grupo de gran interés
por los procesos de extinción causadas por el ser humano. Hay muchas
especies, principalmente de las montañas tropicales, que se han extinguido
en poco tiempo. Es el caso de los jambatos, sapos de color negro y
panza roja, que habitaron los páramos en grandes cantidades y ahora
prácticamente han desaparecido y aún no se conoce la causa; en general,
los anfibios son sensibles a los cambios climáticos.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Servicios ambientales de los páramos</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Por las características ecológicas, el páramo ofrece dos servicios
importantes para el sostenimiento de la vida:</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>La provisión continua y abundante de agua de gran calidad</listaElemento>
<listaElemento>El almacenamiento del carbono atmosférico, que ayuda
a controlar el calentamiento global.</listaElemento>
</listaNumerada>
<p>Ambos se relacionan con la calidad del <negrita>suelo</negrita
> de los páramos. Infortunadamente, ciertas acciones humanas están
limitando estas capacidades y la posibilidad de aprovechar los servicios
del páramo para el ser humano y el planeta.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Los páramos están sometidos a grandes presiones como:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El fuego, como fenómeno natural o por la acción de
los seres humanos, que utilizan los retoños que aparecen después de
las quemas como alimento del ganado.</listaElemento>
<listaElemento>La ganadería, que por el pisoteo y forrajeo de la vegetación
nativa altera los ciclos naturales de nutrientes y la capacidad de
retención de agua del suelo, lo que favorece el crecimiento de malezas.</listaElemento>
<listaElemento>La agricultura, al ampliar la frontera agrícola se
emplea principalmente en el cultivo de papa.</listaElemento>
<listaElemento>La minería, destruye la capa vegetal y el suelo, contamina
las aguas con residuos tóxicos, provoca daños en los acuíferos subterráneos,
pérdida de la capacidad de los suelos para almacenar, infiltrar y
almacenar el agua que forman los ríos y quebradas.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Los <negrita>páramos</negrita> se encuentran en peligro y una de
las causas son las políticas de extracción minera. En el páramo de <negrita
>Santurbán</negrita> (Santander), la comunidad ambientalista y local
lograron que el gobierno aprobara la delimitación del páramo, de acuerdo
con los estudios del Instituto von Humboldt, de 100 000 hectáreas
libres de uso productivo<enlace
destino="http://www.elespectador.com/tags/paramo-de-santurban"> [VER]</enlace
>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_11_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-3EA7CFFFC92B4FA6BEC931C2746A6E8A"
>Reconoce conceptos centrales de la biogeografía andina</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_11_CO_232041CB2D1242C6A7D18465E9D6EDD5">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_11_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-343C5E2BDE204B8195CC2558D6371F47"
>Refuerza tu aprendizaje: La región biogeográfica Norandina</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_11_CO_D69885D36AB646A7A2BD42E30F3584F1">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_11_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-89AC009E7A254F24B57D84FA90E6FDA9"
>Competencias: identificación de las especies en peligro</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_11_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-D1B8B2462AAC4E78B09C2996402AE5FF"
>Proyecto: investigación de la contaminación en nuestra localidad</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_08_11_CO_778D235F910E4413B95AAF529DAAC22B"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_11_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-25A5FED6BE654FFE85AD0663F0C190DB"
>Mapa conceptual del tema Zonas Biogeográficas de Colombia</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_11_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-B75BFFB297D546BFA0A476F133AE8F80"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema Zonas biogeográficas de Colombia</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace destino="http://es.calameo.com/books/0002144455e0595439244"
>Regiones biogeográficas de Colombia.</enlace>
<enlace destino="http://www.eltiempo.com/archivo/documento/MAM-817030"
>Biogeografía, clave contra la extinción.</enlace>
<enlace
destino="http://www.parquesnacionales.gov.co/portal/es/sistema-nacional-de-areas-protegidas-sinap/"
>Áreas protegidas de Colombia.</enlace>
<enlace destino="http://www.sinchi.org.co/">Instituto Amazónico de
Investigaciones Científicas.</enlace>
<enlace destino="http://www.imeditores.com/banocc/orinoquia/">Provincia
biogeográfica Orinoquia.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
