<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="CS_07_06_CO">
<libroTitulo>La Colonia en la Nueva Granada</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_07_06_CO_B054BBABC28C4E24A5BBFDC75D39E62A">
<seccion1Titulo>La organización político-administrativa de la Nueva
Granada</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Después del descubrimiento del <negrita>Nuevo Mundo</negrita>,
la Corona española comenzó el proceso de colonización para incorporar
los nuevos territorios a la civilización ibérica. Así que cuando se
habla de la ‘<negrita>Colonia</negrita>’ se hace referencia a un orden
político-administrativo, caracterizado por la centralización; económico,
basado en la monopolización del comercio por parte de la <negrita
>metrópoli</negrita>; y social, centrado en la jerarquización, la
cual estaba determinada por la <negrita>limpieza de sangre</negrita
> y, en esa medida, por las características raciales.</p>
<p>Ahora bien en el siglo XVI los <negrita>conquistadores y encomenderos</negrita
> empezaron a imponer sus intereses por encima de los de la Corona,
al punto que no cumplían con las <negrita>Leyes nuevas</negrita> (1543)
expedidas por el Consejo de Indias. En consecuencia el Consejo decidió
crear algunas ‘audiencias’, entre ellas la <negrita>Audiencia de Santa
Fe (1550)</negrita>, hecho que para muchos historiadores marca el
comienzo de la época colonial para el reino de la Nueva Granada.</p>
<p>Entre el siglo XVI y el siglo XVIII el reino de la <negrita>Nueva
Granada</negrita> era muy extenso, lo que hacía que a su interior
hubiese una gran diversidad de recursos, de grupos humanos y de costumbres.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG01_small.jpg">
<p>Desde el siglo XVII el territorio neogranadino abarcaba una inmensa
parte del norte del continente. Comprendía la inmensa gobernación
de La Guyana, que se extendía al sur de la actual Venezuela hasta
Brasil; las gobernaciones de Nueva Granada, Cartagena, Santa Marta,
Antioquía, Muzos y Colinas, La Grita, Mérida, la mitad del norte de
Popayán; y los corregimientos de Funza, Mariquita y Tocaima.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-956D81C40B1E4B8DA4A4529D33186FD9"
>La evolución político-administrativa en el Nuevo Reino de Granada</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_07_06_CO_4CEDD798CAFE4E47BC57A01C95E48AD1">
<seccion2Titulo>Gobierno de la Real Audiencia de Santafé</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El 12 de abril de 1550 la Corona instaló la <negrita>Real Audiencia
de Santafé</negrita> con el fin de <negrita>administrar justicia y
proteger a los indígenas</negrita>. Esta audiencia tuvo jurisdicción
sobre las gobernaciones de Santa Marta y Cartagena, y sobre el Nuevo
Reino de Granada. Antes de esa fecha las gobernaciones de Popayán
y Cartagena dependían de la audiencia de Panamá, creada en 1538, y
Santa Marta de la Audiencia de Santo Domingo (1511), la primera creada
en América.</p>
<p>Sus funciones eran varias, <negrita>crear leyes</negrita> que protegieran
a la población nativa; hacer <negrita>visitas judiciales</negrita
> y de <negrita>control a los gobernadores</negrita>, en su territorio;
y desarrollar y poner en funcionamiento políticas de expansión y poblamiento
a través de la <negrita>fundación de ciudades</negrita> y de la <negrita
>creación de centros mineros</negrita><enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/revistas/credencial/abril2002/lareal.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_06_CO_IMG04_small.jpg">
<p>“En Santa Fé de Bogotá de el Nuevo Reino de Granada resida otra
nuestra Audiencia y Cancillería Real, con vn Presidente, Gobernador
y Capitán General: cinco Oidores, que también sean Alcaldes del Crimen:
van Fiscal: van Alguacil mayor: vn Teniente de Gran Canciller, y los
demás Ministros y Oficiales necesarios, y tenga por distrito las Provincias
del Nuevo Reino, y las de Santa Marta, Rio de San Juan, y la de Popayan,
excepto los lugares, que de ella están señalados a la Real Audiencia
de Quito, y de la Guayana, ó Dorado, tenga lo que no fuere de la Audiencia
de la Española, y toda la Provincia de Cartagena […]” (Recopilación
de Leyes de Indias de 1680, en Ley VIII, Audiencia y Cancillería Real
de Santa Fe en el Nuevo Reino de Granada, del Título XV, De las Audiencias
y Cancillerías Reales de las Indias, del Libro II).</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_06_CO_7396D3F1EA2F472B8B1B2887A8BF1C6E">
<seccion2Titulo>Gobierno de los presidentes juristas (1564-1605)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A medida que crecía el número de pobladores también aumentaban
los problemas, y la Real Audiencia terminó siendo ineficaz. La Corona
decidió entonces limitar sus tareas al plano de lo jurídico, y nombrar
a un <negrita>presidente dentro de la Real Audiencia</negrita>, quien
tenía <negrita>funciones civiles y militares</negrita> para gobernar,
y para hacerlo con independencia del virrey del Perú, aún cuando se
hacía parte de ese virreinato.</p>
<p>A lo largo de este periodo, todos los españoles que ocuparon este
cargo fueron abogados, y de ahí el nombre de presidentes juristas.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_06_CO_7396D3F1EA2F472B8B1B2887A8BF2D7F">
<seccion2Titulo>Gobierno de los presidentes militares (1605-1719)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A comienzos del siglo XVII a España le era difícil defender a sus
colonias de las posibles <negrita>invasiones holandesas</negrita>, <negrita
>francesas</negrita> e <negrita>inglesas</negrita>, porque no tenía
un ejercito suficiente para esto. De tal modo que buscó fortificar
los puertos en el Caribe y aumentar la protección de las flotas comerciales.</p>
<p>En el marco de esta coyuntura, el <negrita>Consejo de Indias</negrita
> consideró que la presidencia de juristas no era conveniente para
Real Audiencia de Santafé, porque su capital, Santafé (hoy Bogotá),
estaba muy lejos de la sede del virreinato del Perú, Lima, pero también
de los puertos del Caribe. De modo tal que dispuso, en 1605, que los
presidentes fueran militares. Estos recibieron el título de <negrita
>capitanes generales</negrita> del <negrita>Nuevo Reino de Granada</negrita
>.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_06_CO_7396D3F1EA2F472B8B1B2887A8BF1A3B">
<seccion2Titulo>Primer periodo como virreinato (1717-1724)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A comienzos del siglo XVIII España protagonizó una <negrita>guerra
por la sucesión al trono</negrita> (1701-1713). <negrita>Carlos II</negrita
> –de la Casa de los <negrita>Habsburgo</negrita>– no tuvo descendencia
y, por tanto, al momento de su muerte no hubo un hijo que lo sucediera
en el trono. Sin embargo, en su testamento concedía la Corona de España
a <negrita>Felipe de Anjou</negrita>, nieto del rey Luis de XIV de
Francia, y perteneciente a una dinastía distinta, los <negrita>borbones</negrita
>. Este hecho no gustó a la mayoría de los monarcas europeos, quienes
no querían que Francia llegara a tener tanto poder.</p>
<p>La <negrita>Guerra de Sucesión</negrita> terminó con la firma del <negrita
>tratado de Utrecht en 1713</negrita>, y fue coronado rey, Felipe
de Anjou o <negrita>Felipe V</negrita>, cambiando así la casa de gobierno
española. Este cambio llevó a que en España se dieran importantes
reformas que no se limitaron a las que emprendió Felipe V, sino que
continuaron haciéndose durante el reinado de Carlos III (1759-1788).
Reformas éstas que se conocen como las <negrita>reformas borbónicas</negrita
>.</p>
<p>Uno de los aspectos que le era vital a los borbones tenía que ver
con la <negrita>centralización del poder</negrita> tanto en la península
como en las colonias, con el fin de controlar realmente lo que pasaba
en ellas. Para lograrlo hicieron que la división político-administrativa
estuviese fraccionada en territorios más pequeños. De tal modo que
en 1719 parte del virreinato del Perú se convirtió en el <negrita
>virreinato de la Nueva Granada</negrita><enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/revistas/credencial/agosto1991/agosto1.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
<p><negrita>La vida del virreinato fue breve (1719-1723)</negrita
>. Las causas fueron básicamente dos, primero, su incapacidad para
sostenerse económicamente puesto que la recaudación de impuestos y
de tributos era muy insuficiente, y no permitía pagar los costos administrativos
que suponía tener un virrey, más los otros funcionarios. Segundo,
el desgaste que significó la confrontación de Cartagena con Santafé
por ser la capital del virreinato.</p>
<p>El virreinato de la Nueva Granada se disolvió entonces en 1723
y el poder político retornó al régimen de presidentes durante 20 años.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG05_small.jpg">
<p>“La real cédula de 29 de abril de 1717 creaba el nuevo virreinato
y delimitaba su territorio en una extensión de más de dos millones
seiscientos mil kilómetros cuadrados que comprendían ‘toda la provincia
de Santafé, Nuevo Reino de Granada, las de Cartagena, Santa Marta,
Maracaibo, Caracas, Guayana, Antioquia, Popayán y San Francisco de
Quito, con todos los demás términos que en ellas estuviesen incorporados’.
Se designaba como capital a Santafé de Bogotá”. Hernández de Alba,
Gonzalo (1991). El virreinato de la Nueva Granada. <cursiva>Revista
Credencial Historia</cursiva>, (20).</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-8518FFD4BBB9492CA003950406B59EFE"
>Conoce las Reformas borbónicas</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_06_CO_33CEE98C0254408C88F8FF52B37E2B53">
<seccion2Titulo>Segundo periodo como virreinato (1739-1810)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En su afán por <negrita>centralizar y mantener el control de las
colonias</negrita>, en 1739 la Corona restableció el virreinato de
la Nueva Granada, con su capital en Santafé de Bogotá.</p>
<p>Las circunstancias políticas de España no eran fáciles porque estaba
en guerra con Inglaterra y temía que esta atacara los puertos de Cartagena
y La Habana. Ante esta amenaza el virrey <negrita>Sebastián de Eslava</negrita
> (1739-1749), primer virrey del segundo periodo del virreinato, trasladó
su residencia a Cartagena y gobernó desde allí durante gran parte
de su periodo<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/ayudadetareas/historia/virreyes_en_america"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>En este segundo momento del virreinato de la Nueva Granada es cuando
se llevaron a cabo las <negrita>reformas borbónicas</negrita>. Los
doce virreyes que gobernaron hasta el momento de la independencia,
se ocuparon de planificar la economía, de combatir el contrabando,
de asegurar que hubiese cultivos que fueran rentables para la metrópoli
e intentaron integrar económicamente a las regiones con la adecuación
de vías de comunicación.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_06_CO_IMG06_small.jpg">
<p>El virrey Sebastián Eslava promovió varias campañas de pacificación
y conquista contra indígenas chimilas quienes atentaban continuamente
contra los viajeros de que iban por el río Magdalena.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_06_CO_33CEE98C0254408C88F8FF52B37E9C41">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-5A72C13115E04AF1AB4011D2FBE4ECD3"
>Refuerza tu aprendizaje: La organización político-administrativa
en la Colonia</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_06_CO_2E742F63F204460AA1BB64CCD736AA8C">
<seccion1Titulo>La economía de la Nueva Granada</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Entender cómo funcionaba la economía durante la Colonia en la Nueva
Granada, exige comprender quiénes y cómo poseían la tierra, qué se
producía y cómo se comerciaba.</p>
<seccion2 id="S2_CS_07_06_CO_7396D3F1EA2F472B8B1B2887A8BF0B5D">
<seccion2Titulo>La tenencia de la tierra</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Desde el mismo comienzo del Descubrimiento, la Corona española
consideró como suyas todas las tierras descubiertas y por descubrir,
de tal modo que la posibilidad de que un conquistador pudiese tener
tierras, dependía de que la Corona le concediera cierto número de
hectáreas a través de una ‘<negrita>gracia</negrita>’ o ‘<negrita
>merced real</negrita>’.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_06_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Reclamación de María Magdalena India del Valle de Neiva. Resguardos
1667. Archivo General de la Nación.</p>
</imagen>
<p>Por otra parte, si se considera que el Descubrimiento mismo y,
posteriormente, la conquista no fueron empresas oficiales, es decir,
empresas financiadas por la Corona, sino por comerciantes y particulares
que lo arriesgaban todo, la Corona sólo poseía la tierra como medio
para retribuirles. Así que los <negrita>españoles</negrita> que llegaron
como huestes de los conquistadores, <negrita>tenían derecho a que
se les asignaran tierras como parte del pago</negrita> por su osadía
a emprender tamaña empresa.</p>
<p>Las primeras tierras que se entregaron estaban localizadas cerca
a las ciudades que se iban fundando. En esas parcelas los conquistadores
edificaban su casa y destinaban un espacio para sembrar y/o para tener
animales si era el caso.</p>
<p>A comienzos de la conquista el interés de un español de hacerse
a la propiedad de tierras, estaba condicionado a que pudiera contar
con <negrita>mano de obra</negrita> que estuviera en la capacidad
de poder trabajarlas, de lo contrario la tierra no valía nada –algo
que cambió con el trascurrir de la Colonia–.</p>
<seccion3 id="S3_CS_07_06_CO_354BD4B065FD46F19DB1255093DF712G">
<seccion3Titulo>Capitulaciones y mercedes reales (siglo XVI)</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los títulos para adquirir el dominio de las tierras se denominaban <negrita
>‘repartimientos’</negrita>, estos al comienzo de la conquista los
otorgaban los jefes de las expediciones, algo que podían hacer legalmente
porque en las capitulaciones, que les habían permitido llegar hasta
el Nuevo Mundo, se contemplaba la posibilidad de que fueran ellos
los que entregaran tierras a sus hombres.</p>
<p>Al poco tiempo, el modo de poder acceder a la tenencia de la tierra
fue a través de las <negrita>reales cédulas de mercedes de tierras</negrita
>, títulos originarios de adquisición del dominio de la tierra, adjudicados
por un virrey, un gobernador, una audiencia o un cabildo, quienes
tenían la facultad de hacer dicha entrega en nombre del rey. Las tierras
en un principio se concedieron en forma gratuita, a manera de una <negrita
>recompensa por los servicios prestados</negrita> o con el fin de <negrita
>promover la colonización</negrita>. Esas hectáreas que se adjudicaban
no podían ser parte de resguardos indígenas ni pertenecer ya a otros
españoles.</p>
<p>Recibir la tierra de este modo generaba <negrita>obligaciones</negrita
>: la tierra no podía venderse, al contrario, la tenencia de esta
debía de convertirse en un motivo para arraigarse en ella y en la
región. De tal modo que otra de las obligaciones que daba la merced
de tierra, era la de vivir y trabajar en los predios otorgados, por
lo menos durante cinco años, porque solo entonces el terreno se adquiría
en propiedad<enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=HEG56NidNaY"> [VER]</enlace
>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-E7028B1483D448AC9F27FA7F148D3A19"
>Conoce la distribución de la tierra en el sistema colonial</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_06_CO_354BD4B065FD46F19DB1255093DF342C">
<seccion3Titulo>Resguardos y ejidos (siglo XVII)</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>A mediados del siglo XVI, las tierras del Nuevo Mundo se habían
valorizado gracias a las ciudades que se habían fundado y a la extracción
minera que se hacía en ellas. Por otra parte, la <negrita>Corona española
tenía necesidades económicas</negrita>, así que en 1591 una cédula
real dispuso que las tierras baldías o realengas se debían adjudicar
a través de la <negrita>venta pública al mejor postor</negrita>, conocidas
con el nombre de <negrita>composiciones</negrita>. Pese a que la tierra
comenzó a venderse, no desapareció el sistema de las mercedes reales
o mercedes de tierra.</p>
<p>La ocupación de la tierra por parte se los españoles se hizo, pues,
más intensa, extendiéndose las propiedades mucho más allá de los confines
de las ciudades. A este punto, y de acuerdo con los fundamentos básicos
de las <negrita>leyes de Castilla</negrita>, la tierra podía tenérsela
como <negrita>propiedad individual</negrita> (haciendas, estancias,
cortijos) o como <negrita>propiedad colectiva</negrita> (ejidos y
resguardos).</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG08_small.jpg">
<p>Casa de la Real Audiencia en la plaza mayor de Santafé de Bogotá.
Grabado de Eustacio Barreto sobre dibujo de Ramón Torres Méndez. <cursiva
>Papel Periódico Ilustrado</cursiva>, junio 15 de 1885. Biblioteca
Nacional de Colombia, Bogotá.</p>
</imagen>
<p>Los <negrita>ejidos</negrita>, por su parte, eran tierras de la
comunidad de vecinos de una población, y generalmente estaban representadas
en pastos, montes, reservas de agua, bosques y cualquier otro tipo
que fuese de uso público. A medida que la tierra fue teniendo dueños
y fue haciéndose escasa, sobre todo para las personas pobres, los
ejidos se convirtieron en espacios importantes para la población menos
favorecida puesto que allí podían cultivar o sacar leña, y obtener
un dinero extra para su subsistencia<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/revistas/credencial/marzo2002/elmunicipio.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Reglamentación de la propiedad de la tierra
en América (siglo XVIII)</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Desde comienzos del siglo XVI España había promulgado y dictado
tal infinidad de leyes con relación a los asuntos de las colonias
americanas, que para el siglo XVII se había generado un gran desorden
legislativo que tomó casi un siglo de trabajo para ordenar y elaborar
un compendio, y fue Carlos II de España (1665-1700), el último rey
de la casa de los Austria, quien tuvo la tarea de promulgar la <cursiva
>Recopilación de Leyes de los Reynos de las Indias</cursiva>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_06_CO_IMG09_small.jpg">
<p>La <cursiva>Recopilación de Leyes de los Reynos de las Indias</cursiva
> está formada por nueve libros, cada uno de los cuales se ocupa de
asuntos distintos, el libro uno, por ejemplo, contiene todo lo relacionado
con los asuntos religiosos: el regio patronato, la organización de
la Iglesia, la cultura y la enseñanza. El libro dos contiene las leyes
relacionadas a la estructura del gobierno indiano, así como las funciones
y competencia del Consejo de Indias y las audiencias.</p>
</imagen>
</destacadoTexto></destacado></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto>
</seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_06_CO_C0C4EF887B974629B3A5EF65D7291F50">
<seccion2Titulo>Instituciones socio-económicas y mano de obra</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Como sucedió en los virreinatos de Nueva España y Perú, en la Nueva
Granada, la <negrita>encomienda</negrita> y la <negrita>mita</negrita
> tuvieron un papel predominante como mecanismos para utilizar la
mano de obra indígena y en provecho de las necesidades de los colonos
peninsulares. A estos mecanismos se sumaron posteriormente otros,
como la <negrita>esclavitud</negrita> de africanos y el <negrita>resguardo</negrita
>, los cuales pretendían proteger la mano de obra indígena y aprovechar
al máximo otras formas de trabajo forzado.</p>
<p>La encomienda, la mita y los resguardos fueron instituciones particularmente
sólidas en regiones que contaban con una población indígena más numerosa
y densa, como el altiplano cundiboyacense y los alrededores de Popayán
y Pasto. En cambio, la esclavitud predominó en áreas que contaban
con una población indígena más reducida y que no estaba totalmente
sometida, como las costas Caribe y Pacífica y Antioquia.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-3899EF0BB3724187B3A953475CF7A60A"
>La economía en el Nuevo Reino de Granada</enlace>
</profundiza><seccion3
id="S3_CS_07_06_CO_4817ADDD932F404B91E6A4322C37AD3E">
<seccion3Titulo>La mita</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Las primeras disposiciones reglamentarias de la mita en Nuevo Reino
de Granada se dieron durante el gobierno del primer presidente de
la Real Audiencia de Santa Fe de Bogotá, Andrés Díaz Venero de Leyva
(1564-1575)<enlace destino="http://www.banrepcultural.org/node/32355"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_06_CO_IMG12_small.jpg">
<p>Andrés Díaz Venero de Leyva fue el primer presidente de la Real
Audiencia de Santa Fe y su importancia histórica está relacionada
con esto, pero también porque su gobierno (1564-1575) se distinguió
por las disposiciones que tomó con el fin de afirmar la presencia
de la Corona por encima de los intereses de los encomenderos.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_06_CO_4817ADDD932F404B91E6A4322C37BC4D">
<seccion3Titulo>Los resguardos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los resguardos eran porciones de tierras entregadas de forma colectiva
a las poblaciones indígenas. En cada resguardo, el <negrita>cabildo
indígena</negrita> era quien distribuía la tierra entre las familias
y la cantidad que se entregaba dependía del número de hijos y de las
necesidades particulares de las familias.</p>
<p>El interés de la Corona de aglutinar a la población indígena en
resguardos respondía a la necesidad de concentrar la mano de obra
para que le fuese fácil a los españoles disponer de ella, cobrar el
tributo y evitar su extinción<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/economia/estadcol/estadcol20.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_06_CO_4817ADDD932F404B91E6A4322C37DA8G">
<seccion3Titulo>La esclavitud</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Uno de los ejes de la economía colonial de la Nueva Granada fue
la explotación minera de <negrita>oro</negrita>, <negrita>plata</negrita
>, e inclusive de <negrita>esmeraldas</negrita>. Labor que, hasta
mediados del siglo XVI, llevó a cabo la población indígena. No obstante,
entre 1550 y 1650 la tasa de mortandad de esta creció de manera alarmante
y los propietarios de minas comenzaron a demandar <negrita>mano de
obra esclava de origen africano</negrita>. Aunque para esa época ya
había población de piel negra en la Nueva Granada, pues Sebastián
de Belalcázar en 1543 había pedido autorización a la Corona para importar
cerca de cien esclavos para el trabajo en las minas.</p>
<p>Antes de terminar la primera mitad del siglo XVI las solicitudes
de mano de obra esclava comenzaron a provenir de todas partes: funcionarios,
cabildos, mineros, agricultores, misioneros, conventos. Todos consideraban
que el trabajo de un solo hombre negro producía mayor rendimiento
que el de tres hombres indígenas, y, por tanto, las ganancias serían
mayores. Así que en el Nuevo Reino de Granada entre 1590 y 1640 el
número de indígenas trabajando en las minas llegó a ser tan solo del
25% del total de mineros, mientras que el 75% de trabajadores eran
esclavos africanos.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG13_small.jpg">
<p>Aunque mucha de la mano de obra esclava se la destinaba para la
extracción minera, había también un número importante de población
negra que se la requería para labores en la  ganadería, la agricultura,
en los trapiches, en oficios domésticos y artesanales, e incluso como
remeros de champanes y canoas, contribuyendo así con el transporte
de mercancías. Actividad portuaria en Santa Marta, acuarela de Edward
Walhouse Mark, Ca. 1845, Colección de Arte del Banco de la República.</p>
</imagen>
<p>Aunque la población negra tuvo un papel muy importante en la economía
minera de la Nueva Granada, también fue de vital importancia la labor
que desempeñaron en trabajos de albañilería, carpintería, herrería
y metalurgia, gracias a los conocimientos que traían consigo de sus
propios lugares de origen, como <negrita>Senegal</negrita>, <negrita
>Dahomey</negrita>, <negrita>Níger</negrita>, <negrita>Congo</negrita
> y <negrita>Angola</negrita>. Varios historiadores sostienen que
a mediados del siglo XVI, en la Guajira, la población  comenzó a pastorear
animales después de que los africanos llegaran a la península.</p>
<p>La mano de obra esclava estuvo presente en todos los aspectos la
economía de la Nueva Granada, al punto que para el siglo XVIII esta
no podía pensarse sin ella.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG14_small.jpg">
<p>Los conocimientos y las habilidades que la población negra traía
de sus lugares de origen, le permitió desarrollar labores esenciales
para la vida de las colonias como la sastreía, el trabajo en madera
y en metales, la elaboración del azucar, la manufactura de artículos
de vestir, entre tantos otros.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_06_CO_AF9C1EB013A64BDDB4F748972D09ED1C">
<seccion2Titulo>Bases de la economía colonial</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La economía de la Nueva Granada al comienzo de la Colonia se basó
en la extracción minera de  oro. Obviamente hubo también agricultura
y una actividad ganadera, pero lo producido en una y otra fue básicamente
para el consumo interno<enlace
destino="http://avalon.utadeo.edu.co/dependencias/publicaciones/econo_admin/pdf/economia_nueva_granada.pdf"
> [VER]</enlace>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-0A11B8D955A84062841BA76389AAA73F"
>Identifica las actividades económicas en el Nuevo Reino de Granada</enlace>
</practica><seccion3
id="S3_CS_07_06_CO_4817ADDD932F404B91E6A4322C37BE6A">
<seccion3Titulo>Producción agraria</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En el siglo XVI la Nueva Granada estableció zonas de cultivo en
Popayán y el <negrita>Valle del Cauca</negrita>, creando allí <negrita
>haciendas</negrita> para la producción de <negrita>caña de azúcar</negrita
> y allí mismo se instalaron <negrita>trapiches</negrita> e <negrita
>ingenios</negrita>.</p>
<p>Para el siglo XVII ya estaban definidas las zonas agrícolas, en
los actuales departamentos de <negrita>Cundinamarca</negrita>, <negrita
>Boyacá</negrita>, <negrita>Santander</negrita> y <negrita>Norte de
Santander</negrita>, regiones en las que se cultivó una variedad importante
de productos autóctonos como el <negrita>maíz</negrita>, la <negrita
>yuca</negrita>, el <negrita>fríjol</negrita>, la <negrita>papa</negrita
>, el <negrita>cacao</negrita> y el <negrita>tabaco</negrita>; de
productos europeos como el <negrita>trigo</negrita>, la <negrita>cebada</negrita
> y de plantas alimenticias de origen asiático o árabe como el <negrita
>arroz</negrita> y el <negrita>café</negrita>.</p>
<p>En la Nueva Granada no se desarrolló el sistema de plantaciones,
de un único producto porque las haciendas tuvieron un tamaño modesto
y se dedicaron a abastecer solamente los mercados locales y regionales.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG15_small.jpg">
<p>La producción agrícola se hacia con mano de obra indígena asegurada
por instituciones como la encomienda y la mita. En ciertas regiones
del Nuevo Reino de Granada también la población negra esclava contribuía
en este trabajo.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_06_CO_4817ADDD932F404B91E6A4322C37FB4H">
<seccion3Titulo>Producción pecuaria</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La ganadería comenzó a desarrollarse en la Nueva Granada desde
el siglo XVI, particularmente en los valles del Alto Magdalena, en
los actuales departamentos de <negrita>Huila y Tolima</negrita>. El
Valle del Cauca también fue importante en esta actividad puesto que
tenía una gran demanda de carne por parte de las regiones mineras
de <negrita>Antioquia</negrita> y la <negrita>audiencia de Quito</negrita
><enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/geografia/carma/carma02a.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Con el tiempo los <negrita>Llanos Orientales</negrita> se convirtieron
también en una zona de actividad pecuaria valiosa para el abastecimiento
de carne a los mercados de Santafé, puesto que la producción de los
valles del Alto Magdalena se había hecho insuficiente para satisfacer
la demanda de este producto.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG16_small.jpg">
<p>FALTA PIE DE FOTO</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_06_CO_354BD4B065FD46F19DB1255093DF456A">
<seccion3Titulo>Producción minera</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La explotación de metales precios fue prioritaria para la Corona
española. La Nueva Granada producía oro, que provenía de filones que
estaban a ras de tierra, en la profundidad de esta o de minas de aluviones,
es decir, en la arena de los ríos<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/revistas/credencial/julio2002/lamineria.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Las regiones auríferas de la Nueva Granada estaban al occidente
de la gobernación de Popayán, en los actuales departamentos de Chocó
y Antioquia.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_06_CO_IMG17_small.jpg">
<p><negrita>Mina de aluvión</negrita>. Grabado sobre dibujo de Emile
Bayard. Charles Saffray, "Voyage à la Nouvelle Grénade", París: La
Tour du Monde, 1872. Biblioteca Luis Angel Arango, Bogotá.</p>
</imagen>
<p>El territorio del Nuevo Reino de Granada tenía yacimientos de plata,
pero nunca de la importancia que llegaron a tener los de Potosí y
los de Nueva España.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_06_CO_354BD4B065FD46F19DB1255093DF657E">
<seccion3Titulo>Producción manufacturera</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>A lo largo de la Colonia la <negrita>actividad manufacturera y
artesanal</negrita> estuvo muy controlada por la Corona porque esta
pretendía que mucho de lo que se consumiera en sus colonias proviniese
de España, algo que era imposible que pasara, puesto que el poder
adquisitivo de la mayor parte de la población era tremendamente escaso,
por ende, la probabilidad de tener cómo comprar productos u objetos
europeos era absolutamente nula. De modo tal, que las <negrita>mercancías
importadas</negrita> las adquirían los españoles o criollos adinerados,
mientras que los mestizos, los blancos pobres y los indígenas compraban
lo que se producía localmente<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/revistas/credencial/marzo1997/mar971.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Los mayores centros artesanales estaban en <negrita>Socorro</negrita
> donde había una importante actividad manufacturera centrada en los <negrita
>tejidos</negrita>, y en Cundinamarca y Boyacá<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/revistas/credencial/marzo1997/mar972.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Artesanos y manufactureros neogranadinos</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>“Las ciudades tenían sectores donde se agrupaban los artesanos
y en la Nueva Granada esta organización se detecta en el censo de
1778: el barrio de Las Nieves en Santafé congregaba a 109 hombres
y 31 mujeres ocupados en 31 oficios diferentes: zapateros, sastres,
mieleros, panaderos, amasanderos, plateros, tabaqueros, canteros,
pintores, sombrereros, carpinteros, albañiles, aserradores, talabarteros,
fuelleros, tejedores, carrajeros, impresores, costureros (dos hombres,
ocho mujeres), fundidores, empapeladores, tintoreros, fresaderos,
curtidores, tipleros, alpargateros, manteros, hilanderos, fundera
(una mujer). Más numeroso, el artesanado cartagenero, estaba ubicado
en los sectores de Getsemaní (186 artesanos distribuídos en 23 oficios)
y Santa Catalina (250 artesanos en 14 oficios). Abundaban en todo
lado los zapateros, sastres, carpinteros, barberos y albañiles, pero
incidían las variantes regionales: en Santafé, zona productora de
trigo, eran numerosos los panaderos; mientras que en Cartagena, ciudad
comercial y marítima, lo eran los galafateadores y enfardeladores;
en Popayán, los fundidores, plateros y batihojeros” Martínez Carreño,
Aída. (1997). Artes y artesanos en la construcción nacional. <cursiva
>Revista Credencial Historia</cursiva>, (87).</p>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG18_small.jpg">
<p><cursiva>Tejedoras y mercaderes de sombreros de nacuma en Bucaramanga</cursiva
>. <cursiva>Tipos blanco, mestizo y zambo</cursiva>, Carmelo Fernández
Soto. Comisión Corográfica (1851).</p>
</imagen>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG19_small.jpg">
<p>La población negra no esclava se dedicó a oficios varios como el
trabajo artesanal.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_06_CO_354BD4B065FD46F19DB1255093DF581N">
<seccion3Titulo>Comercio</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En las colonias convivieron dos clases de comerciantes, los <negrita
>mercaderes que comercializaban al por mayor</negrita> y los comerciantes
al por menor. Los primeros, en el caso de la Nueva Granada, eran españoles
que vivían en Cartagena, Mompox, Santafé, Tunja, Honda, Popayán o
Quito, y tenían vínculos directos con los puertos de Cartagena de
Indias y Sevilla. Eran hombres o familias con grandes fortunas, que
manejaban gran parte del crédito colonial y el movimiento de mercancías,
de origen europeo, en el Nuevo Reino de Granada.</p>
<p>En 1566 la <negrita>Casa de Contratación de Sevilla</negrita> con
el fin de controlar el comercio entre España y las colonias americanas,
estableció la regularidad anual de la salida de dos flotas, la <negrita
>Flota de Nueva España</negrita> que salía en mayo hacia el puerto
de Veracruz (Nueva España), allí las mercancías eran conducidas por
tierra hacia las costas del Pacífico en Acapulco para luego embarcarlas
rumbo a las Filipinas. Cuando la flota regresaba a Sevilla llevaba
consigo productos asiáticos.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG20_small.jpg">
<p>La Casa de Contratación de Sevilla, controló el comercio marítimo
entre España y sus colonias en América, a través de las rutas y flotas
establecidas para tal fin.</p>
</imagen>
<p>La segunda flota era la de <negrita>Tierra Firme</negrita> que
partía en agosto desde Sevilla rumbo a las costas de Cartagena, Santa
Marta, la Guajira y Portobelo. Parte de las mercancías desembarcadas
en esos puertos viajaban hasta Panamá y de allí a Perú y Chile. A
su regreso a Sevilla los barcos estaban cargados con plata de Potosí
y en Cartagena embarcaban oro.</p>
<p>Las mercancías que se quedaban en Cartagena eran conducidas a través
del río Magdalena hasta el puerto fluvial de Honda y de allí eran
llevadas por tierra a Santafé de Bogotá y Quito.</p>
<p>Los comerciantes <negrita>al por menor</negrita> se dedicaban al
comercio interno, comercio que estaba determinado por dos factores,
primero, por lo que las regiones producían, tanto en el ámbito agropecuario
como en el artesanal; y, segundo, por la geografía, factor que hizo
que el comercio se hiciera entre regiones, empleando los pocos caminos
que había, pero sobre todo los ríos, en particular el río Magdalena,
que llegó a convertirse en la vía de comunicación más importante de
la Colonia.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El río Magdalena nace en la laguna de la Magdalena a 3.685 metros
de altura, en el Páramo de las Papas. Atraviesa el territorio colombiano
de sur a norte,  para desembocar en el mar Caribe, en Bocas de Ceniza.
Desde la Conquista hasta mediados del siglo pasado fue la principal
vía para el transporte de las mercancías que entraban y salían del
territorio nacional. En su recorrido recibe las aguas de un sinnúmero
de ríos y quebradas.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG21_small.jpg">
<p>Mucho de la historia de Colombia está vinculada al río Magdalena,
al haberse convertido casí que en la única vía de comunicación durante
décadas. Varios escritores colombianos han hecho de este el escenario
de partes de sus historias como ocurre en la novela de Pedro Gómez
Valderrama, <cursiva>La otra raya del trigre</cursiva>, o en <cursiva
>El amor en los tiempos del cólera</cursiva> de Gabriel García Márquez.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_06_CO_4CEDD798CAFE4E47BC57A01C95E49FC0">
<seccion2Titulo>La Real Hacienda y los impuestos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La Corona española creó diferentes impuestos con el objetivo de
aumentar la contribución de las colonias a las finanzas de la metrópoli
y al sostenimiento de los gastos originados por la presencia de funcionarios
y militares en las colonias. Algunos de estos impuestos, como el <negrita
>almojarifazgo</negrita> afectaban al comercio entre España y las
colonias; otros, como la <negrita>alcabala</negrita>, el <negrita
>impuesto de la armada de Barlovento</negrita> y la <negrita>sisa</negrita
> se cobraban a los productos que circulaban dentro de las colonias.
Además, se crearon impuestos que gravaban las diferentes actividades
productivas; por ejemplo, el <negrita>quinto real</negrita> se relacionaba
con la producción minera, mientras que el <negrita>diezmo</negrita
> era una tasa sobre la producción agropecuaria. Por su parte, la
población indígena estaba exenta de todos los anteriores impuestos,
pero en cambio, tenía que pagar dos veces en el año el <negrita>tributo
indígena</negrita>, cobrado a todos los varones adultos residentes
en los resguardos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-2B7A851096644AF094FD88910330EAF4"
>Conoce las principales funciones y características de la Real Hacienda</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_06_CO_33CEE98C0254408C88F8FF52B37E3A62">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-85EE5CA4A3A14894A25EB48DCDB8453C"
>Refuerza tu aprendizaje: La economía colonial</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_06_CO_653B1483E78C43BCB85CA3F2788AA383">
<seccion1Titulo>La sociedad de la Nueva Granada</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>A partir del siglo XVI las sociedades prehispánicas, tal como las
distintas etnias indígenas que los conquistadores habían conocido,
prácticamente habían desaparecido. En su lugar comenzaba a tomar forma
una nueva sociedad mestiza formada por españoles; por una <negrita
>minoría indígena</negrita> que había sobrevivido a los embates de
la conquista; por una <negrita>población negra</negrita> originaria
de otras latitudes y sometida a la esclavitud.</p>
<p>Era una sociedad estratificada o dispuesta en capas sociales que
estaban determinadas, a partir de la idea de la pureza de sangre.
Era, por tanto, una sociedad jerarquizada en la que la movilidad social
era poco frecuente.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG22_small.jpg">
<p>La mayor parte de la población granadina era mestiza y les estaba
restringido el acceso a las órdenes religiosas, a las universidades
y al ejercito de cargos públicos.</p>
</imagen>
<p>En el Nuevo Reino de Granada –del mismo modo en que debió ocurrir
en el resto de América– las actividades económicas, que se fueron
desarrollando en los distintos rincones del territorio, hicieron que
se diera una “distribución geográfica” de la población, llevando,
por ejemplo, a negros esclavos al Pacífico para la labor de la extracción
del oro, una región en la que había poca presencia de población blanca
y la indígena estaba muy mermada, de tal modo que con el tiempo la
población negra predominó.</p>
<seccion2 id="S2_CS_07_06_CO_A5C5800E40EC4468B7D1CE0956CF67C8">
<seccion2Titulo>Grupos sociales</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La sociedad colonial estaba fuertemente jerarquizada, y características
como la religión, el linaje familiar, el color de piel y el matrimonio
permitieron establecer distinciones entre los diferentes grupos sociales.
Por su parte, existió una estrecha relación entre la población autóctona,
los esclavos africanos y los colonos peninsulares, que dio lugar a
un extendido mestizaje, aunque este no fue bien visto por las autoridades
coloniales, como resultado de lo cual la población mestiza contó con
fuertes restricciones para su ascenso en la escala social.</p>
<p>Además, la pertenencia a cada uno de grupos sociales coloniales
determinaba en gran medida la ocupación de las personas, su riqueza
y su prestigio. De tal manera, los <negrita>españoles</negrita> o <negrita
>chapetones</negrita> dominaron el comercio entre España y Nueva Granada
y contaban con distintos privilegios exclusivos, como acceder a las
posiciones de autoridad (virreyes, oidores, gobernadores) y desempeñar
elevados cargos a nivel militar, educativo y religioso; los <negrita
>criollos</negrita>, quienes podían acceder a la educación en colegios
y universidades, se desempeñaron en el comercio interno y como sacerdotes,
educadores, militares y funcionarios de menor rango, además de ser
los dueños de grandes extensiones de tierra.</p>
<p>Otros grupos sociales, como <negrita>mestizos</negrita>, <negrita
>mulatos</negrita> y <negrita>zambos</negrita>, que tenían restringido
el acceso a colegios, universidades y puestos de autoridad, ejercieron
oficios manuales en las ciudades, o labores agrícolas en las haciendas;
los <negrita>indígenas</negrita> cumplieron diferentes labores al
servicio de los españoles, especialmente en la agricultura, el transporte
y la minería. Por último, los <negrita>esclavos africanos</negrita
> dependían de las decisiones que tomara su amo, y se desenvolvieron
al servicio de estos en las minas, las haciendas o en sus residencias
urbanas.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Cimarrón</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>El adjetivo cimarrón hace referencia a los esclavos negros que
se habían fugado y que vívian libres, lejos de los lugares poblados,
denominados quilombos en idioma kimbundu (Angola) o palenques<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/musica/muscar/lospal.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Hubo cimarrones en Colombia, en Cuba, en Perú, en Venezuela, en
Panamá, en Jamaica, en México y en Brasil.</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-08867DFD74864E8ABDC3A07101F8DD18"
>Relaciona las castas en la sociedad colonial</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_06_CO_C224705863EC425BB801C2EB10A5631E">
<seccion2Titulo>La mujer en la Nueva Granada</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Durante el periodo colonial, la vida cotidiana de las mujeres estuvo
regida por el modelo canónico de la <negrita>Iglesia católica</negrita
>, que le demandaba ser <negrita>virtuosa</negrita>, <negrita>obediente</negrita
>, <negrita>humilde</negrita>, <negrita>sacrificada</negrita> y <negrita
>silenciosa</negrita>. Mujeres a las que les estaban destinados ciertos
roles (madres, hijas, viudas o monjas) y no otros. Personas que eran
consideradas y tratadas como si fuesen menores de edad y, por tanto, <negrita
>dependientes</negrita> económica y moralmente de un hombre: padre,
hermano mayor, esposo<enlace
destino="http://www.revistacredencial.com/credencial/historia/temas/las-relaciones-ilicitas-en-la-nueva-granada-entre-la-norma-y-los-hechos"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_06_CO_IMG25_small.jpg">
<p>Retrato de la señora Doña María Thadea Gonzáles Manrique del Frago
Bonis, Natural del puerto de Santa María, Ilustrísima Marquesa de
San Jorge de Bogotá. Óleo sobre tela. Joaquín Gutiérrez (1775). Museo
de Arte Colonial, Bogotá.</p>
</imagen>
<p>En la práctica, algunas mujeres se desempeñaron en labores necesarias
para el sostenimiento de sus familias. Así en el Nuevo Reino de Granada,
en los valles interandinos y costeros hubo mujeres mestizas que atendían
pequeños negocios (<negrita>chicherías</negrita>, <negrita>dulcerías</negrita
>, <negrita>panaderías</negrita>) o mestizas y mulatas que trabajaron
en el mazamorreo de oro e incluso en la extracción en <negrita>minas</negrita
>, en el <negrita>trabajo agrícola</negrita>, o como <negrita>artesanas</negrita
>. Aún más, hubo mujeres españolas y criollas que fueron <negrita
>encomenderas</negrita> en la Nueva Granada, pero también las hubo
en Perú y México.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_06_CO_IMG26_small.jpg">
<p><cursiva>Estancieros de las cercanías de Vélez</cursiva>. Acuarela
de Carmelo Fernández, Album de la Comisión Corográfica. Biblioteca
Nacional de Colombia, Bogotá.</p>
</imagen>
<p>La mujer en su condición de vasallo libre de la Corona española,
podía, en principio, hacer muchas cosas más allá de su vida como <negrita
>madre</negrita>, <negrita>hija</negrita>, <negrita>viuda o monja</negrita
>, aunque esa libertad no le permitió nunca, en ese tiempo, ejercer
un cargo público o participar en las instituciones político-administrativas<enlace
destino="http://historiacritica.uniandes.edu.co/view.php/157/index.php?id=157"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_06_CO_IMG27_small.jpg">
<p><cursiva>Muchacha guaduera en traje de domingo</cursiva>. Publicado
en <cursiva>Acuarelas de Mark: un testimonio pictórico de la Nueva
Granada</cursiva>. Edward Walhouse Mark.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_06_CO_76915F054C864388BD5A77FBE4A7C567">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-CA51A07BA5A944589E93AAD83F86D18B"
>Refuerza tu aprendizaje: La sociedad colonial</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_06_CO_A87E757D8068433693F93CAFF14AB6D1">
<seccion1Titulo>La Iglesia en la Nueva Granada</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>En 1493 el papa <negrita>Alejandro VI</negrita>, a través de la <negrita
>Bula Intercaetera</negrita>, le otorgó a los reyes de Castilla y
Aragón el derecho sobre todas las tierras descubiertas o por descubrir
del Nuevo Mundo, a cambio la Corona española debía evangelizar a toda
la población nativa que viviera allí.</p>
<p>Años después (1501) la bula papal <cursiva>Eximiae devotionis</cursiva
> le entregó a la Corona los diezmos de la Iglesia para que fuera
el Estado español el que administrara los dineros que le permitirían
funcionar a la Iglesia, que comenzaba a formarse en América. Pasados
siete años (1508) los reyes adquirieron el derecho de poder determinar
qué <negrita>órdenes religiosas</negrita> podían establecerse en el
Nuevo Mundo, y proponer los candidatos para los cargos eclesiásticos.
Este conjunto de privilegios, que le fueron otorgados a los monarcas
españoles, es lo que se conoce como el <negritacursiva>Patronato Regio</negritacursiva
>, privilegios que le daban a la Corona el derecho a organizar la
Iglesia en América.</p>
<p>Es comprensible entonces que la Iglesia tuviese incidencia en todos
los aspectos de la vida política y social del Nuevo Reino de Granada,
la educación, por ejemplo, dependió de ella<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/revistas/credencial/septiembre2002/laiglesia.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_06_CO_IMG28_small.jpg">
<p><cursiva>Religioso del periodo Colonial</cursiva>. Album del Obispo
Baltasar Jaime Martínez Compañón (1791). Biblioteca del Palacio Real,
Madrid. Facsímil en la Biblioteca Nacional de Colombia, Bogotá.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-315D189F389E4CB9876ED99E5F3CC71A"
>La Iglesia católica en el Nuevo Reino de Granada</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-21AAFFC75A63400CB10D4F8AFF57AD9F"
>Recurso M101A-04</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_07_06_CO_C224705863EC425BB801C2EB10A5842F">
<seccion2Titulo>Organización eclesiástica</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las tareas de la Iglesia de la Nueva Granada fueron <negrita>evangelizar
a la población indígena y educar</negrita>.</p>
<p>La Iglesia tenía dos tipos de sacerdotes, los <negrita>seculares</negrita
> que dependían del obispo. Estos, al comienzo de la Colonia, tenían
bajo su responsabilidad el adoctrinamiento de los pueblos indígenas
y la administración de las parroquias donde habitaba población blanca.</p>
<p>Los sacerdotes <negrita>regulares</negrita> eran aquellos que pertenecían
a una orden regular (dominicos, franciscanos, mercedarios, agustinos
y jesuitas). Se dedicaron a la enseñanza en los colegios y universidades,
al trabajo en hospitales; y a desempeñarse como misioneros, lo que
les suponía ir a los lugares más lejanos e inhóspitos para llevar
el evangelio.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_06_CO_IMG29_small.jpg">
<p>‘Colegio de la Compañía de Jesús en Santafé’, nombre original con
el que algunos jesuitas, con el apoyo de arzobispo de Santafé de Bogotá
–Bartolomé Lobo Guerrerdel– fundaron el 27 de septiembre de 1604 el
primer colegio de la Compañía en el Nuevo Reino de Granada.</p>
</imagen>
<p>Las ordenes de los <negrita>dominicos</negrita> y de los <negrita
>franciscanos</negrita> fueron las primeras en llegar al Nuevo Reino
de Granada (1550). En 1575 lo hicieron los <negrita>agustinos</negrita
> y en 1598 los <negrita>jesuitas</negrita><enlace
destino="http://www.jesuitas.org.co/documentos/34.pdf"> [VER]</enlace
>.</p>
<p>La <negrita>Iglesia neogranadina</negrita> se organizó rápidamente
en <negrita>tres diócesis</negrita>, la de Santa Marta (1534), la
de Cartagena (1534) y la de Popayán (1546); y en 1562 se crea la <negrita
>arquidiócesis de Santafé</negrita>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Diócesis y arquidiócesis</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Según la Academia de la Lengua Española una diócesis es un “distrito
o territorio en el que tiene jurisdicción un obispo”; y una arquidiócesis
es una “provincia eclesiástica integrada por varias diócesis presidida
por el arzobispo de la sede metropolitana”.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_06_CO_C224705863EC425BB801C2EB10A5153A">
<seccion2Titulo>La Inquisición</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El Santo Oficio de la Inquisición fue una institución creada en
España en el marco de la <negrita>Contrarreforma</negrita>. Su finalidad
era la de investigar y castigar a todos aquellos que no practicaran
el catolicismo de manera fiel a la doctrina de la Iglesia.</p>
<p>En 1610 el tribunal del Santo Oficio se instaló en Cartagena (con
jurisidicción sobre el Nuevo Reino de Granada, la Audiencia de Santo
Domingo, Cuba y Venezuela) y estuvo a cargo de la orden de los dominicos.
En él trabajaba un número grande de funcionarios, estaban los funcionarios
 <negrita>deliberadores</negrita> quienes examinaban todos los casos
que llegaban a tribunal. Los <negrita>censores</negrita>, personas
con un importante prestigio moral, social y cultural, que se ocupaban
de aplicar censura a los libros, al arte y todo lo que pudiera hacer
daño a la moral católica. Los <negrita>alguaciles</negrita> quienes
apresaban a los que ya habían sido acusados<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/historia/cartage/cartage2.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>El tribunal juzgaba principalmente a personas acusadas de <negrita
>brujería</negrita>, <negrita>bigamia</negrita>, <negrita>herejía</negrita
>, <negrita>blasfemia</negrita> o <negrita>conductas inmorales</negrita
>. No tuvo ninguna competencia sobre la población indígena, y debido
a su extensa jurisdicción, tampoco fue capaz de ejercer un control
estrecho sobre la moral de la población neogranadina.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_06_CO_76915F054C864388BD5A77FBE4A7D439">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-21AAFFC75A63400CB10D4F8AFF57AD9F"
>Refuerza tu aprendizaje: La Iglesia en la sociedad colonial</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_06_CO_1677B971DC9E492583B2931FAF00C6C7">
<seccion1Titulo>El arte en la Nueva Granada</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El arte colonial de la Nueva Granada, para muchos estudiosos del
tema, no fue tan rico como sí lo fue en la Nueva España, Lima, Cuzco
o Quito. Había pocos recursos y fueron las necesidades religiosas,
defensivas y domésticas las que determinaron el quehacer de los artesanos<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/todaslasartes/ext/ext9.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-EEFC393D39AE4F33915B5CEA64CF4FF8"
>El arte en la Nueva Granada</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_07_06_CO_76915F054C864388BD5A77FBE4A7F782">
<seccion2Titulo>Arquitectura</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La arquitectura precolombina, en el actual territorio de Colombia,
se caracterizó por las construcciones pequeñas con algunos cimientos
de piedra, viviendas de paredes de <negrita>bahareque</negrita> y
techos de paja, agrupadas en pequeños núcleos.</p>
<p>A la llegada de los españoles las técnicas indígenas de construcción
se adaptaron a las ibéricas y viceversa. Hay evidencia de que en el
siglo XVI, en la zona andina, se aplicaron  técnicas de construcción
en bahareque, <negrita>adobe</negrita>, y <negrita>tapia pisada</negrita
>, estas dos últimas bien conocidas por los españoles.</p>
<p>En el siglo XVII se empleó particularmente la técnica de la tapia
pisada para levantar gruesos muros de lo que luego serían casas, templos
y edificios administrativos. Para estos últimos se utilizó también
la piedra.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Bahareque, adobe y tapia pisada</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Bahareque</negrita>, técnica precolombina
(Colombia y Venezuela), de construcción hecha a partir de cañas o
palos entretejidos con barro compactado a golpes<enlace
destino="http://tectonicablog.com/?p=34866"> [VER]</enlace>.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Adobe</negrita> es un ladrillo hecho con barro
al cual se le mezcla paja, heno seco y/o crin de caballo, para que
en el proceso de secado al sol no se agriete<enlace
destino="http://blogs.elnortedecastilla.es/JUTO/files/35111_adobes.jpg"
> [VER]</enlace>.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Tapia pisada</negrita> es una antigua técnica
de constucción, que se basa en levantar muros apartir de barro húmedo
amasado y apisonado en una horma<enlace
destino="https://tierrrah.files.wordpress.com/2014/02/expo5_3.png"
> [VER]</enlace>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</destacadoTexto></destacado>
<p>El trazado de las ciudades coloniales siguió el patrón de la cuadrícula
española. Calles paralelas cruzadas por otras vías también paralelas.
El centro de la ciudad era la <negrita>plaza mayor</negrita>, alrededor
de la cual se construyeron iglesias y las casas que albergaban la
administración de la ciudad o del Estado.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG30_small.jpg">
<p>“Los fuertes de la bahía en 1635. El énfasis se marca […] sobre
la defensa de la Bahía Interior. El gobernador Francisco de Murga
(1629-1634) la eriza de fuertes que hacen imposible el ingreso de
navíos hostiles. Cartagena queda, sin embargo, expuesta a un posible
desembarco enemigo en las costas de la Bahía Exterior para luego acercarse
por tierra a la ciudad”. De Mayer, Becky; Mogollón, Helena, ft; Segovia
Salas, Rodolfo. (1987). <cursiva>Las fortificaciones de Cartagena
de Indias: estrategia e historia</cursiva>.</p>
</imagen>
<p>El estilo de la <negrita>arquitectura del siglo XVI</negrita> era
el mismo que se desarrollaba en España, el <negrita>gótico-isabelino</negrita
> o estilo de los reyes católicos, que combinaba en las construcciones
las características  estructurales del gótico, con las influencias
decorativas de la tradición mudéjar, herencia árabe en la península<enlace
destino="http://pensandoenarteblog.blogspot.com.co/2013/02/goticoreyescatolicos.html"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Progresivamente este estilo fue sustituido por el <negrita>barroco</negrita
> y el <negrita>neoclásico</negrita> que determinaron la arquitectura
en gran parte del siglo XVIII<enlace
destino="http://wiki.ead.pucv.cl/images/9/95/Barroco_latinoamericano.pdf"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG31_small.jpg">
<p>La construcción de la catedral de Tunja comenzó en 1567 y se concluyo
en 1574. Originariamente su estilo estaba dentro del gótico isabelino,
pero a lo largo de los siglos se le hicieron algunas remodelaciones
en las que se incluyeron elementos neoclasicos.</p>
</imagen>
<seccion3 id="S3_CS_07_06_CO_354BD4B065FD46F19DB1255093DF172O">
<seccion3Titulo>Arquitectura religiosa</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Las construcciones de grandes iglesias con arcos apuntados, bóvedas
de estilo <negrita>gótico</negrita> y cubiertas de estilo <negrita
>mudéjar</negrita> se hicieron en las <negrita>ciudades importantes</negrita
>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_06_CO_IMG32_small.jpg">
<p>El monasterio e iglesia de San Pedro Claver en Cartagena, se construyó
entre 1580 y 1654, su arquitectura fue intervenida en 1888 y más tarde
en 1921. Su nombre original fue San Juan de Dios, más tarde se le
llamó iglesia de San Ignacio de Loyola y en la actualidad recibe el
nombre de San Pedro Claver.</p>
</imagen>
<p>De otro lado, en los pueblos de indios se construyeron <negrita
>capillas doctrineras</negrita>: las primeras se hicieron en bahareque,
pero posteriormente se prefirió la tapia pisada o el adobe porque
garantizaban construcciones más resistentes al paso del tiempo.</p>
<p>Eran edificaciones de una sola nave profunda, más larga que ancha
y esto tenía que ver con la longitud de los maderos con los que se
hacían las armaduras para los muros de tapia. La entrada era una puerta
con arco de punto. Había un número mínimo de ventanas.</p>
<p>Dentro de la arquitectura religiosa también estaban los <negrita
>conventos</negrita> con dos plantas, un patio claustrado alrededor
del cual había habitaciones y espacios de reunión. Tenían una iglesia
y en ocasiones estaban unidos a colegios o universidades. Ejemplos
de esto eran y son los conventos de la Compañía de Jesús en Bogotá
y Popayán.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_06_CO_IMG34_small.jpg">
<p>Iglesia de San José (Compañía de Jesus) construida en 1702 en Popayán.</p><?Pub
Caret -2?>
</imagen>
<p>El otro tipo de conventos eran los <negrita>conventos rurales</negrita
> que estaban dedicados a la vida contemplativa, algunos de esos conventos
son el del <negrita>Santo Ecce Homo</negrita>, en Villa de Leyva (Boyacá)
y el convento del desierto de <negrita>Nuestra Señora de la Candelaria</negrita
>, en Ráquira (Boyacá)<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/sites/default/files/lablaa/revistas/revanuario/ancolh6-7/articul/art2.pdf"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG35_small.jpg">
<p>Convento del Santo Ecce Homo, Villa de Leyva, de la orden de los
dominicos, construido entre 1650 y 1695.  El monasterio esta formado
por un claustro, una plaza un cementerio y una iglesia, estos dos
últimos se consideran ejemplos del estilo mudéjar. La fachada que
muestra hoy la iglesia no es la original, esta fue reformana en el
siglo XIX.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_06_CO_354BD4B065FD46F19DB1255093DF645F">
<seccion3Titulo>Arquitectura residencial</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Las casas neogranadinas del siglo XVI eran viviendas de una planta,
de paredes altas, construidas en forma de L alrededor de un <negrita
>patio central</negrita>. La entrada al patio y a la casa estaba presidida
por un <negrita>zaguán</negrita> o pasadizo amplio y alto para que
por él pudiese pasar un hombre a caballo.</p>
<p>En el siglo XVIII hubo casas más grandes y a estas se les agregó
uno o dos patios más. Las viviendas continuaban teniendo el patio
central en el que se desarrollaba la vida social de la familia porque
allí estaban los dormitorios, el salón de recibo, el comedor. En el
segundo patio se desarrollaban todas las actividades de servicio.
El tercero, si lo había, estaba en la parte posterior  de la casa
y allí se encontraban los alojamientos de la servidumbre (esclavos
o indígenas), las letrinas y, a veces, algún el taller de oficios
o los depósitos de alimentos, leña y otros productos.</p>
<p>El lugar de habitación de las personas más pobres (indígenas, mulatos,
o negros libres) eran <negrita>bohíos</negrita> de paredes de bahareque
y techo de paja. Estas viviendas no tenían sino una única habitación
que servía de dormitorio y de salón de recibo. En la parte de atrás,
afuera, estaba la cocina que era una construcción en forma de enramada,
sin paredes y con un techo de paja. Este tipo de casas las hubo en
todo el Nuevo Reino de Granada y fueron propias de barrios como el
de Santa Bárbara en Santafé de Bogotá, Getsemaní en Cartagena o Guanteros
en la Villa de Medellín.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG36_small.jpg">
<p>Casa del Marqués de San Jorge, Santafé de Bogotá. Esta vivienda
destacó por ser una de las pocas en la ciudad que poseía dos plantas
y enormes patios.</p>
</imagen>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG37_small.jpg">
<p>Patio colonial de la casa del Marqués de San Jorge, Bogotá. Fotografía
de Gumersindo Cuéllar Jiménez.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_06_CO_354BD4B065FD46F19DB1255093DF378A">
<seccion3Titulo>Arquitectura militar</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Durante la Colonia la Corona solo ordenó levantar <negrita>construcciones
militares en Cartagena</negrita>, al ser uno de los puertos importantes
del Nuevo Mundo, vulnerable a los ataques de piratas ingleses, tal
como se evidenció en 1586 con el asalto de Francis Drake. En el siglo
XVII se edificaron <negrita>cuarteles defensivos</negrita>, <negrita
>murallas</negrita> y <negrita>fortalezas</negrita> que buscaron fortificar
todas las bahías<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/historia/fortificaciones/fortif1.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_06_CO_IMG38_small.jpg">
<p>Plano de la fortificación de Riohacha, 1800. Archivo General de
la Nación.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_06_CO_76915F054C864388BD5A77FBE4A7B456">
<seccion2Titulo>Las artes plásticas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Muchas obras del siglo XVI y XVII, presentes en el Nuevo Reino
de Granada, fueron <negrita>importadas de Europa y Quito</negrita
>, o elaboradas por artesanos expertos provenientes de España, algunos
de los cuales enseñaron sus técnicas y motivos a artesanos neogranadinos.</p>
<p>La producción artesanal y artística respondió a la demanda; los
pintores, escultores y talladores trabajaban por encargo y por ello
no hubo mucho espacio para la innovación o para la habilidad creadora.</p>
<seccion3 id="S3_CS_07_06_CO_354BD4B065FD46F19DB1255093DF489C">
<seccion3Titulo>La pintura en la Nueva Granada</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El tema principal de los pintores de la Colonia fue la religión.
Abundaron retratos de vírgenes, santos, cristos, y pasajes de la Biblia.
Para esa época el arte no era simplemente una manifestación estética
de un individuo, tenía como finalidad, apoyar la <negrita>evangelización</negrita
>.</p>
<p>El número de talleres de artistas criollos en la Nueva Granada
no era grande si se lo compara con lo que ocurría en Nueva España,
Lima o Quito donde las ordenes religiosas, desde el siglo XVI, habían
educado a un número importante de pintores. Entre los talleres importantes
del Nuevo Reino de Granada estaba el de <negrita>Baltasar Figueroa</negrita
> (padre), en Santafé. En este se formaron artistas importantes como
Gaspar de Figueroa (hijo), Baltasar de Vargas de Figueroa (nieto)
y, quizá el <negrita>artista más destacado de la Colonia, Gregorio
Vázquez de Arce y Ceballos</negrita> (1638-1711)<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/revistas/credencial-historia-no-309/panorama"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG39_small.jpg">
<p><cursiva>Virgen de Chiquinquirá</cursiva>, óleo de Baltasar de
Vargas Figueroa, Ca. 1600 - 1699. Colección de Arte del Banco de la
República.</p>
</imagen>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_06_CO_IMG40_small.jpg">
<p>Desposorios místicos de Santa Rosa de Lima, óleo de Gregorio Vásquez
de Arce y Ceballos. Ca. 1670. Colección de Arte del Banco de la República.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_06_CO_354BD4B065FD46F19DB1255093DF590D">
<seccion3Titulo>Los retablos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Estas piezas se tallaban en cedro o nogal. Los primeros retablos
que se armaron a finales del siglo XVI y comienzos del XVII seguían
las pautas estilísticas y estructurales de modelos provenientes de
España. Avanzado el siglo XVII los artesanos introdujeron <negrita
>ornamentos</negrita> en los que tallaban formas relacionadas con
la vegetación local.</p>
<p>Se construirán retablos de gran tamaño para los <negrita>altares</negrita
> de las iglesias, pero también los había pequeños, encargados por
las familias españolas y criollas para sus <negrita>oratorios</negrita
> o <negrita>camarines</negrita> dedicados a la Virgen<enlace
destino="http://www.iie.unal.edu.co/revistaensayos/articulos/ensayos_8_2003/lopezpilar_8.pdf"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG41_small.jpg">
<p>La Iglesia y el convento de las monjas clarisas se construyeron
en 1647. En 1983 se convirtió un museo de arte colonial que conserva
la decoración original de la iglesia, compuesta por retablos y pinturas
del siglo XVII y XVIII.</p>
</imagen>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG42_small.jpg">
<p>Retablo triptico de la Inmaculada, Museo de Arte Colonial de Bogotá</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-3FFCC2181C1A464E8E8A95DCB8669566"
>Conoce la pintura, la escultura y la arquitectura en el Nuevo Reino
de Granada</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_07_06_CO_76915F054C864388BD5A77FBE4A7C893">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-195048F512EC47D19DAA8D2806888F5A"
>Refuerza tu aprendizaje: El arte colonial</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_06_CO_066A435F312B4344AA7C87E5E4E9A7A5">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-429F5DCFCFEC44FCBEF833179F877477"
>Competencias: análisis del arte barroco neogranadino</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-9FF78D1453D34653AB4439CC42CD4444"
>Proyecto: estudio de la condición de la mujer en el Nuevo Reino de
Granada</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_07_06_CO_5E94963AFB9248019C0C1759A374FA70"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-134CFFE3E9F2441A9888E8F67BB936FC"
>Mapa conceptual del tema La Colonia en la Nueva Granada</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-59E209CF49434A37BE6C001ADFF7D62A"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema La Colonia en la Nueva Granada</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=2180581"
>Las divisiones político administrativas del virreinato de la Nueva
Granada a finales del periodo colonial.</enlace>
<enlace
destino="http://www.bdigital.unal.edu.co/23367/1/20243-68212-1-PB.pdf"
>Castas y conflictos en la provincia de cartagena del Nuevo Reino
de Granada a finales del siglo XVII.</enlace>
<enlace
destino="http://www.bdigital.unal.edu.co/30733/1/29622-106389-1-PB.pdf"
>Las comunidades de indigenas y la legislacion segregacionista en
el Nuevo Reino de Granada.</enlace>
<enlace
destino="http://historiacritica.uniandes.edu.co/view.php/706/index.php?id=706"
>Encomienda, mujeres y patriarcalismo difuso: las encomenderas de
Santafé y Tunja (1564-1636).</enlace>
<enlace
destino="http://www.bdigital.unal.edu.co/30741/1/29631-106424-1-PB.pdf"
>Hacia una valoracion de la arquitectura Colonial colombiana.</enlace>
<enlace
destino="http://www.scielo.org.co/scielo.php?pid=S0121-16172004000100015&amp;script=sci_arttext"
>Los pueblos de indios vinculados con las políticas de separación
residencial en el Nuevo Reino de Granada.</enlace>
<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/todaslasartes/ext/ext13.htm"
>El espíritu barroco en el arte colonial.</enlace>
<enlace
destino="http://www.ugr.es/~histarte/investigacion/grupo/proyecto/TEXTO/lupe1.pdf"
>La presencia del mudéjar en las iglesias doctrineras del Nuevo Reino
de Granada.</enlace>
<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/coleccion-de-arte-banco-de-la-republica/artista/gregorio-v%C3%A1zquez-de-arce-y-ceballos"
>Gregorio Vázquez de Arce y Ceballos. Colección de Arte, Banco de
la República.</enlace>
<enlace
destino="https://www.academia.edu/8753115/El_retablo_escult%C3%B3rico_del_siglo_XVII_en_la_Nueva_Granada_Colombia_._Aproximaci%C3%B3n_a_las_obras_modelos_y_art%C3%ADfices"
>El retablo escultórico del siglo XVII en la Nueva Granada (Colombia).
Aproximación a las obras, modelos y artífices. En,<cursiva> La consolidación
del barroco en la escultura andaluza e hispanoamericana</cursiva>.</enlace>
<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/revistas/credencial-historia-no-309/entre-tiendas-y-conciertos"
>Entre tiendas y conciertos. Las artes y los oficios en la cultura
colonial.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
