<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CS_07_06_CO">
<libroTitulo>La Colonia en la Nueva Granada</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_07_06_CO_B054BBABC28C4E24A5BBFDC75D39E62A">
<seccion1Titulo>Evolución de la organización político-administrativa
entre los siglos XVI, XVII y XVIII</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>A comienzos del siglo XVI España estableció en todo el territorio
del Nuevo Mundo una administración centralizada y jerarquizada, cuya
cabeza era el rey y en él se aglutinaban todos los poderes.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-956D81C40B1E4B8DA4A4529D33186FD9"
>La evolución político-administrativa en el Nuevo Reino de Granada</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_07_06_CO_79B533CB87E4475585A606BAC5858DF8">
<seccion2Titulo>Contexto espacio temporal</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Después del descubrimiento del <negrita>Nuevo Mundo</negrita>,
la corona española se encontró ante el reto de hallar o de inventar
el modo de cómo vincular las Indias a su imperio. Probablemente por
eso, a inicios del siglo XVI, comenzó el proceso de colonización para
ir incorporando los nuevos territorios a la civilización ibérica.
Así que cuando se habla de la ‘<negrita>Colonia</negrita>’ se está
haciendo referencia a un orden en tres ámbitos: primero, en el político-administrativo,
caracterizado por la centralización; segundo, en el económico, basado
en la monopolización del comercio por parte de la <negrita>metrópoli</negrita
>; y, tercero, en el orden social, centrado en la jerarquización,
la cual estaba determinada por la <negrita>limpieza de sangre</negrita
> y, en esa medida, por las características raciales de los sujetos.</p>
<p>El sustantivo ‘Colonia’ alude, entonces, también a un periodo de
la historia de América que se extiende desde el fin del proceso de
conquista (1530 aproximadamente) hasta la independencia del continente
(1825).</p>
<p>Ahora bien, a comienzos del siglo XVI los <negrita>conquistadores
y encomenderos</negrita> empezaron a imponer sus intereses por encima
de los de la corona, al punto que no cumplían con las <negrita>Leyes
nuevas</negrita> (1543) expedidas por el Consejo de Indias. En consecuencia
el Consejo decidió crear algunas ‘audiencias’, entre ellas la Audiencia
de Santa Fe (1550), hecho que para muchos historiadores marca el comienzo
de la época colonial para el reino de la Nueva Granada.</p>
<p>Entre el siglo XVI y el siglo XVIII el reino de la <negrita>Nueva
Granada</negrita> era muy extenso, lo que hacía que a su interior
hubiese una gran diversidad de ecosistemas, de recursos, de grupos
humanos y de costumbres.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG01_small.jpg">
<p>Desde el siglo XVII el territorio neogranadino abarcaba una inmensa
parte del norte del continente. Comprendía la inmensa gobernación
de La Guyana, que se extendía al sur de la actual Venezuela hasta
Brasil; las gobernaciones de Nueva Granada, Cartagena, Santa Marta,
Antioquía, Muzos y Colinas, La Grita, Mérida, la mitad del norte de
Popayán; y los corregimientos de Funza, Mariquita y Tocaima.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_06_CO_79B533CB87E4475585A606BAC5853CD9">
<seccion2Titulo>La Casa de Contratación y el Consejo de Indias</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>Casa de Contratación</negrita> y el <negrita>Consejo
de Indias</negrita> fueron las primeras instituciones creadas por
España para organizar político administrativamente sus colonias en
América.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>La Casa de Contratación</negrita><br/>El 20
de enero de 1503 una real disposición creó la Casa de Contratación
con sede en Sevilla, con el fin de ocuparse de todos los asuntos comerciales
del Nuevo Mundo. En 1790 dejó de existir, porque por varios años empezó
a actuar a favor de los intereses particulares de los comerciantes
y no de la Corona.<br/>Sus funciones eran las de organizar, administrar
y controlar el comercio marítimo y la navegación entre América y España.
Esto se traducía en:<listaSinNumerar>
<listaElemento>controlar la <negrita>migración</negrita> hacia el
Nuevo Mundo;</listaElemento>
<listaElemento>tener a su cargo las <negrita>flotas</negrita> que
se desplazaban entre la Península Ibérica y América;</listaElemento>
<listaElemento>tener control sobre los tesoros (oro y plata) que llegaban
de América y descontar el <negrita>quinto real</negrita> que le correspondía
al rey;</listaElemento>
<listaElemento>mantener una <negrita>escuela náutica</negrita> con
el fin de desarrollar una cartografía.</listaElemento>
</listaSinNumerar></listaElemento>
<listaElemento><negrita>El Consejo de Indias</negrita><br/>Durante
el reinado de Carlos I de España, Carlos V de Alemania (1516-1556),
se hizo necesaria la creación (1524) de un consejo que se ocupara
exclusivamente de los asuntos americanos.<br/>El Consejo de Indias
era el principal órgano jurídico, político y administrativo de las
colonias. Sus funciones eran legislativas, administrativas y judiciales,
las cuales se concretaban en:<listaSinNumerar>
<listaElemento>organizar la formación de las <negrita>audiencias</negrita
>.</listaElemento>
<listaElemento>administrar de manera general y particular las colonias.</listaElemento>
<listaElemento>ocuparse de la administración eclesiástica, de la defensa
militar y de la recaudación de impuestos, de la que estaba a cargo
la <negrita>Real Hacienda</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>legalizar y autorizar los nombramientos de las autoridades
en América.</listaElemento>
<listaElemento>conceder <negrita>encomiendas</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>promulgar leyes administrativas.</listaElemento>
</listaSinNumerar></listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG02_small.jpg">
<p>En el Archivo de Indías están guardados cada uno los documentos
que se fueron elaborando a lo largo de la existencia del Consejo de
Indias y la Casa de Contratación de Sevilla, pero también allí están
archivados todos los expedientes relacionados con los órganos que
estuvieron encargados de la admistración de las colonias americanas.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-19C84A39C83A492689CD85E62FF94C62"
>Principales características de las organizaciones político-administrativas</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_06_CO_AF9C1EB013A64BDDB4F748972D09FE2D">
<seccion2Titulo>Las primeras gobernaciones</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los primeros conquistadores que llegaron al Nuevo Mundo estaban
autorizados por la corona para cumplir las labores de autoridad allí
donde llegaran (<negrita>adelantados</negrita>). Lo que significaba
que podían establecer sus propias leyes.</p>
<p>Entre 1524 y 1540 los conquistadores comenzaron a fundar <negrita
>ciudades</negrita> y en nombre de la corona tomaron vastos territorios,
lo que poco a poco obligó a la monarquía a crear las primeras gobernaciones
en América.</p>
<p>La primera gobernación del <negrita>Nuevo Reino de Granada</negrita
> fue la de <negrita>Santa Marta</negrita> (1525), que se extendía
desde el cabo de la Vela hasta la desembocadura del río Magdalena;
su primer gobernador fue <negrita>Rodrigo de Bastidas</negrita>.</p>
<p>La segunda gobernación, la de <negrita>Cartagena</negrita> (1533)
que iba desde la desembocadura del río Magdalena hasta Urabá; la corona
le otorgó a <negrita>Pedro de Heredia</negrita> esta gobernación.</p>
<p>La tercera fue la de <negrita>Popayán</negrita> creada en 1537.
Abarcaba un vasto territorio que se prolongaba al norte hasta los
limites con la gobernación de Cartagena; al sur se extendía hasta
la frontera con la Audiencia de Quito; al occidente hasta Cabo Corrientes
en la costa Pacífica del actual departamento del Chocó, y la bahía
de Ancón de Sardinas en la actual frontera entre Colombia (Nariño)
y Ecuador (provincia de Esmeraldas); por el oriente avanzaba hasta
San Juan de los Llanos. Su primer gobernador fue <negrita>Sebastián
de Belalcázar</negrita>, nombrado como tal en 1540.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG03_small.jpg">
<p>El territorio del Nuevo Reino de Granada se dividió en varias gobernaciones,
las cuales tenían su centro en los principales centros urbanos fundados
por los conquistadores. Algunas de las gobernaciones más importantes
fueron la de Popayán, la de Tunja, la de Santa Marta y la de Cartagena.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_06_CO_4CEDD798CAFE4E47BC57A01C95E48AD1">
<seccion2Titulo>Gobierno de la Real Audiencia de Santafé</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El 12 de abril de 1550 la corona instaló la <negrita>Real Audiencia
de Santafé</negrita> con el fin de que se administrara justicia y
se protegiera a los indígenas. Esta audiencia tuvo jurisdicción sobre
las gobernaciones de Santa Marta y Cartagena, y sobre el Nuevo Reino
de Granada. Antes de esa fecha las gobernaciones de Popayán y Cartagena
dependían de la audiencia de Panamá, creada en 1538, y Santa Marta
a la Audiencia de Santo Domingo (1511), la primera creada en América.</p>
<p>Sus funciones eran varias, crear leyes que protegieran a la población
nativa; hacer visitas judiciales y de control a los gobernadores,
en su territorio; y desarrollar y poner en funcionamiento políticas
de expansión y poblamiento a través de la fundación de ciudades y
de la creación de centros mineros<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/revistas/credencial/abril2002/lareal.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG04_small.jpg">
<p>“En Santa Fé de Bogotá de el Nuevo Reino de Granada resida otra
nuestra Audiencia y Cancillería Real, con vn Presidente, Gobernador
y Capitán General: cinco Oidores, que también sean Alcaldes del Crimen:
van Fiscal: van Alguacil mayor: vn Teniente de Gran Canciller, y los
demás Ministros y Oficiales necesarios, y tenga por distrito las Provincias
del Nuevo Reino, y las de Santa Marta, Rio de San Juan, y la de Popayan,
excepto los lugares, que de ella están señalados a la Real Audiencia
de Quito, y de la Guayana, ó Dorado, tenga lo que no fuere de la Audiencia
de la Española, y toda la Provincia de Cartagena, partiendo términos:
por el Mediodía con la dicha Audiencia de Quito, y las tierras no
descubiertas: por el Poniente, y por el Septentrión con el Mar del
Norte, y Provincias, que pertenecen á la Real Audiencia de la Española:
y por el Poniente con la de Tierra firme […]” (Recopilación de Leyes
de Indias de 1680, en Ley VIII, Audiencia y Cancillería Real de Santa
Fe en el Nuevo Reino de Granada, del Título XV, De las Audiencias
y Cancillerías Reales de las Indias, del Libro II).</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_06_CO_7396D3F1EA2F472B8B1B2887A8BF1C6E">
<seccion2Titulo>Periodo de los presidentes juristas (1564-1605)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A medida que crecía el número de pobladores también aumentaban
los problemas, y la Real Audiencia terminó siendo ineficaz. La corona
decidió entonces limitar sus tareas al plano de lo jurídico, y nombrar
a un <negrita>presidente</negrita> dentro de la Real Audiencia, quien
tenía funciones civiles y militares para gobernar, y para hacerlo
con independencia del <negrita>virrey del Perú</negrita>, aún cuando
se hacía parte de ese virreinato.</p>
<p>A lo largo de este periodo, todos los españoles que ocuparon este
cargo fueron abogados, y de ahí el nombre de presidentes juristas.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_06_CO_7396D3F1EA2F472B8B1B2887A8BF2D7F">
<seccion2Titulo>Periodo de los presidentes militares (1605-1719)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A comienzos del siglo XVII a España le era difícil defender a sus
colonias de las posibles invasiones holandesas, francesas e inglesas,
porque no tenía un ejercito suficiente para esto. De tal modo que
buscó fortificar los puertos en el Caribe y aumentar la protección
de las flotas comerciales.</p>
<p>En el marco de esta coyuntura, el Consejo de Indias consideró que
la presidencia de juristas no era conveniente para Real Audiencia
de Santafé, porque su capital, Santafé (hoy Bogotá), estaba muy lejos
de la sede del virreinato del Perú, Lima, pero también de los puertos
del Caribe. De modo tal que dispuso, en 1605, que los presidentes
fueran militares. Estos recibieron el título de <negrita>capitanes
generales</negrita> del Nuevo Reino de Granada.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_06_CO_7396D3F1EA2F472B8B1B2887A8BF1A3B">
<seccion2Titulo>Primer periodo como virreinato (1717-1724)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A comienzos del siglo XVIII España protagonizó una guerra por la
sucesión al trono (1702-1713). <negrita>Carlos II</negrita> –de la
Casa de los <negrita>Habsburgo</negrita>– no tuvo descendencia y,
por tanto, al momento de su muerte no hubo un hijo que lo sucediera
en el trono. Sin embargo, en su testamento concedía la corona de España
a Felipe de Anjou, nieto del rey <negrita>Luis de XIV</negrita> de
Francia, y perteneciente a una dinastía distinta, los <negrita>borbones</negrita
>. Este hecho no gustó a la mayoría de los monarcas europeos, quienes
no querían que Francia llegara a tener tanto poder.</p>
<p>La <negrita>Guerra de Sucesión</negrita> terminó con la firma del
tratado de Utrecht en 1513, y fue coronado rey, Felipe de Anjou o <negrita
>Felipe V</negrita>, cambiando así la casa de gobierno española. Este
cambio llevó a que en España se dieran importantes reformas que no
se limitaron a las que emprendió Felipe V, sino que continuaron haciéndose
durante el reinado de Carlos III (1759-1788). Reformas éstas que se
conocen como las <negrita>reformas borbónicas</negrita>.</p>
<p>Uno de los aspectos que le era vital a los borbones tenía que ver
con la centralización del poder tanto en la península como en las
colonias, con el fin de controlar realmente lo que pasaba en ellas.
Para lograrlo hicieron que la división político-administrativa estuviese
fraccionada en territorios más pequeños. De tal modo que en 1719 parte
del virreinato del Perú se convirtió en el <negrita>virreinato de
la Nueva Granada</negrita><enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/revistas/credencial/agosto1991/agosto1.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>La vida del virreinato fue breve (1719-1723). Las causas fueron
básicamente dos, primero, su incapacidad para sostenerse económicamente
puesto que la recaudación de impuestos y de tributos era muy insuficiente,
y no permitía pagar los costos administrativos que suponía tener un
virrey, más los otros funcionarios. Segundo, el desgaste que significó
la confrontación de Cartagena con Santafé por ser la capital del virreinato.</p>
<p>El virreinato de la Nueva Granada se disolvió entonces en 1723
y el poder político retornó al régimen de presidentes durante 20 años.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG05_small.jpg">
<p>“La real cédula de 29 de abril de 1717 creaba el nuevo virreinato
y delimitaba su territorio en una extensión de más de dos millones
seiscientos mil kilómetros cuadrados que comprendían ‘toda la provincia
de Santafé, Nuevo Reino de Granada, las de Cartagena, Santa Marta,
Maracaibo, Caracas, Guayana, Antioquia, Popayán y San Francisco de
Quito, con todos los demás términos que en ellas estuviesen incorporados’.
Se designaba como capital a Santafé de Bogotá”. Hernández de Alba,
Gonzalo (1991). El virreinato de la Nueva Granada. <cursiva>Revista
Credencial Historia</cursiva>, (20).</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-8518FFD4BBB9492CA003950406B59EFE"
>Conoce las Reformas borbónicas</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_06_CO_33CEE98C0254408C88F8FF52B37E2B53">
<seccion2Titulo>Segundo periodo como virreinato (1739-1810)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En su afán por centralizar y mantener el control de las colonias,
en 1739 la corona restableció el virreinato de la Nueva Granada, con
su capital en Santafé de Bogotá.</p>
<p>Las circunstancias políticas de España no eran fáciles porque estaba
en guerra con Inglaterra y temía que esta atacara los puertos de Cartagena
y La Habana. Ante esta amenaza el virrey <negrita>Sebastián de Eslava</negrita
> (1739-1749), primer virrey del segundo periodo del virreinato, trasladó
su residencia a Cartagena y gobernó desde allí durante gran parte
de su periodo<enlace
destino="http://dialnet.unirioja.es/descarga/articulo/3935717.pdf"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>En este segundo momento del virreinato de la Nueva Granada es cuando
se llevan a cabo las reformas borbónicas. Los doce virreyes que gobernaron
hasta el momento de la independencia, se ocuparon pues por planificar
la economía, de combatir el contrabando, de asegurar que hubiese cultivos
que fueran rentables para la metrópoli e intentaron integrar económicamente
a las regiones con la adecuación de vías de comunicación.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG06_small.jpg">
<p>El virrey Sebastián Eslava promovió varias campañas de pacificación
y conquista contra indígenas chimilas quienes atentaban continuamente
contra los viajeros de que iban por el río Magdalena.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_06_CO_33CEE98C0254408C88F8FF52B37E9C41">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-5A72C13115E04AF1AB4011D2FBE4ECD3"
>Refuerza tu aprendizaje: La organización político-administrativa
en la Colonia</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_06_CO_2E742F63F204460AA1BB64CCD736AA8C">
<seccion1Titulo>Economía durante los siglo XVI, XVII y XVIII</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Entender cómo funcionaba la economía durante la Colonia en la Nueva
Granada, exige entrar a comprender quiénes y cómo poseían la tierra,
qué se producía y cómo se comerciaba.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-2A7686B5BA2647A5B21234BA5FDE50B4"
>Instituciones económicas en el Nuevo Reino de Granada</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_07_06_CO_7396D3F1EA2F472B8B1B2887A8BF0B5D">
<seccion2Titulo>La tenencia de la tierra</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Desde el mismo comienzo del descubrimiento, la corona española
considero como suyas todas las tierras descubiertas y por descubrir,
de tal modo que la posibilidad de que un conquistador pudiese tener
tierras, dependía de que la corona le concediera cierto número de
hectáreas a través de una ‘<negrita>gracia</negrita>’ o ‘<negrita
>merced real</negrita>’. Ahora bien, es importante señalar que, cuando
se dice “todas las tierras”, en realidad no eran ‘todas’ porque la
corona reconoció el derecho de ocupación tradicional indígena y, por
lo tanto, dispuso límites respecto a aquellas tierras que eran explotadas
por las comunidades indígenas.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Solicitud de composición de la encomienda de Achaguas por Francisco
Daza Solarte, 1670. Archivo General de la Nación, Bogotá.</p>
</imagen>
<p>Por otra parte, si se considera que el descubrimiento mismo y,
posteriormente, la conquista no fueron empresas oficiales, es decir,
empresas financiadas por la corona, sino por comerciantes y particulares
que lo arriesgaban todo, la corona sólo poseía la tierra como medio
para retribuirles. Así que los españoles que llegaron como huestes
de los conquistadores, tenían derecho a que se les asignaran tierras
como parte del pago por su osadía a emprender tamaña empresa.</p>
<p>Las primeras tierras que se entregaron estaban localizadas cerca
a las ciudades que se iban fundando. En esas parcelas los conquistadores
edificaban su casa y destinaban un espacio para sembrar y/o para tener
animales si era el caso.</p>
<p>A comienzos de la conquista el interés de un español de hacerse
a la propiedad de tierras, estaba condicionado a que pudiera contar
con mano de obra que estuviera en la capacidad de poder trabajarlas,
de lo contrario la tierra no valía nada –algo que cambió con el trascurrir
de la Colonia–.</p>
<seccion3 id="S3_CS_07_06_CO_354BD4B065FD46F19DB1255093DF712G">
<seccion3Titulo>Capitulaciones y mercedes reales (siglo XVI)</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los títulos para adquirir el dominio de las tierras se denominaban <negrita
>‘repartimientos’</negrita>, estos al comienzo de la conquista los
otorgaban los jefes de las expediciones, algo que podían hacer legalmente
porque en las capitulaciones, que les habían permitido llegar hasta
el Nuevo Mundo, se contemplaba la posibilidad de que fueran ellos
los que entregaran tierras a sus hombres.</p>
<p>Al poco tiempo, el modo de poder acceder a la tenencia de la tierra
fue a través de las <negrita>reales cédulas de mercedes de tierras</negrita
>, títulos originarios de adquisición del dominio de la tierra, adjudicados
por un virrey, un gobernador, una audiencia o un cabildo, quienes
tenían la facultad de hacer dicha entrega en nombre del rey. Las tierras
en un principio se concedieron en forma gratuita, a manera de una
recompensa por los servicios prestados o con el fin de promover la
colonización. Esas hectáreas que se adjudicaban no podían ser parte
de resguardos indígenas ni pertenecer ya a otros españoles.</p>
<p>Recibir la tierra de este modo generaba obligaciones: la tierra
no podía venderse, al contrario, la tenencia de esta debía de convertirse
en un motivo para arraigarse en ella y en la región. De tal modo que
otra de las obligaciones que daba la merced de tierra, era la de vivir
y trabajar en los predios otorgados, por lo menos durante cinco años,
porque solo entonces el terreno se adquiría en propiedad<enlace
destino="http://www.cid.unal.edu.co/cidnews/archivos/Politica-de-Tierras-en-Colombia.pdf"
> [VER]</enlace>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-E7028B1483D448AC9F27FA7F148D3A19"
>Conoce la distribución de la tierra en el sistema colonial</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_06_CO_354BD4B065FD46F19DB1255093DF342C">
<seccion3Titulo>Resguardos y ejidos (siglo XVII)</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>A mediados del siglo XVI, las tierras del Nuevo Mundo se habían
valorizado gracias a las ciudades que se habían fundado y a la extracción
minera que se hacía en ellas. Por otra parte, la corona española tenía
necesidades económicas, así que en 1591 una cédula real dispuso que
las tierras baldías o realengas se debían adjudicar a través de la
venta pública al mejor postor, conocidas con el nombre de <negrita
>composiciones</negrita>, aunque teniendo como base un precio bajo
con el fin de atraer colonos, puesto que la corona estaba muy interesada
en que las tierras se ocuparan; ¿las razones?, las ciudades habían
crecido y la población indígena se había mermado significativamente,
dos factores que hacían que la producción no alcanzara a abastecer
a los españoles; además, muchos colonos se habían apropiado indebidamente
de tierras baldías o pertenecientes a indígenas y deseaban pagar dinero
para legalizar estas propiedades.</p>
<p>Es importante a notar que pese a que la tierra comenzó a venderse,
no desapareció el sistema de las mercedes reales o mercedes de tierra.</p>
<p>La ocupación de la tierra por parte se los españoles se hizo, pues,
más y más intensa, extendiéndose las propiedades mucho más allá de
los confines de las ciudades. A este punto, y de acuerdo con los fundamentos
básicos de las <negrita>leyes de Castilla</negrita>, la tierra podía
tenérsela como propiedad individual (haciendas, estancias, cortijos)
o como propiedad colectiva (ejidos y resguardos).</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG08_small.jpg">
<p>Casa de la Real Audiencia en la plaza mayor de Santafé de Bogotá.
Grabado de Eustacio Barreto sobre dibujo de Ramón Torres Méndez. <cursiva
>Papel Periódico Ilustrado</cursiva>, junio 15 de 1885. Biblioteca
Nacional de Colombia, Bogotá.</p>
</imagen>
<p>Entre 1586 y 1642 la Real Audiencia dispuso que se organizaran <negrita
>pueblos de indios</negrita>; estos poseían eran tierras comunales
exclusivas para poblaciones indígenas, conocidas como resguardos.
Cada uno de los pueblos de indios tenía su propia autoridad y administración,
representada por el cabildo indígena y el cura doctrinero. Por su
parte, una fracción de los <negrita>resguardos</negrita> se dividía
en pequeñas parcelas que se entregaban a las familias indígenas para
que las explotaran individualmente, de tal forma que pudiesen garantizar
su sustento. Otra porción de las tierras era explotada en beneficio
del <negrita>cura doctrinero</negrita>, con el fin de asegurar su
sostenimiento y el pago de los gastos originados por las ceremonias
religiosas. El resto de las tierras eran comunitarias, tierras que
estaban destinadas o bien para el pasto de sus animales, o para la
provisión de leña o para el cultivo. Solo así se aseguraba que las
comunidades pudiesen obtener lo necesario para el tributo que tendía
que dar a la corona<enlace destino="http://www.google.com.co"> [VER]</enlace
>.</p>
<p>Los <negrita>ejidos</negrita>, por su parte, eran tierras de la
comunidad de vecinos de una población, y  generalmente estaban representadas
en pastos, montes, reservas de agua, bosques y cualquier otro tipo
que fuese de uso público. A medida que la tierra fue teniendo dueños
y fue haciéndose escasa, sobre todo para las personas pobres, los
ejidos se convirtieron en espacios importantes para la población menos
favorecida puesto que allí podían cultivar o sacar leña, y obtener
un dinero extra para su subsistencia<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/revistas/credencial/marzo2002/elmunicipio.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_06_CO_354BD4B065FD46F19DB1255093DF268A">
<seccion3Titulo>Reglamentación de la propiedad de la tierra en América
(siglo XVIII)</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Desde comienzos del siglo XVI España había promulgado y dictado
tal infinidad de leyes con relación a los asuntos de las colonias
americanas, que para el siglo XVII se había generado un gran desorden
legislativo que tomó casi un siglo de trabajo de ordenar y elaborar
un compendio, y es Carlos II de España (1665-1700), el último rey
de la casa de los Austria, quien tuvo la tarea de promulgar la <cursiva
>Recopilación de Leyes de los Reynos de las Indias</cursiva>.</p>
<p>Como su nombre lo dice este documento es una compilación de todas
las leyes establecidas con relación al Nuevo Mundo, desde Isabel de
Castilla hasta Carlos II, y al momento de promulgarlo en 1680 adquirió
el carácter de oficial, y todas las leyes se hicieron vigentes para
ese momento.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG43_small.jpg">
<p>La <cursiva>Recopilación de Leyes de los Reynos de las Indias</cursiva
> está formada por nueve libros, cada uno de los cuales se ocupa de
asuntos distintos, el  libro uno, por ejemplo, contiene todo lo relacionado
con los asuntos religiosos: el regio patronato, la organización de
la Iglesia, la cultura y la enseñanza. El libro dos contiene las leyes
relacionadas a la estructura del gobierno indiano, así como las funciones
y competencia del Consejo de Indias y las audiencias.</p>
</imagen>
<p>Uno de sus libros, el libro IV –de nueve– “se ocupa de todo lo
concerniente al descubrimiento y la conquista territorial. En consecuencia
fija las normas de poblamiento, reparto de tierras y las relacionadas
con las obras públicas y minería”, y, en particular ,el título doce
se ocupa “de la venta, composición, y repartimiento de tierras, solares,
y aguas”<enlace
destino="http://www.gabrielbernat.es/espana/leyes/rldi/indice/indice.html"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>En ese título se establecían pues reglas sobre la adquisición de
la propiedad y la salvaguardia de la posesión. Las leyes reconocían
todos los títulos de propiedad otorgados y que fuesen legítimos, y
la <negrita>composición de tierras</negrita> o pago de las <negrita
>extensiones</negrita> que no tuvieran título legal. Esta última figura
era una forma que se había implementado a finales del siglo XVI para
darle solución a aquel elevado número de casos en los que los individuos
se habían apropiado de tierras más allá del número de hectáreas que
les habían sido otorgadas o que estaban permitidas.</p>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_06_CO_C0C4EF887B974629B3A5EF65D7291F50">
<seccion2Titulo>Principales instituciones socio-económicas relacionadas
con la mano de obra</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Si bien desde el comienzo de la conquista las comunidades indígenas
eran consideradas vasallos libres de la corona española, en la práctica
no lo fueron, puesto que su libertad estaba limitada, primero, por
la idea de que eran personas menores de edad y, por lo tanto, la corona
debía protegérselas, por lo cual sus vidas tenían que regirse por
las normas establecidas por la metrópoli.</p>
<p>Su libertad también estaba limitada o era casi inexistente a causa
de las instituciones socio-económicas creadas para garantizar la mano
de obra y para regularla. Algunas de estas instituciones no se hicieron
pensando en América y sus pobladores, por el contrario, fueron a veces
adaptaciones de instituciones europeas medievales o adaptaciones de
instituciones indígenas con las que los españoles se habían encontrado,
lo que explica porque estas contribuyeron en la mortandad de las comunidades
nativas.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-3899EF0BB3724187B3A953475CF7A60A"
>El trabajo indígena en el Nuevo Reino de Granada</enlace>
</profundiza><seccion3
id="S3_CS_07_06_CO_354BD4B065FD46F19DB1255093DF901F">
<seccion3Titulo>Repartimientos y encomiendas</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El <negrita>repartimiento</negrita> fue la primera forma de entrega
o distribución de población indígena a los conquistadores, con el
fin de que estos últimos contaran con mano de obra que trabajara en
las tierras que se les habían otorgado. Esta costumbre rápidamente
se impuso a la fuerza, en contra de lo estipulado por la corona<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/node/19063"> [VER]</enlace
>.</p>
<p>La <negrita>encomienda</negrita> fue una adaptación de una institución
medieval. En América esta se basaba en la entrega de un grupo de familias
indígenas a un encomendero, quienes por un tiempo quedaban sometidas
a su autoridad. El encomendero adquiría el deber de proteger y evangelizar
a dichas familias. A cambio, ellas estaban obligadas a prestar un
servicio personal al encomendero y a pagarle tributo en especies,
trabajo o dinero.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG09_small.jpg">
<p>La posesión de una encomienda tenía un término que se extendía
a una vida o dos, aunque hubo casos que su duración fue de cinco vidas.
En la Nueva Granada las encomiendas se concedían hasta por dos vidas,
pero no más.</p>
</imagen>
<p>Al inicio de la Colonia, el tiempo durante el cual un español poseía
una encomienda correspondía a su <negrita>tiempo de vida</negrita
>, una vez muerto la encomienda regresaba a la corona y era nuevamente
repartida, pero con los años se permitió que los <negrita>hijos</negrita
> y la <negrita>viuda</negrita> pudiesen conservarla hasta su propia
muerte.</p>
<p>Ahora bien, cuando la corona otorgaba a un español un grupo de
familias indígenas, la tierra en la que ellas vivían no hacía parte
de esa entrega; esta permanecía siendo de las comunidades.</p>
<p>Pocos años después de haber concedido la primera encomienda en
América, esta se convirtió en un medio para los abusos contra las
poblaciones nativas. Varios españoles, entre ellos <negrita>Fray Bartolomé
de Las Casas</negrita>, emprendieron una campaña para que se eliminara
esta institución. La corona en 1542 promulgó entonces las <cursiva
>Nuevas Leyes</cursiva> con el fin de proteger a los indígenas, y
abolió el sistema de encomiendas. Sin embargo, la reacción de los
encomenderos fue tal, que en Perú mataron al virrey <negrita>Blasco
Núñez Vela</negrita>, y en Popayán impidieron que el gobernador Sebastián
de Belalcázar aplicara las nuevas normas. La corona se vio obligada,
pues, en 1545 a reconsiderar las nuevas leyes, y estableció que la
institución de la encomienda permaneciera. Solo hasta 1549 la corona
pudo, finalmente, prohibir que la encomienda obligara a que las poblaciones
indígenas tuvieran que trabajar para el encomendero, y la encomienda
se convirtió en una institución cuya finalidad era esencialmente <negrita
>tributaria</negrita>.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Bartolomé de Las Casas fue testigo de primera mano de los abusos
de los que eran víctimas los indígenas y eso lo llevó en 1516 a presentarle
al Cardenal Francisco Jiménez de Cisneros dos memoriales, uno sobre <cursiva
>Abusos</cursiva> y otro sobre <cursiva>Remedios</cursiva> a esos
abusos. Cisneros lo nombró entonces Protector de los indios.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Fray Bartolomé de Las Casas</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Español que hizo parte del segundo viaje de Colón (1493-1496) y,
como muchos otros, vivió entre la Española y Cuba. Allí fue ordenado
sacerdote (1512) y obtuvo un repartimiento, pero en 1515 renunció
a todo lo que tenía en las islas y regresó a España donde se convirtió
en el gran defensor de los derechos de los indígenas, al punto que
fue uno de los creadores de las <cursiva>Nuevas Leyes</cursiva> (1542),
que entre otras cosas ponían fin a la encomienda.</p>
<p>Su obra más importante relacionada con América fue la <cursiva
>Brevísima relación de la destrucción de las Indias</cursiva>, publicada
en 1552.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>En el actual territorio colombiano la encomienda fue muy importante
en Cundinamarca, Boyacá, Nariño y Cauca, zonas originariamente habitadas
por comunidades indígenas (muiscas, pastos y quillacingas) no beligerantes.
Lo contrario ocurrió en la costa Atlántica, en la que la población
tairona no se dejó someter.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG11_small.jpg">
<p>Antes de la llegada de los españoles la organización politico-administrativa
de la cultura tairona era la de una confederación de aldeas agrupadas
en dos grandes centros urbanos, uno ubicado en la costa y el otro
en la sierra.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_06_CO_4817ADDD932F404B91E6A4322C37AD3E">
<seccion3Titulo>La mita</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La mita era una institución que ya existía en América antes de
la llegada de los españoles y estos la adoptan de los incas.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La mita inca</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El Imperio inca era grande y albergaba una población tan diversa
como numerosa, así que constantemente se desarrollaban obras estatales
para beneficio de todo el imperio, como la siembra de las tierras
del inca; o la edificación de templos, palacios, fortalezas, depósitos;
o la construcción de caminos; o la explotación de minas, o hacer la
guerra. El sinnúmero de personas que se necesitaban para afrontar
estas colosales empresas las proporcionaban los <cursiva>ayllus</cursiva
>, por periodos, como una forma de tributo al inca. Este trabajo era
pues obligatorio y colectivo, y aunque respondía a un modo concreto
de tributar, el imperio retribuía al <cursiva>ayllu</cursiva> con
coca, chicha, u otro tipo de presentes.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>La mita española también era un modo de tributar de las comunidades
indígenas a los españoles, que se traducía igualmente en el trabajo
obligatorio por un tiempo y por turnos, y, en el caso de la <negrita
>mita minera</negrita>, a cambio de una remuneración.</p>
<p>Pero, para la corona, además de tener como fin el pago seguro del <negrita
>tributo indígena</negrita>, la mita fue la institución que le permitió
tener mano de obra segura para las labores mineras, agrícolas o manufactureras
(<negrita>obrajes</negrita>). A partir de este doble propósito, esta
institución permitía que los españoles movieran a los mitayos de un
trabajo a otro y de un lugar a otro, lo cual no era bueno para las
comunidades.</p>
<p>Las primeras disposiciones reglamentarias de la mita  en Nuevo
Reino de Granada se dieron durante el gobierno del primer presidente
de la Real Audiencia de Santa Fe de Bogotá, Andrés Díaz Venero de
Leyva (1564-1575)<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/node/32355"> [VER]</enlace
>.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG12_small.jpg">
<p>Andrés Díaz Venero de Leyva fue el primer presidente de la Real
Audiencia de Santa Fe y su importancia histórica está relacionada
con esto, pero también porque su gobierno (1564-1575) se distinguió
por las disposiciones que tomó con el fin de afirmar la presencia
de la Corona por encima de los intereses de los encomenderos.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_06_CO_4817ADDD932F404B91E6A4322C37BC4D">
<seccion3Titulo>Los resguardos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los resguardos eran porciones de tierras entregadas de forma colectiva
a las poblaciones indígenas. En cada resguardo, el <negrita>cabildo
indígena</negrita> era quien distribuía la tierra entre las familias;
porque aunque la propiedad de la tierra era colectiva, esta se cultivaba
individualmente y la cantidad de tierra que se entregaba dependía
del número de hijos y de las necesidades particulares de las familias.</p>
<p>Ahora bien, el interés de la corona de aglutinar a la población
indígena en resguardos respondía a su interés de tener concentrada
la mano de obra para que le fuese fácil a los españoles disponer de
ella y se hacía más fácil el cobro del tributo<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/economia/estadcol/estadcol20.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_06_CO_4817ADDD932F404B91E6A4322C37DA8G">
<seccion3Titulo>La esclavitud</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Uno de los ejes de la economía colonial de la Nueva Granada fue
la explotación minera de <negrita>oro</negrita>, <negrita>plata</negrita
>, e inclusive de <negrita>esmeraldas</negrita>. Labor que, hasta
mediados del siglo XVI, llevó a cabo la población indígena. No obstante,
entre 1550 y 1650 la tasa de mortandad de esta creció de manera alarmante
y los propietarios de minas comenzaron a demandar mano de obra esclava
de origen africano. Aunque para esa época ya había población de piel
negra en la Nueva Granada, pues Sebastián de Belalcázar en 1543 había
pedido autorización a la corona para importar cerca de cien esclavos
para el trabajo en las minas.</p>
<p>Antes de terminar la primera mitad del siglo XVI las solicitudes
de mano de obra esclava comenzaron a provenir de todas partes: funcionarios,
cabildos, mineros, agricultores, misioneros, conventos, ¿la razón?
la idea de que la única forma de aumentar la producción minera, agrícola
o artesanal, era con el trabajo esclavo de población negra, puesto
que el trabajo de un solo hombre negro producían mayor rendimiento
que el de tres hombres indígenas, y, por tanto, las ganancias serían
mayores. Así que en el Nuevo Reino de Granada entre 1590 y 1640 el
número de indígenas trabajando en las minas llegó a ser tan solo del
25% del total de mineros, mientras que el 75% de trabajadores eran
esclavos africanos.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG13_small.jpg">
<p>Aunque mucha de la mano de obra esclava se la destinaba para la
extracción minera, había también un número importante de población
negra que se la requería para labores en la  ganadería, la agricultura,
en los trapiches, en oficios domésticos y artesanales, e incluso como
remeros de champanes y canoas, contribuyendo así con el transporte
de mercancías.</p>
</imagen>
<p>Es claro que aunque la población negra tuvo un papel muy importante
en la economía minera de la Nueva Granada, también fue de vital importancia
la labor que desempeñaron en trabajos de albañilería, carpintería,
herrería y metalurgia, gracias a los conocimientos que traían consigo
de sus propios lugares de origen, como <negrita>Senegal</negrita>, <negrita
>Dahomey</negrita>, <negrita>Níger</negrita>, <negrita>Congo</negrita
> y <negrita>Angola</negrita>. Varios historiadores sostienen que
a mediados del siglo XVI, en la Guajira, la población  comenzó a pastorear
animales después de que los africanos llegaran a la península.</p>
<p>La mano de obra esclava estuvo presente pues en todos los aspectos
la economía de la Nueva Granada, al punto que para el siglo XVIII
esta no podía pensarse sin ella.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG14_small.jpg">
<p>Los conocimientos y las habilidades que la población negra traía
de sus lugares de origen, le permitió desarrollar labores esenciales
para la vida de las colonias como la sastreía, el trabajo en madera
y en metales, la elaboración del azucar, la manufactura de artículos
de vestir, entre tantos otros.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_06_CO_AF9C1EB013A64BDDB4F748972D09ED1C">
<seccion2Titulo>Bases de la economía colonial</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La economía de la Nueva Granada durante la Colonia se basó en la
extracción minera de  oro. Obviamente hubo también agricultura y una
actividad ganadera, pero lo producido en una y otra fue básicamente
para el consumo interno<enlace
destino="http://avalon.utadeo.edu.co/dependencias/publicaciones/econo_admin/pdf/economia_nueva_granada.pdf"
> [VER]</enlace>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-0A11B8D955A84062841BA76389AAA73F"
>Recurso M5A-01</enlace>
</practica><seccion3
id="S3_CS_07_06_CO_4817ADDD932F404B91E6A4322C37BE6A">
<seccion3Titulo>Producción agraria</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En el siglo XVI la Nueva Granada estableció zonas de cultivo en
Popayán y el <negrita>Valle del Cauca</negrita>, creando allí <negrita
>haciendas</negrita>, es decir, tierras que se destinaron exclusivamente
para el cultivo. En concreto estas zonas se dedicaron a la siembra
de <negrita>caña de azúcar</negrita> y allí mismo se instalaron <negrita
>trapiches</negrita> e <negrita>ingenios</negrita>.</p>
<p>Para el siglo XVII ya estaban completamente definidas las zonas
agrícolas, las cuales se hallaban en la cordillera oriental, en los
actuales departamentos de <negrita>Cundinamarca</negrita>, <negrita
>Boyacá</negrita>, <negrita>Santander</negrita> y <negrita>Norte de
Santander</negrita>, regiones en las que se cultivó una variedad importante
de productos autóctonos como el <negrita>maíz</negrita>, la <negrita
>yuca</negrita>, el <negrita>fríjol</negrita>, la <negrita>papa</negrita
>, el <negrita>cacao</negrita> y el <negrita>tabaco</negrita>; de
productos europeos que se habían adaptado a estas tierras como el <negrita
>trigo</negrita>, la <negrita>cebada</negrita> y ciertas frutas; y
de plantas alimenticias de origen asiático o árabe que los europeos
habían traído consigo, como el <negrita>arroz</negrita> y el <negrita
>café</negrita>.</p>
<p>En la Nueva Granada no se desarrolló el sistema de plantaciones,
esto es, un sistema agrario latifundista de agricultura extensiva,
de un único producto (tabaco, caña de azúcar, algodón, entre otros)
que se comerciaba con otros reinos, y cuya mano de obra era generalmente
esclava. Esto porque las haciendas tuvieron un tamaño modesto y se
dedicaron a abastecer solamente los mercados locales y regionales.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG15_small.jpg">
<p>La producción agrícola se hacia con mano de obra indígena asegurada
por instituciones como la encomienda y la mita. En cierta regiones
del Nuevo Reino de Granada también la población negra esclava contribuía
en este trabajo.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_06_CO_4817ADDD932F404B91E6A4322C37FB4H">
<seccion3Titulo>Producción pecuaria</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La ganadería fue una actividad <negrita>extensiva</negrita> de
cría de <negrita>ganado vacuno y ovino</negrita>; extensiva porque
se ocupaban grandes superficies de tierra sin necesidad de que hubiese
un número importante de trabajadores que se ocupara de los animales,
al contrario, era mínimo el requerimiento de mano de obra, porque
eran los mismos animales los que se buscaban pastos y agua.</p>
<p>La ganadería comenzó a desarrollarse en la Nueva Granada desde
el siglo XVI, particularmente en los valles del Alto Magdalena, en
los actuales departamentos de <negrita>Huila y Tolima</negrita>. El
Valle del Cauca también fue importante en esta actividad puesto que
tenía una gran demanda de carne por parte de las regiones mineras
de <negrita>Antioquia</negrita> y la <negrita>audiencia de Quito</negrita
><enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/geografia/carma/carma02a.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Con el tiempo los <negrita>Llanos Orientales</negrita> se convirtieron
también en una zona de actividad pecuaria valiosa para el abastecimiento
de carne a los mercados de Santafé, puesto que la producción de los
valles del Alto Magdalena se había hecho insuficiente para satisfacer
la demanda de este producto.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG16_small.jpg">
<p>Mapa corográfico del río grande de la Magdalena,1601. “Mapa contratado
en 1600 por el geógrafo y cronista de Indias Juan López de Velasco,
publicado por Antonio de Herrera en sus Décadas en 1601. ‘En esta
carta puede apreciarse las primeras fundaciones españolas en el Nuevo
Reino, que por esta época ya estaban bastante pobladas y organizadas’.
Igualmente aparece el río Magdalena desde el valle de Neiva hasta
su desembocadura, en la parte del Alto se señalan las ciudades de
San Sebastián de la Plata, Ibagué y Mariquita”. Descripción de la
Audiencia del Nuevo Reino. Instituto Geográfico Agustín Codazzi, <cursiva
>Atlas de mapas antiguos de Colombia. Siglos XVI a XIX</cursiva> [dirigido
por Eduardo Acevedo Latorre], lám. XVIII, Bogotá, Litografía Arco,
s.f,  pág. 57.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_06_CO_354BD4B065FD46F19DB1255093DF456A">
<seccion3Titulo>Producción minera</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La explotación de metales precios fue prioritaria para la corona
española. La Nueva Granada durante la Colonia fue el mayor productor
de oro, oro que provenía o bien de filones que estaban a ras de tierra
o en la profundidad de esta, lo que exigía excavar socavones. O de
minas de aluviones, es decir, que el oro estaba en la arena de los
ríos<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/revistas/credencial/julio2002/lamineria.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Según algunos historiadores entre 1600 y 1700 la Nueva Granada
produjo entre el 40 y el 60% del oro mundial.</p>
<p>Las regiones auríferas de la Nueva Granada estaban al occidente
de la gobernación de Popayán, concretamente en los actuales departamentos
de Chocó y Antioquia<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/historia/minas/minas6.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG17_small.jpg">
<p>“Una vista parcial de las minas de Santa Ana, cerca de Mariquita,
en el Tolima. Acuarela de Manuel Doroteo Carvajal, enero 18 de 1859”.
Fondo Cultural Cafetero, Bogotá.</p>
</imagen>
<p>El territorio del Nuevo Reino de Granada tenía yacimientos de plata,
pero nunca de la importancia que llegaron a tener los de Potosí y
los de Nueva España.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_06_CO_354BD4B065FD46F19DB1255093DF657E">
<seccion3Titulo>Producción manufacturera</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>A lo largo de la Colonia la <negrita>actividad manufacturera y
artesanal</negrita> estuvo muy controlada por la corona porque esta
pretendía que mucho de lo que se consumiera en sus colonias proviniese
de España, algo que era imposible que pasara, puesto que el poder
adquisitivo de la mayor parte de la población era tremendamente escaso,
por ende, la probabilidad de tener cómo comprar productos u objetos
europeos era absolutamente nula. De modo tal, que las <negrita>mercancías
importadas</negrita> las adquirían los españoles o criollos adinerados,
mientras que los mestizos, los blancos pobres y los indígenas compraban
lo que se producía localmente<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/revistas/credencial/marzo1997/mar971.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Los mayores centros artesanales estaban en <negrita>Socorro</negrita
> donde había una importante actividad manufacturera centrada en los <negrita
>tejidos de telas</negrita>, y en Cundinamarca y Boyacá<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/revistas/credencial/marzo1997/mar972.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Artesanos y manufactureros neogranadinos</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>“Las ciudades tenían sectores donde se agrupaban los artesanos
y en la Nueva Granada esta organización se detecta en el censo de
1778: el barrio de Las Nieves en Santafé congregaba a 109 hombres
y 31 mujeres ocupados en 31 oficios diferentes: zapateros, sastres,
mieleros, panaderos, amasanderos, plateros, tabaqueros, canteros,
pintores, sombrereros, carpinteros, albañiles, aserradores, talabarteros,
fuelleros, tejedores, carrajeros, impresores, costureros (dos hombres,
ocho mujeres), fundidores, empapeladores, tintoreros, fresaderos,
curtidores, tipleros, alpargateros, manteros, hilanderos, fundera
(una mujer). Más numeroso, el artesanado cartagenero, estaba ubicado
en los sectores de Getsemaní (186 artesanos distribuídos en 23 oficios)
y Santa Catalina (250 artesanos en 14 oficios). Abundaban en todo
lado los zapateros, sastres, carpinteros, barberos y albañiles, pero
incidían las variantes regionales: en Santafé, zona productora de
trigo, eran numerosos los panaderos; mientras que en Cartagena, ciudad
comercial y marítima, lo eran los galafateadores y enfardeladores;
en Popayán, los fundidores, plateros y batihojeros” Martínez Carreño,
Aída. (1997). Artes y artesanos en la construcción nacional. <cursiva
>Revista Credencial Historia</cursiva>, (87).</p>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG18_small.jpg">
<p><cursiva>Tejedoras y mercaderes de sombreros de nacuma en Bucaramanga</cursiva
>. <cursiva>Tipos blanco, mestizo y zambo</cursiva>, Carmelo Fernández
Soto. Comisión Corográfica (1851).</p>
</imagen>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG19_small.jpg">
<p>La población negra no esclava se dedicó a oficios varios como el
trabajo artesanal.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_06_CO_354BD4B065FD46F19DB1255093DF581N">
<seccion3Titulo>Comercio</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En las colonias convivieron dos clases de comerciantes, los mercaderes
que comercializaban <negrita>al por mayor</negrita> y los comerciantes
al por menor. Los primeros, en el caso de la Nueva Granada, eran españoles
que vivían en Cartagena, Mompox, Santafé, Tunja, Honda, Popayán o
Quito, y tenían vínculos directos con los puertos de Cartagena de
Indias y Sevilla. Eran hombres o familias con grandes fortunas, que
manejaban gran parte del crédito colonial y el movimiento de mercancías,
de origen europeo, en el Nuevo Reino de Granada.</p>
<p>En 1566 la Casa de Contratación de Sevilla con el fin de controlar
el comercio entre España y las colonias americanas, estableció la
regularidad anual de la salida de dos flotas, la <negrita>Flota de
Nueva España</negrita> que salía en mayo hacia el puerto de Veracruz
(Nueva España), allí las mercancías eran conducidas por tierra hacia
las costas del Pacífico en Acapulco para luego embarcarlas rumbo a
las Filipinas. Cuando la flota regresaba a Sevilla llevaba consigo
productos asiáticos.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG20_small.jpg">
<p>El viaje de mercancias europeas hacia las colonias americanas era
tan largo.</p>
</imagen>
<p>La segunda flota era la de <negrita>Tierra Firme</negrita> que
partía en agosto desde Sevilla rumbo a las costas de Cartagena, Santa
Marta, la Guajira y Portobelo. Parte de las mercancías desembarcadas
en esos puertos viajaban hasta Panamá y de allí a Perú y Chile. A
su regreso a Sevilla los barcos estaban cargados con plata de Potosí
y en Cartagena embarcaban oro.</p>
<p>Las mercancías que se quedaban en Cartagena eran conducidas a través
del río Magdalena hasta el puerto fluvial de Honda y de allí eran
llevadas por tierra a Santafé de Bogotá y Quito.</p>
<p>Los comerciantes <negrita>al por menor</negrita> se dedicaban al
comercio interno, comercio que estaba determinado por dos factores,
primero, por lo que las regiones producían, tanto en el ámbito agropecuario
como en el artesanal; y, segundo, por la geografía, factor que hizo
que el comercio se hiciera entre regiones, empleando los pocos caminos
que había, pero sobre todo los ríos, en particular el río Magdalena,
que llegó a convertirse en la vía de comunicación más importante de
la Colonia.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El río Magdalena nace en la laguna de la Magdalena a 3.685 metros
de altura, en el Páramo de las Papas. Tiene una longitud aproximada
de 1.528 km, de los cuales sólo 886 son navegables. Atraviesa el territorio
colombiano de sur a norte,  para desembocar en el mar Caribe, en Bocas
de Ceniza. En su recorrido recibe las aguas de un sinnúmero de ríos
y quebradas.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG21_small.jpg">
<p>Mucho de la historia de Colombia está vinculada al río Magdalena,
al haberse convertido casí que en la única vía de comunicación durante
décadas. No es gratuito que varios escritores colombianos hayan hecho
de este el escenario de partes de sus historias. Tenemos pues la novela
de Pedro Gómez Valderrama, <cursiva>La otra raya del trigre</cursiva
>, o <cursiva>El amor en los tiempos del cólera</cursiva> de Gabriel
García Márquez.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_06_CO_4CEDD798CAFE4E47BC57A01C95E49FC0">
<seccion2Titulo>Organización de la Real Hacienda, los impuestos más
importantes</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Algo que fue persistente a lo largo de la Colonia y en todas las
colonias españolas fue el pago oneroso de impuestos y de tributos
a los que estaban obligados prácticamente todos los habitantes del
Nuevo Mundo. Los impuestos más importantes fueron.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>El quinto real</negrita>, impuesto compuesto
por la quinta parte del mineral extraído en las minas o las perlas
extraídas del mar, que debían pagar todos los mineros y los cultivadores
de perlas, de acuerdo a lo que hubiesen obtenido.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Almojarifazgo o avería</negrita>, impuesto
sobre las mercancías que llegaban desde Europa y sobre las que salían
de América.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>La alcabala</negrita> impuesto sobre la venta
y compra de cualquier mercancía trasladada entre una ciudad y otra
en el territorio americano.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>La media anata</negrita> era el pago que debía
hacer cualquier empleado público a la corona, que correspondía a la
mitad del salario del primer año de trabajo.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Impuesto de la Armada de Barlovento</negrita
>, a comienzos del siglo XVII la corona estableció un gravamen sobre
los artículos básicos y esenciales de la vida cotidiana, con el fin
de crear una armada que le permitiera defender los puertos del Caribe,
de la amenaza de los piratas ingleses y franceses.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>La sisa</negrita>, era aquel porcentaje que
el vendedor quitaba de lo pesado o de lo medido a un comprador que
deseaba llevar cantidades pequeñas. Eso que se restaba debía ir a
la corona.</listaElemento>
<listaElemento>Había dos impuestos directamente relacionados con la
Iglesia porque tenían como fin la manutención de esta.<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Diezmo</negrita> era el pago a la corona de
la décima parte de las cosechas que debía hacer todo dueño de una
parcela. Este impuesto se destinaba al sostenimiento de los jerarcas
eclesiásticos.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>La mesada eclesiástica</negrita> consistía
en el descuento de un mes del salario anual de los clérigos.</listaElemento>
</listaSinNumerar></listaElemento>
<listaElemento><negrita>El tributo</negrita> sólo tenía que ver con
población indígena, y era la contribución que ella debía hacer a la
corona en especie o en dinero. Se recolectaba usualmente dos veces
al año (una en la fiesta de San Juan a mediados de año, y la otra
en Navidad).</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-2B7A851096644AF094FD88910330EAF4"
>Conoce las principales funciones y características de la Real Hacienda</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_06_CO_33CEE98C0254408C88F8FF52B37E3A62">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-85EE5CA4A3A14894A25EB48DCDB8453C"
>Refuerza tu aprendizaje: La economía colonial</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_06_CO_653B1483E78C43BCB85CA3F2788AA383">
<seccion1Titulo>La sociedad durante los siglos XVI, XVII y XVIII</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>A partir del siglo XVI las sociedades prehispánicas, tal como las
distintas etnias indígenas que los conquistadores habían conocido,
prácticamente habían desaparecido. En su lugar comenzaba a tomar forma
una nueva sociedad formada por españoles; por una <negrita>minoría
indígena</negrita> que había sobrevivido a los embates de la conquista;
por una <negrita>población negra</negrita> originaria de otras latitudes
y sometida a la esclavitud; y por los primeros individuos que podría
denominárseles americanos, neogranadinos, santafereños o cartageneros: <negrita
>criollos</negrita>, <negrita>mestizos</negrita>, <negrita>castizos</negrita
>, <negrita>mulatos</negrita>, <negrita>zambos</negrita>.</p>
<p>La sociedad colonial se sostenía pues sobre grupos humanos de procedencias
varias que no estaban completamente cerrados en sí mismos puesto que
fue posible el <negrita>mestizaje</negrita>. Era una sociedad estratificada
o dispuesta en capas sociales que estaban determinadas, paradójicamente,
a partir de la idea de la pureza de sangre. Era, por tanto, una sociedad
jerarquizada en la que la movilidad social era casi inexistente.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG22_small.jpg">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<p>En el Nuevo Reino de Granada –del mismo modo en que debió ocurrir
en el resto de América– las actividades económicas, que se fueron
desarrollando en los distintos rincones del territorio, hicieron que
se diera una “distribución geográfica” de la población, llevando,
por ejemplo, a negros esclavos al Pacífico para la labor de la extracción
del oro, una región en la que había poca presencia de población blanca
y la indígena estaba muy mermada, de tal modo que con el tiempo la
población negra predominó.</p>
<seccion2 id="S2_CS_07_06_CO_A5C5800E40EC4468B7D1CE0956CF67C8">
<seccion2Titulo>Grupos sociales</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La sociedad colonial era una sociedad jerarquizada, basada en la
idea de la <negrita>limpieza de sangre</negrita>, es decir, que de
acuerdo a la cantidad de sangre blanca que tenía un individuo, esto
es, cuántos ancestros blancos, indígenas, negros, mestizos, zambos,
entre otros, hubiese en su árbol genealógico, ese sujeto pertenecería
a una “casta” u a otra<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/antropologia/la-saga-del-negro/castas-mestizaje"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Para un individuo de la pertenencia a una casta se derivaban sus
privilegios, obligaciones e incluso determinaba en qué tipo de trabajos
podía desempeñarse, porque había oficios que se consideraban “nobles”
y otros que no.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Los blancos españoles</negrita>. Habían llegado
de la península al Nuevo Mundo, y a medida que se fueron fundando
las ciudades ellos se establecieron allí. Dada su procedencia, los
oficios que estaban destinados para los españoles nobles y ricos tenían
que ver con la <negrita>administración del gobierno</negrita>, la <negrita
>milicia</negrita> o la <negrita>enseñanza</negrita>, porque estos
no estaban relacionados con labores manuales (<negrita>oficios nobles</negrita
>).<br/>Mientras que los españoles pobres se dedicaban a la <negrita
>agricultura</negrita> o a la <negrita>artesanía</negrita>, trabajos
que al ser manuales no eran nobles.<br/>En el Nuevo Reino de Granada
los españoles se aglutinaron en Tunja y Santafé por ser estos los
centros de la administración; en Cartagena, uno de los puertos importantes
en el Caribe, por donde entraban y salían mercancías, actividad que
requería del control español; en Cali y en Popayán por la importancia
que fue adquiriendo su actividad agrícola (haciendas).</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Los criollos</negrita>. Hijos de españoles <negrita
>nacidos en América</negrita>, circunstancia que los ponía en una
posición de inferioridad respecto al español. Los criollos vivieron
en las ciudades, villas y parroquias; algunos viajaron a Europa para
educarse allí, aunque la mayoría se formaba en colegios y universidades
establecidos en sus ciudades natales.<br/>Entre ellos también existía
la idea de que los trabajos manuales no eran nobles, ocuparon pues
cargos administrativos de cierta importancia, se dedicaron al <negrita
>comercio</negrita>, a la <negrita>explotación minera</negrita>, o
ingresaron a <negrita>órdenes religiosas</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG23_small.jpg">
<p>Acuarela <cursiva>Interior de una tienda en la calle principal
de Bogotá, con muleros de compras</cursiva>. Joseph Brown.</p>
</imagen>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Los mestizos</negrita>. Los primeros hijos
de <negrita>español</negrita> y <negrita>madre indígena</negrita> fueron
descendientes directos de los conquistadores, y esto les permitió
tener algunas consideraciones sociales pese a que su sangre no era
limpia. Algunos de ellos fueron ordenados como clérigos y se hicieron <negrita
>doctrineros</negrita>, es decir, párrocos que tenían a su cargo una
doctrina de indios.<br/>Ahora bien, a medida que el número de mestizos
creció, los prejuicios sobre ellos también crecieron, limitando las
actividades a las que podían dedicarse. Les estaba prohibido entrar
en órdenes sacerdotales o enseñar en las universidades, y no había
ninguna posibilidad de que ocuparan algún cargo administrativo. Cualquier
otra labor les era permitida.<br/>Los mestizos que vivían en el campo
se desempeñaban como <negrita>capataces</negrita> en las minas, o
como <negrita>peones</negrita> o <negrita>arrendatarios</negrita> de
tierras. Aquellos que habitaban en las ciudades se dedicaban a un
sinnúmero de <negrita>oficios</negrita><enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/node/32594"> [VER]</enlace
>.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Los indígenas</negrita>. El sometimiento de
las comunidades, indígenas del Nuevo Reino de Granada, concluyó en
el siglo XVII.<br/>La corona española impuso una política de segregación:
mantener  separados a los indígenas de los españoles, los mestizos
y los negros para protegerlos de abusos o de malos hábitos. Las poblaciones
sobrevivientes a las enfermedades o al maltrato español, habitaron
en las <negrita>áreas rurales</negrita> (pueblos de indios). Se les
obligó a ser mano de obra en las labores agrícolas, en los obrajes
(pequeños talleres textiles), en las <negrita>curtiembres</negrita
> y <negrita>molinos</negrita>, o como <negrita>servidumbre</negrita
>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG24_small.jpg">
<p><cursiva>Joven indio (que me ha acompañado siempre en las cacerías)
sosteniendo un par de patos cucharas</cursiva>. Acuarela y tinta sobre
cartón, 1830, Joseph Brown.</p>
</imagen>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Los negros</negrita>. La importación de población
africana esclava, al Nuevo Reino de Granada, comenzó masivamente en
el siglo XVII para asegurar mano de obra en la <negrita>explotación
minera</negrita> y en las <negrita>haciendas</negrita>. Por esto el
mayor número de población negra se concentró allí donde se los llevó
a trabajar, es decir, en los actuales departamentos de Cauca, Valle
del Cauca, Chocó, Antioquia y la costa Atlántica.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<destacado><destacadoTitulo>Cimarrón</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>El adjetivo cimarrón hace referencia a los esclavos negros que
se habían fugado y que vívian libres, lejos de los lugares poblados,
denominados quilombos en idioma kimbundu (Angola) o palenques<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/musica/muscar/lospal.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Hubo cimarrones en Colombia, en Cuba, en Perú, en Venezuela, en
Panamá, en Jamaica, en México y en Brasil.</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-08867DFD74864E8ABDC3A07101F8DD18"
>Las castas en la sociedad colonial</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_06_CO_C224705863EC425BB801C2EB10A5631E">
<seccion2Titulo>Realidad de la mujer</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Hasta antes de la década del 80 del siglo XX los libros hablaban
muy brevemente sobre la situación de la mujer entre los siglos XVI
y XVIII en la América colonial, porque parecía que su vida había estado
limitada al modelo canónico de la <negrita>Iglesia católica</negrita
>, que le demandaba ser <negrita>virtuosa</negrita>, <negrita>obediente</negrita
>, <negrita>humilde</negrita>, <negrita>sacrificada</negrita> y <negrita
>silenciosa</negrita>. Mujeres a las que les estaban destinados ciertos
roles (madres, hijas, viudas o monjas) y no con otros. Personas que
eran consideradas y tratadas como si fuesen menores de edad y, por
tanto, <negrita>dependientes</negrita> económica y moralmente de un
hombre: padre, hermano mayor, esposo<enlace
destino="http://www.revistacredencial.com/credencial/historia/temas/las-relaciones-ilicitas-en-la-nueva-granada-entre-la-norma-y-los-hechos"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG25_small.jpg">
<p>Retrato de la señora Doña María Thadea Gonzáles Manrique del Frago
Bonis, Natural del puerto de santa María, Ilustrísima Marquesa de
San Jorge de Bogotá. Óleo sobre tela. Joaquín Gutiérrez (1775). Museo
de Arte Colonial, Bogotá.</p>
</imagen>
<p>Sin embargo, a partir los años 80 hacia delante, historiadores
de diferentes orígenes comenzaron a investigar sobre cuál había sido
el papel de la mujer en un periodo tan largo como la Colonia, y se
han ido encontrando que, evidentemente, su vida tenía como telón de
fondo un marco ideológico y normativo católico, pero que en la práctica,
en la vida real de muchas de esas mujeres españolas, criollas, mestizas,
ellas no estuvieron marginadas de los ámbitos que estaban por fuera
de la vida familiar y doméstica, y se desempeñaron en labores que
eran necesarias para el sostenimiento de sus familias. Así en el Nuevo
Reino de Granada, en los valles interandinos y costeros hubo mujeres
mestizas que atendían pequeños negocios (<negrita>chicherías</negrita
>, <negrita>dulcerías</negrita>, <negrita>panaderías</negrita>) o
mestizas y mulatas que trabajaron en el mazamorreo de oro e incluso
en la extracción en <negrita>minas</negrita>, en el <negrita>trabajo
agrícola</negrita>, o como <negrita>artesanas</negrita>. Aún más,
hubo mujeres españolas y criollas que fueron <negrita>encomenderas</negrita
> en la Nueva Granada, pero también las hubo en Perú y México.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG26_small.jpg">
<p><cursiva>Estancieros de las cercanías de Vélez</cursiva>. Acuarela
de Carmelo Fernández, Album de la Comisión Corográfica. Biblioteca
Nacional de Colombia, Bogotá.</p>
</imagen>
<p>¿Cómo era posible que el Estado permitiera que una mujer pudiese
tener una encomienda? Cuando la esposa de un encomendero enviudaba
y no tenía hijos o estos no eran mayores de edad, ella –en el caso
de una encomienda de dos vidas– de acuerdo a las normas del derecho
indiano, legalmente heredaba la encomienda y toda la responsabilidad
que esta suponía, administrar  Ahora bien, si se considera que la
mujer se casaba muy joven y que era habitual que hubiese una diferencia
de edad grande entre los conyugues, una mujer podía quedar sola teniendo
25 años, y heredar una encomienda que tendría que administrar hasta
su muerte, lo cual significa que por más de 30 años ella sería encomendera.</p>
<p>La mujer en su condición de vasallo libre de la corona española,
podía, en principio, hacer muchas cosas más allá de su vida como <negrita
>madre</negrita>, <negrita>hija</negrita>, <negrita>viuda o monja</negrita
>, aunque esa libertad no le permitió nunca, en ese tiempo, ejercer
un cargo público o participar en las instituciones político-administrativas<enlace
destino="http://historiacritica.uniandes.edu.co/view.php/157/index.php?id=157"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG27_small.jpg">
<p><cursiva>Muchacha guaduera en traje de domingo</cursiva>. Publicado
en <cursiva>Acuarelas de Mark: un testimonio pictórico de la Nueva
Granad</cursiva>. Edward Walhouse Mark.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_06_CO_76915F054C864388BD5A77FBE4A7C567">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-CA51A07BA5A944589E93AAD83F86D18B"
>Refuerza tu aprendizaje: La sociedad colonial</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_06_CO_A87E757D8068433693F93CAFF14AB6D1">
<seccion1Titulo>La Iglesia en la sociedad colonial</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>En 1493 el papa Alejandro VI, a través de la <negrita>Bula Intercaetera</negrita
>, le otorgó a los reyes de Castilla y Aragón el derecho sobre todas
las tierras descubiertas o por descubrir del Nuevo Mundo, a cambio
la corona española debía evangelizar a toda la población nativa que
viviera allí.</p>
<p>Años después (1501) otra bula papal le entregó a la corona los
diezmos de la Iglesia para que fuera el Estado español el que administrara
los dineros que le permitirían funcionar a la Iglesia, que comenzaba
a formarse en América. Pasados siete años (1508) los reyes adquirieron
el derecho de poder determinar qué órdenes religiosas podían establecerse
en el Nuevo Mundo, y proponer los candidatos para los cargos eclesiásticos.
Este conjunto de privilegios, que le fueron otorgados a los monarcas
españoles, es lo que se conoce como el <negritacursiva>Patronato Regio</negritacursiva
>, privilegios que le daban a la corona el derecho a poder organizar
la Iglesia en América.</p>
<p>Es comprensible entonces que la Iglesia tuviese incidencia en todos
los aspectos de la vida política y social del Nuevo Reino de Granada,
la educación, por ejemplo, dependió de ella<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/revistas/credencial/septiembre2002/laiglesia.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG28_small.jpg">
<p><cursiva>Religioso del periodo Colonial</cursiva>. Album del Obispo
Baltasar Jaime Martínez Compañón (1791). Biblioteca del Palacio Real,
Madrid. Facsímil en la Biblioteca Nacional de Colombia, Bogotá.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-315D189F389E4CB9876ED99E5F3CC71A"
>La Iglesia católica en el Nuevo Reino de Granada</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-21AAFFC75A63400CB10D4F8AFF57AD9F"
>Recurso M101A-04</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_07_06_CO_C224705863EC425BB801C2EB10A5842F">
<seccion2Titulo>Organización eclesiástica</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las grandes tareas de la Iglesia de la Nueva Granada fueron dos,
evangelizar a la población indígena y educar.</p>
<p>La Iglesia tenía dos tipos de sacerdotes, los <negrita>seculares</negrita
> que dependían del obispo. Estos, al comienzo de la Colonia, tenían
bajo su responsabilidad el adoctrinamiento de los pueblos indígenas
y la administración de las parroquias de las ciudades o de los pueblos,
donde habitaba población blanca (españoles y criollos).</p>
<p>Los sacerdotes <negrita>regulares</negrita> eran aquellos que pertenecían
a una orden regular (dominicos, franciscanos, mercedarios, agustinos
y jesuitas). Se dedicaron a la enseñanza en los colegios y universidades
que fueron fundando; al trabajo en hospitales; y a desempeñarse como
misioneros, lo que les suponía ir a los lugares más lejanos e inhóspitos
para llevar el evangelio.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG29_small.jpg">
<p>‘Colegio de la Compañía de Jesús en Santafé’, nombre original con
el que algunos jesuitas, con el apoyo de arzobispo de Santafé de Bogotá
–Bartolomé Lobo Guerrerdel– fundaron el 27 de septiembre de 1604 el
primero colegio de la Compañía en el Nuevo Reino de Granada.</p>
</imagen>
<p>Las ordenes de los <negrita>dominicos</negrita> y de los <negrita
>franciscanos</negrita> fueron las primeras en llegar al Nuevo Reino
de Granada (1550). En 1575 lo hicieron los <negrita>agustinos</negrita
> y en 1598 los <negrita>jesuitas</negrita><enlace
destino="http://www.jesuitas.org.co/documentos/34.pdf"> [VER]</enlace
>.</p>
<p>La Iglesia neogranadina se organizó rápidamente en tres diócesis,
la de Santa Marta (1534), la de Cartagena (1534) y la de Popayán (1546);
y en 1562 se crea la arquidiócesis de Santafé.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Diócesis y arquidiócesis</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Según la Academia de la Lengua Española una diócesis es un “distrito
o territorio en el que tiene jurisdicción un obispo”; y una arquidiócesis
es una “provincia eclesiástica integrada por varias diócesis presidida
por el arzobispo de la sede metropolitana”.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_06_CO_C224705863EC425BB801C2EB10A5153A">
<seccion2Titulo>La Inquisición</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El Santo Oficio de la Inquisición fue una institución creada en
España en el marco de la <negrita>Contrarreforma</negrita>. Su finalidad
era la de investigar y castigar a todos aquellos que no practicaran
el catolicismo de manera fiel a la doctrina de la Iglesia<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/geografia/afro/brujeria"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>En 1610 el tribunal del Santo Oficio se instaló en Cartagena (con
jurisidicción sobre el Nuevo Reino de Granada, la Audiencia de Santo
Domingo, Cuba y Venezuela) y estuvo a cargo de la orden de los dominicos.
En él trabajaba un número grande de funcionarios, estaban los funcionarios
 <negrita>deliberadores</negrita> quienes examinaban todos los casos
que llegaban a tribunal. Los censores, personas con un importante
prestigio moral, social y cultural, que se ocupaban de aplicar censura
a los libros, al arte y todo lo que pudiera hacer daño a la moral
católica. Los <negrita>alguaciles</negrita> quienes apresaban a los
que ya habían sido acusados<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/historia/cartage/cartage2.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>El tribunal juzgaba principalmente a personas acusadas de <negrita
>brujería</negrita>, <negrita>bigamia</negrita>, <negrita>herejía</negrita
>, <negrita>blasfemia</negrita> o <negrita>conductas inmorales</negrita
>. No tuvo ninguna competencia sobre la población indígena, y debido
a su extensa jurisdicción, tampoco fue capaz de ejercer un control
estrecho sobre la moral de la población neogranadina.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_06_CO_76915F054C864388BD5A77FBE4A7D439">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-21AAFFC75A63400CB10D4F8AFF57AD9F"
>Refuerza tu aprendizaje: La Iglesia en la sociedad colonial</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_06_CO_1677B971DC9E492583B2931FAF00C6C7">
<seccion1Titulo>El arte colonial</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El arte colonial de la Nueva Granada, para muchos estudiosos del
tema, no fue tan rico como sí lo fue en la Nueva España, Lima, Cuzco
o Quito. Había pocos recursos y fueron las necesidades religiosas,
defensivas y domésticas las que determinaron el quehacer de los artesanos<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/todaslasartes/ext/ext9.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-EEFC393D39AE4F33915B5CEA64CF4FF8"
>Recurso F4-01</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_07_06_CO_76915F054C864388BD5A77FBE4A7F782">
<seccion2Titulo>Arquitectura</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La arquitectura precolombina, en el actual territorio de Colombia,
se caracterizó por las construcciones pequeñas con algunos cimientos
de piedra, viviendas de paredes de <negrita>bahareque</negrita> y
techos de paja, agrupadas en pequeños núcleos.</p>
<p>A la llegada de los españoles las técnicas indígenas de construcción
se adaptaron a las ibéricas y viceversa. Hay evidencia de que en el
siglo XVI, en la zona andina, se aplicaron  técnicas de construcción
en bahareque, <negrita>adobe</negrita>, y <negrita>tapia pisada</negrita
>, estas dos últimas bien conocida por los españoles.</p>
<p>En el siglo XVII se empleó particularmente la técnica de la tapia
pisada para levantar gruesos muros de lo que luego serían casas, templos
y edificios administrativos. Para estos últimos se uso también la
piedra.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Bahareque, adobe y tapia pisada</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Bahareque</negrita>, técnica precolombina
(Colombia y Venezuela), de construcción hecha a partir de cañas o
palos entretejidos con barro compactado a golpes<enlace
destino="http://tectonicablog.com/?p=34866"> [VER]</enlace>.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Adobe</negrita> es un ladrillo hecho con barro
al cual se le mezcla paja, heno seco y/o crin de caballo, para que
en el proceso de secado al sol no se agriete<enlace
destino="http://blogs.elnortedecastilla.es/JUTO/files/35111_adobes.jpg"
> [VER]</enlace>.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Tapia pisada</negrita> es una antigua técnica
de constucción, que se basa en levantar muros apartir de barro húmedo
amasado y apisonado en una horma<enlace
destino="https://tierrrah.files.wordpress.com/2014/02/expo5_3.png"
> [VER]</enlace>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</destacadoTexto></destacado>
<p>El trazado de las ciudades coloniales siguió el patrón de la cuadrícula
española. Calles paralelas cruzadas por otras vías también paralelas.
El centro de la ciudad era la <negrita>plaza mayor</negrita>, alrededor
de la cual se construyeron iglesias y las casas que albergaban la
administración de la ciudad o del Estado.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG30_small.jpg">
<p>Croquis de Bogotá y sus alrededores en 1797 (detalle). Mapoteca,
Archivo General de la Nación.</p>
</imagen>
<p>El estilo de la arquitectura del siglo XVI era el mismo que se
desarrollaba en España, el gótico-isabelino o estilo de los reyes
católicos, que combinaba en las construcciones las características
 estructurales del gótico, con las influencias decorativas de la tradición
mudéjar, herencia árabe en la península<enlace
destino="http://pensandoenarteblog.blogspot.com.co/2013/02/goticoreyescatolicos.html"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Progresivamente este estilo fue sustituido por el barroco y el
neoclásico que determinaron la arquitectura en gran parte del siglo
XVIII<enlace
destino="http://wiki.ead.pucv.cl/images/9/95/Barroco_latinoamericano.pdf"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG31_small.jpg">
<p>La construcción de la catedral de Tunja comenzó en 1567 y se concluyo
en 1574. Originariamente su estilo estaba dentro del gótico isabelino,
pero a lo largo de los siglos se le hicieron algunas remodelaciones
en las que se incluyeron elementos neoclasicos.</p>
</imagen>
<seccion3 id="S3_CS_07_06_CO_354BD4B065FD46F19DB1255093DF172O">
<seccion3Titulo>Religiosa</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Las construcciones de grandes iglesias con arcos apuntados, bóvedas
de estilo gótico y cubiertas de estilo <negrita>mudéjar</negrita> se
hicieron en las ciudades importantes.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG32_small.jpg">
<p>El monasterio e iglesia de San Pedro Claver se construyó entre1580
y 1654,su arquitectura fue intervenida en 1888 y más tarde en 1921.
Su nombre original fue San Juan de Dios, más tarde se le llamó iglesia
de San Ignacio de Loyola y en la actualidad recibe el nombre de San
Pedro Claver.</p>
</imagen>
<p>De otro lado, en los pueblos de indios se construyeron <negrita
>capillas doctrineras</negrita>: las primeras se hicieron en bahareque,
pero posteriormente se prefirió la tapia pisada o el adobe porque
garantizaban construcciones más resistentes al paso del tiempo.</p>
<p>Eran edificaciones de una sola nave profunda, más larga que ancha
y esto tenía que ver con la longitud de los maderos con los que se
hacían las armaduras para los muros de tapia. La entrada era una puerta
con arco de punto. Había un número mínimo de ventanas.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG33_small.jpg">
<p>Iglesia doctrinera San Andrés de Pisimbalá, municipio de Inzá,
Cauca, región de la cultura Nasa o Paez. Esta se construyó en 1785.
Sus paredes eran de tapia pisada y techo de paja. En la Semana Santa
de 2013 un incendió la destruyó casi en su totalidad.</p>
</imagen>
<p>Dentro de la arquitectura religiosa también estaban los conventos
cuya arquitectura variaba según los servicios que prestaban, así los <negrita
>conventos urbanos</negrita> requería espacios no solo para alojar
a los miembros de una comunidad, sino que debían tener recintos apropiados
para la catequesis y para los servicios litúrgicos que se prestaban
a la congregación de fieles.</p>
<p>En general la estructura arquitectónica de estos conventos era
la misma, dos plantas, un patio claustrado alrededor del cual había
habitaciones y espacios de reunión. Tenían una iglesia y en ocasiones
estaban unidos a construcciones dedicadas a la educación (colegios
o universidades). Ejemplos de esto eran y son los conventos de la
Compañía de Jesús en Bogotá y Popayán.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG34_small.jpg">
<p>Iglesia de San José (Compañía de Jesus) construida en 1702 en Popayán.</p>
</imagen>
<p>El otro tipo de conventos eran los <negrita>conventos rurales</negrita
> que estaban dedicados a la vida contemplativa, algunos de esos conventos
son el del Santo Ecce Homo, en Villa de Leyva (Boyacá) y el convento
del desierto de nuestra señora de la Candelaria, en Ráquira (Boyacá)<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/sites/default/files/lablaa/revistas/revanuario/ancolh6-7/articul/art2.pdf"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG35_small.jpg">
<p>Convento del Santo Ecce Homo, Villa de Leyva, de la orden de los
dominicos, construido entre 1650 y 1695.  El monasterio esta formado
por un claustro, una plaza un cementerio y una iglesia, estos dos
últimos se consideran ejemplos del destilo mudéjar. La fachada que
muestra hoy la iglesia no es la original, esta fue reformana en el
siglo XIX.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_06_CO_354BD4B065FD46F19DB1255093DF645F">
<seccion3Titulo>Residencial</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Las casas neogranadinas del siglo XVI eran viviendas de una planta,
de paredes altas, construidas en forma de L alrededor de un <negrita
>patio central</negrita>. La entrada al patio y a la casa estaba presidida
por un <negrita>zaguán</negrita> o pasadizo amplio y alto para que
por él pudiese pasar un hombre a caballo.</p>
<p>En el siglo XVII el estilo en sí mismo de las casas no cambió mucho,
pero los constructores sí se ocuparon de que estas se adecuaran más
al clima y a las condiciones del lugar.</p>
<p>En el siglo XVIII hubo casas más grandes y a estas se les agregó
uno o dos patios más. Las viviendas continuaban teniendo el patio
central en el que se desarrollaba la vida social de la familia porque
allí estaban los dormitorios, el salón de recibo, el comedor. En el
segundo patio se desarrollaban todas las actividades de servicio.
El tercero, si lo había, estaba en la parte posterior  de la casa
y allí estaban los alojamientos de la servidumbre (esclavos o indígenas),
las letrinas y, a veces, algún el taller de oficios o los depósitos
de alimentos, leña y otros productos.</p>
<p>El lugar de habitación de las personas más pobres (indígenas, mulatos,
o negros libres) eran <negrita>bohíos</negrita> de paredes de bahareque
y hecho de paja. Esta viviendas no tenían sino una única habitación
que servía de dormitorio y de salón de recibo. En la parte de atrás,
afuera, estaba la cocina que era una construcción en forma de enramada,
sin paredes y con un techo de paja. Este tipo de casas las hubo en
todo el Nuevo Reino de Granada y fueron propias de barrios como el
de Santa Bárbara en Santafé de Bogotá, Getsemaní en Cartagena o Guanteros
en la villa de Medellín.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG36_small.jpg">
<p>Casa del Marqués de San Jorge, Santafé de Bogotá. Fotografía de
Gumersindo Cuéllar Jiménez. Esta vivienda destacó por ser una de las
pocas en la ciudad que poseía dos plantas y enormes patios.</p>
</imagen>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG37_small.jpg">
<p>Patio colonial de la casa del Marqués de San Jorge, Bogotá. Fotografía
de Gumersindo Cuéllar Jiménez.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_06_CO_354BD4B065FD46F19DB1255093DF378A">
<seccion3Titulo>Militar</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Durante la Colonia la corona solo ordenó levantar construcciones
militares en Cartagena, al ser uno de los puertos importantes del
Nuevo Mundo, vulnerable a los ataques de piratas ingleses, tal como
se evidenció en 1586 con el asalto de Francis Drake. En el siglo XVII
se edificaron <negrita>cuarteles defensivos</negrita>, <negrita>murallas</negrita
> y <negrita>fortalezas</negrita> que buscaron fortificar todas las
bahías<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/historia/fortificaciones/fortif1.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG38_small.jpg">
<p>“Los fuertes de la bahía en 1635. El énfasis se marca […] sobre
la defensa de la Bahía Interior. El gobernador Francisco de Murga
(1629-1634) la eriza de fuertes que hacen imposible el ingreso de
navíos hostiles. Cartagena queda, sin embargo, expuesta a un posible
desembarco enemigo en las costas de la Bahía Exterior para luego acercarse
por tierra a la ciudad”. De Mayer, Becky; Mogollón, Helena, ft; Segovia
Salas, Rodolfo. (1987). <cursiva>Las fortificaciones de Cartagena
de Indias: estrategia e historia</cursiva>.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_06_CO_76915F054C864388BD5A77FBE4A7B456">
<seccion2Titulo>Artes plásticas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Mucho de las obras del siglo XVI y XVII, presentes en el Nuevo
Reino de Granada, fueron importadas de Europa y Quito, o elaboras
por artesanos expertos provenientes de España, algunos de los cuales
enseñaron sus técnicas y motivos a artesanos neogranadinos.</p>
<p>La producción artesanal y artística respondió a la demanda; los
pintores, escultores y talladores trabajaban por encargo y por ello
no hubo mucho espacio para la innovación o para la habilidad creadora.</p>
<seccion3 id="S3_CS_07_06_CO_354BD4B065FD46F19DB1255093DF489C">
<seccion3Titulo>Pintura</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El tema principal de los pintores de la Colonia fue la religión.
Abundaron pues retratos de vírgenes, santos, cristos, y pasajes de
la Biblia. Para esa época el arte no era simplemente una manifestación
estética de un individuo, tenía una finalidad, apoyar la <negrita
>evangelización</negrita>. La Iglesia consideraba que las imágenes
podían persuadir a veces mejor que las palabras, y, en esa medida,
eran medios que contribuían en la enseña a los indígenas de la nueva
fe. Un artista pintaba pues por encargo, encargos que provenían de
instituciones católicas o de familias prestantes, igualmente católicas,
que requerían de una imagen para sus capillas.</p>
<p>Al comienzo de la Colonia llegaron obras de pintores menores cuya
importancia radicó en que a través de ellas los artistas criollos
conocieron la iconografía de la Contrarreforma y copiaron.</p>
<p>El número de talleres de artista criollos en la Nueva Granada no
era grande si se lo compara con lo que ocurría en Nueva España, Lima
o Quito donde las ordenes religiosas, desde el siglo XVI, habían educado
a un número importante de pintores. Entre los talleres importantes
del Nuevo Reino de Granada estaba el de Baltasar Figueroa (padre),
en Santafé. En este se formaron artistas importantes como Gaspar de
Figueroa (hijo), Baltasar de Vargas de Figueroa (nieto) y, quizá el
artista más destacado de la Colonia, Gregorio Vázquez de Arce y Ceballos
(1638-1711)<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/revistas/credencial-historia-no-309/panorama"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG39_small.jpg">
<p><cursiva>Huida a Egipto</cursiva>, oleo sobre tela (siglo XVII).
Colección de la iglesia parroquial de Turmequé. “La obra narra el
episodio bíblico en el cual José obedece el mandato del ángel que
en sueños le ordenó huir a Egipto con María y el Niño, para salvar
a éste de la persecución de Herodes. La representación plástica combina
elementos de los evangelios apócrifos con fórmulas utilizadas por
Durero y Rubens, como son el Niño fajado y el sombrero de paja”. Banco
de la República, Museo de Arte Moderno.</p>
</imagen>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG40_small.jpg">
<p><cursiva>Las estaciones</cursiva>. <cursiva>El verano</cursiva
> (detalle). Gregorio Vázquez de Arce y Ceballos no sólo pintó sobre
temas religiosos, entre sus cerca de quinientas pinturas hay algunas
sobre plantas o fauna, e incluso algunas sobre personas locales.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_06_CO_354BD4B065FD46F19DB1255093DF590D">
<seccion3Titulo>Retablos </seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El oficio de construir <negrita>retablos</negrita> se desarrolló
en el Nuevo Reino de Granada en el siglo XVII, principalmente en Santafé
de Bogotá y Tunja donde se organizaron talleres especializados en
la talla y el ensamblaje de este tipo piezas, que encargaban iglesias,
capillas, catedrales, conventos e iglesias doctrineras de todo el
Nuevo Reino, para adornarse y para tener los elementos necesarios
para la liturgia y la doctrina de la población.</p>
<p>Estas piezas se tallaban en cedro o nogal que eran maderas que
se hallaban en la Nueva Granada. Los primeros retablos que se armaron
a finales del siglo XVI y comienzos del XVII seguían las pautas estilísticas
y estructurales de modelos provenientes de España. Avanzado el siglo
XVII los artesanos cambiaron algunas cosas, introdujeron, por ejemplo, <negrita
>ornamentos</negrita> en los que tallaban formas relacionadas con
la vegetación local.</p>
<p>Se construirán retablos de gran tamaño para los <negrita>altares</negrita
> de las iglesias, pero también los había pequeños, encargados por
las familias españolas y criollas para sus <negrita>oratorios</negrita
> o <negrita>camarines</negrita> dedicados a la Virgen<enlace
destino="http://www.iie.unal.edu.co/revistaensayos/articulos/ensayos_8_2003/lopezpilar_8.pdf"
> [VER]</enlace>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Retablo</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>“La palabra retablo significa detrás de la mesa, mesa de altar
y en la Edad Media se colocaban tablas con reliquias de santos que
se fueron convirtiendo en iconos, estos a su vez se volvieron dípticos,
trípticos, y así fueron avanzando en su desarrollo empleando variedad
de materiales, como mármoles, esmaltes, marfiles etcétera hasta llegar
a los de madera, dorados y con pinturas, en Europa los más famosos
artistas nos dejaron un valioso legado. Con la presencia de España
en el Nuevo Mundo esas influenciencias llegan a las nuevas edificaciones
conventuales […]”. Vallín,  Rodolfo. (2001). <cursiva>Los retablos
de la Nueva Granada</cursiva>. Actas III Congreso Internacional del
Barroco Americano: territorio, arte, espacio y sociedad.</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG41_small.jpg">
<p>La Iglesia y el convento de las monjas clarisas se construyeron
en 1647. En 1983 se convirtió un museo de arte colonial que conserva
la decoración original de la iglesia, compuesta por retablos y pinturas
del siglo XVII y XVIII.</p>
</imagen>
<imagen src="CS_07_06_CO_IMG42_small.jpg">
<p>Retablo triptico de la Inmaculada, Museo de Arte Colonial de Bogotá</p>
</imagen>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-3FFCC2181C1A464E8E8A95DCB8669566"
>Conoce la pintura, la escultura y la arquitectura en el Nuevo Reino
de Granada</enlace>
</practica>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_img_17_small.jpg">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto>
</seccion1><seccion1
id="S1_CS_07_06_CO_066A435F312B4344AA7C87E5E4E9A7A5">
<seccion1Titulo>     </seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_img_18_small.jpg">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-429F5DCFCFEC44FCBEF833179F877477"
>Recurso M102AB-01</enlace>
</practica>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_07_06_CO_img_19_small.jpg">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-9FF78D1453D34653AB4439CC42CD4444"
>Recurso F13-01</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_07_06_CO_5E94963AFB9248019C0C1759A374FA70"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-134CFFE3E9F2441A9888E8F67BB936FC"
>Mapa Conceptual</enlace></mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_06_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-59E209CF49434A37BE6C001ADFF7D62A"
>Evaluación</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace destino="http://www.aulaplaneta.com">AulaPlaneta</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
