<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="CS_08_10_CO">
<libroTitulo>Regiones biogeográficas del mundo</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_08_10_CO_737B24BFE55A4061AE83DCD1A366DC80">
<seccion1Titulo>Los conceptos básicos de biogeografía</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Las<negrita> regiones biogeográficas</negrita> del mundo son partes
de la superficie terrestre donde las plantas y animales <negrita>evolucionaron</negrita
> y se <negrita>desarrollaron</negrita> de acuerdo con accidentes
geográficos, como cadenas montañosas, desiertos y océanos, durante
largos periodos de tiempo.</p>
<p>Para hablar de las regiones biogeográficas del mundo, se requiere
de conceptos como biogeografía, fitogeografía, zoogeografía, endemismo,
especiación, relicto o refugio, cosmopolitismo y bioma<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=15&amp;idpil=555824&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_10_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-8A312D4CFE644C19AF635F4367041E97"
>Conceptos clave para comprender las regiones biogeográficas</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_08_10_CO_81AF411DF31D456D97D4AF19EC11C652">
<seccion2Titulo>La biogeografía</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>biogeografía</negrita> estudia la distribución de los
seres vivos en la Tierra en un contexto evolutivo (<negrita>aparición
– extinción</negrita>) y las causas que generaron tales distribuciones
y dispersiones. El estudio de la biogeografía contribuye a la conservación
biológica: conservación de la <negrita>biota</negrita> (individuos,
poblaciones, especies, etc.) y conservación del funcionamiento de
los <negrita>sistemas ecológicos</negrita><enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=7970&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_08_10_CO_img_01_small.jpg">
<p>Algunas especies animales han quedado <negrita>restringidas</negrita
> a <negrita>áreas geográficas</negrita> específicas, <negrita>adaptándose</negrita
> a las condiciones climáticas. Por ejemplo, el bisonte americano
y europeo está adaptado a soportar tormentas de nieve, mientras que
el camello y el dromedario al estar confinados a las zonas desérticas,
desarrollaron estructuras para el almacenamiento de agua.</p>
</imagen>
<p>Este estudio se apoya en disciplinas, como la <negrita>geografía</negrita
>, la <negrita>sistemática zoológica</negrita> y <negrita>botánica</negrita
>, así como la <negrita>geología</negrita>, la <negrita>edafología</negrita
>, la <negrita>climatología</negrita>, la <negrita>fisiología</negrita
> y la <negrita>ecología</negrita>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Según la Unesco, la <negrita>biogeografía</negrita> se integra
dentro de la geografía física, así como también es de interés la biología
evolutiva, para entender el fenómeno de la vida desde el estudio de
la diversidad, las relaciones entre los <negrita>taxa</negrita>, los
patrones de distribución y las causas que han producido esas relaciones
y esos patrones.</p>
<p>La <negrita>biogeografía</negrita>, además, se basa en el estudio
de la <negrita>fitogeografía</negrita> y la <negrita>zoogeografía</negrita
>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>La <negrita>biogeografía</negrita> propende por explicar, desde
un punto de vista interpretativo y descriptivo, el reparto de los
seres vivos en sus distintos tipos de agrupaciones, como especies,
hábitats, ecosistemas, biomas, paisajes.</p>
<p>Para la interpretación de su objeto de estudio, la biogeografía
no puede prescindir del factor humano. La humanidad ha alterado significativamente
los ambientes terrestres y oceánicos, y hoy resulta muy difícil encontrar
lugares absolutamente “naturales”, aunque la conciencia de este hecho
es reciente y la incorporación de la idea en el discurso de la disciplina
aún es insuficiente.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Principales aportes a la biogeografía</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Los naturalistas del siglo XIX</negrita>.
Alexander von Humboldt, Charles Darwin, el ornitólogo Philip Sclater
y el botánico Adolf Engler contribuyeron de manera importante a la
biogeografía basados en la hipótesis de que los seres vivos se distribuyeron
desde un lugar común y a partir de allí se dispersaron en todas las
direcciones.</listaElemento>
<listaElemento>En 1872,<negrita> Alfred Russel Wallace</negrita> dividió
la Tierra en seis regiones biogeográficas separadas por barreras geográficas,
para describir la distribución de las especies de aves, insectos,
mamíferos y reptiles. </listaElemento>
<listaElemento>El científico húngaro <negrita>Miklos Udvardy</negrita
> propuso en 1975 un sistema de clasificación de las regiones biogeográficas
del mundo. Divide la Tierra en ocho regiones con el propósito de generar
políticas para la conservación del medio ambiente. Esta propuesta
sirvió de base a la clasificación realizada por los expertos del <negrita
>Fondo Mundial para la Naturaleza (WWF)</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</destacadoTexto></destacado><seccion3
id="S3_CS_08_10_CO_78E1C9308B8841BF8154129CE205FBFE">
<seccion3Titulo>La fitogeografía</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La <negrita>fitogeografía</negrita> estudia el hábitat de las plantas
sobre la superficie terrestre. Estudia el origen, la evolución y la
distribución de las plantas de acuerdo con la distribución geográfica<enlace
destino="http://www.ecured.cu/index.php/La_Fitogeograf%C3%ADa"> [VER]</enlace
>.</p>
<p>Algunas características de la vegetación con respecto a la geografía
de un lugar son:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La asimilación de la energía solar.</listaElemento>
<listaElemento>La estabilización de los terrenos en pendientes.</listaElemento>
<listaElemento>La retención de la humedad.</listaElemento>
<listaElemento>La regulación de la temperatura.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_08_10_CO_IMG02_small.jpg">
<p>El género <negritacursiva>Nothofagus</negritacursiva> comprende
cerca de 35 especie y es el género de pino predominante de los bosques
de Chile. En el mapa se puede identificar la <negrita>distribución</negrita
> del género <negritacursiva>Nothofagus</negritacursiva> en Australia,
Nueva Zelanda, Nueva Caledonia, Nueva Guinea, Chile y Argentina.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_08_10_CO_973B6A948C7F460B81FC5AFB77F00F7D">
<seccion3Titulo>La zoogeografía</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La <negrita>zoogeografía</negrita> estudia la distribución de los
animales en el globo terrestre, la <negrita>dispersión</negrita> y
los factores que se encargan de esta dispersión<enlace
destino="http://geografia.laguia2000.com/general/zoogeografia-y-ecozona"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>En algunas zonas del globo terráqueo hay hábitats semejantes, con
una fauna muy diferente entre sí. Asimismo, fauna con cualidades semejantes
puede poblar hábitats distintos. Estas anomalías tienen lugar por
la presencia de barreras físicas, biológicas o ecológicas de aislamiento.
Los restos fósiles dan testimonio de animales que han habitado en
zonas diferentes a las que hoy habitan. Un ejemplo son los primitivos
camellos, que migraron de América del Norte a África y a Eurasia,
pero los de América perecieron.</p>
<imagen src="CS_08_10_CO_img_03_small.jpg">
<p>La familia <negritacursiva>Camelidae</negritacursiva> es originaria
de Norteamérica durante el <negrita>Eoceno tardío</negrita>, hace
unos 40 millones de año. Durante el <negrita>Plioceno</negrita> y
el <negrita>Pleistoceno</negrita>, y como efecto del <negrita>cambio
climático</negrita> que se dio en el planeta Tierra, los camélidos
migraron por el Estrecho de Bering hacia Eurasia y África, y por el
istmo de Panamá hacia Suramérica.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_10_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-2B6DD4CC4CD44616853DC8AF4D441606"
>Conoce las características fitogeográficas y zoogeográficas de Suramérica</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_08_10_CO_ADADA616EBBB4F96A0AD595C53701F2D">
<seccion2Titulo>Los biomas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Clements y Shelford (1939) acuñaron el término <negrita>“bioma”</negrita
> para describir una unidad biogeográfica asociada a una banda <negrita
>bioclimática latitudinal</negrita>, caracterizada por la <negrita
>vegetación</negrita> dominante regional que prevalece y la <negrita
>vida animal</negrita> asociada. La característica climática de estas
grandes áreas geográficas está determinada por la latitud y la altitud,
como bioma transversal para ambos hemisferios<enlace
destino="http://es.calameo.com/read/0002144455e0595439244"> [VER]</enlace
>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p><negrita>Bioma</negrita> es la división de la superficie terrestre
sobre la base de las <negrita>formas de vida</negrita> o <negrita
>adaptaciones</negrita> de las especies vegetales y animales a unas
condiciones <negrita>macroclimáticas</negrita>, suelo y otras características <negrita
>abióticas</negrita>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<imagen src="CS_08_10_CO_IMG04_small.jpg">
<p>En el mapa se ilustran los grandes <negrita>biomas</negrita> del
planeta Tierra. Esta división se basa en las condiciones climáticas,
como la temperatura, la humedad y las precipitaciones, que determinan
las condiciones abióticas para el establecimiento y desarrollo de
la vegetación que tiene la capacidad de <negrita>adaptarse</negrita
> a este tipo de entorno en particular.</p>
</imagen>
<p>Los biomas se clasifican según el medio en que se desarrollen:
biomas <negrita>terrestres</negrita> y biomas <negrita>acuáticos</negrita
><enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=7974&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<p><negrita>Biomas terrestres</negrita>. Corresponde a grupos de ecosistemas
que se caracterizan por desarrollarse en condiciones climáticas similares.
Se agrupa en tres grandes zonas.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><cursiva>Zonas frías y polares</cursiva>. Regiones
de latitudes elevadas, por encima de los 60º de latitud norte y sur.
Se encuentran las zonas polares, la tundra y la taiga. También corresponden
a las cumbres de altas montañas ubicadas en zonas de latitudes medias
y bajas.</listaElemento>
<listaElemento><cursiva>Zonas templadas</cursiva>. Regiones de latitudes
medias, por encima de los 40º latitud norte, cuyo clima varía según
las estaciones del año. Corresponden a bosques caducifolios, bosque
mediterráneo, estepas y praderas.</listaElemento>
<listaElemento><cursiva>Zonas cálidas</cursiva>. Regiones de latitudes
bajas que se desarrollan en la franja ecuatorial y no presentan variaciones
estacionales. Corresponden a las selvas tropicales, subtropicales,
sabanas y desiertos.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p><negrita>Biomas acuáticos</negrita>. Ecosistemas que se caracterizan
por condiciones abióticas, como la salinidad, la profundidad y el
movimiento del agua. Se establecen dos grandes biomas: </p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><cursiva>Los biomas de agua dulce</cursiva>. Su biota
está determinada por el <negrita>volumen</negrita> y la <negrita>velocidad</negrita
> del movimiento del agua. Se divide en dos: <listaSinNumerar>
<listaElemento>Los <negrita>lénticos</negrita>, es decir, de poco
movimiento, como lagos, lagunas, humedales.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>lóticos</negrita>, son corrientes dadas
por la pendiente del terreno, que incluye torrentes y ríos.</listaElemento>
</listaSinNumerar></listaElemento>
<listaElemento><cursiva>Los iomas marinos</cursiva>. Son mares y océanos
caracterizados por las corrientes promovidas por los vientos (oleaje),
la temperatura y la salinidad. Se diferencian en tres ecosistemas: <listaSinNumerar>
<listaElemento>El litoral, cercanos a las costas.</listaElemento>
<listaElemento>Los bentónicos, corresponde a los fondos marinos.</listaElemento>
<listaElemento>Los pelágicos, o mar abierto.</listaElemento>
</listaSinNumerar></listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Muchos de los lugares más ricos en biodiversidad en la Tierra son
también aquellos en los que tanto personas como ecosistemas son los
más <negrita>vulnerables</negrita> al cambio climático. La <negrita
>adaptación climática</negrita> es un proceso que ayuda a las comunidades
y los ecosistemas a enfrentar el cambio climático.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Biomas y cambio climático</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La pérdida continua de la biodiversidad no es una cuestión separada
de las preocupaciones fundamentales de la sociedad: para combatir
la pobreza, mejorar la salud, la prosperidad y la seguridad de las
generaciones presentes y futuras, y para hacer frente al cambio climático.</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_10_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-7A61296A4B644ABAA7921E219C3E075C"
>Distribución geográfica de los biomas en el planeta</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_10_CO_9C73B905B1F440D0B7BD45AFB79C526A">
<seccion2Titulo>El endemismo</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El endemismo se refiere a las <negrita>especies</negrita> o <negrita
>taxones</negrita> animales o vegetales que evolucionaron en un área
geográfica limitada y quedaron confinadas a dicho territorio. El endemismo
se da más frecuente en áreas geográficas aisladas como:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Las <negrita>islas naturales</negrita>. Son porciones
de tierra rodeadas por aguas.</listaElemento>
<listaElemento>Las <negrita>islas geológicas</negrita>. Zonas donde
existe continuidad de tierra o agua, pero el paso está imposibilitado
para las especies por el relieve u otros accidentes geográficos.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Un ejemplo de endemismo son las tortugas de las islas Galápagos,
los koalas en Australia y algunos insectos que viven  exclusivamente
en cuevas.</p>
<p>La presencia de especies endémicas es un indicador de <negrita
>calidad ambiental</negrita> de una región y es la base para la determinación
de <negrita>políticas de protección</negrita> y <negrita>conservación</negrita
>.</p>
<imagen src="CS_08_10_CO_IMG05_small.jpg">
<p>El koala es una especie endémica de Australia. Su hábitat natural
son los bosques de eucalipto y necesitan mucho espacio para su sobrevivencia,
unos 100 árboles por koala, lo que es un problema grave debido a la
disminución de los bosques australianos. </p>
</imagen>
<p>El endemismo puede darse por dos procesos principales:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El proceso de <negrita>especiación</negrita>: el aislamiento
de una población a partir de un cambio drástico del ambiente, permite
su evolución <negritacursiva>in situ</negritacursiva> (en su sitio
o lugar) a través de un largo periodo de tiempo, lo que da lugar a
una progresiva <negrita>divergencia genética</negrita> y <negrita
>morfológica</negrita> con respecto al tipo inicial hasta generar
una nueva especie.</listaElemento>
<listaElemento>El proceso de <negrita>pérdida de territorio</negrita
>: especies que han quedado aisladas o reducidas a un territorio muy
pequeño. Es el caso de especies que están al borde de la extinción
y solo sobreviven en <negrita>relictos</negrita> o <negrita>refugios</negrita
>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La identificación de las áreas de endemismos es importante para
la elaboración de mapas biogeográficos que permitan establecer los
patrones de la diversidad biológica. Con esto se pueden proponer y
desarrollar estrategias para su <negrita>conservación</negrita> y <negrita
>uso sustentable</negrita>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_10_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-B5717CECC87E4D2F8AA99859FE58B725"
>Conoce las principales especies endémicas del mundo</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_10_CO_487F2A09D5B94B43AD163708B187891A">
<seccion2Titulo>Las especies cosmopolitas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Especies o taxones cosmopolitas son aquellos seres vivos ampliamente
distribuidos en hábitats que le son favorables en todos o en la mayoría
de los continentes u océanos del mundo. El cosmopolitismo aparece
principalmente en especies que habitan medios acuáticos o litorales,
cuyas características <negrita>abióticas</negrita> son más <negrita
>homogéneas</negrita>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Cosmopolitismo cultural</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Término referido a las especies de plantas y animales que el ser
humano ha domesticado y dispersado en el mundo, como plantas ornamentales,
animales de compañía (perros, gatos, aves), especies alimenticias
(trigo, ganado vacuno, etc.).</p>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen src="CS_08_10_CO_IMG06_small.jpg">
<p>El cetáceo <negritacursiva>Orcinus orca</negritacursiva> (ballena
orca) es una especie migratoria. Se distribuye desde el océano Ártico
al Antártico, pasando por los mares tropicales. Habita con mayor frecuencia
las aguas costeras y es el cetáceo con la distribución más amplia.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_10_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-7CFA26E82C4543E5BE13024D61FB63AB"
>Caracteriza los principales conceptos de la biogeografía</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_10_CO_662C06A67B824C37B902B988537E838F">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_10_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-D05A0E9CC2B3417EAA4F9115F9254E46"
>Refuerza tu aprendizaje: Los conceptos básicos de biogeografía</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_10_CO_D23F1A72FD5B4D13855300EEE8F14DF3">
<seccion1Titulo>Las regiones biogeográficas</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La división biogeográfica de la Tierra se realiza de acuerdo con
criterios geofísicos, litológicos, orográficos, biológicos, paleontológicos,
edafológicos, pero ante todo se tiene en cuenta la riqueza, variedad
y endemismos de los organismos vivos (especie, género, familia, orden…)
y las relaciones entre las diversas comunidades de plantas y animales
en su medio geográfico.</p>
<p>El Fondo Mundial para la Naturaleza (World Wildlife Fund, WWF)
clasificó la superficie terrestre en ocho regiones biogeográficas,
teniendo en cuenta los sitios declarados como <negrita>patrimonio
de la humanidad</negrita><enlace
destino="http://wwf.panda.org/es/nuestro_planeta/ecorregiones/mapas/"
> [VER]</enlace>.</p>
<table border="1"><colgroup><col width="17*"/><col width="13*"/><col
width="64*"/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center">Zonas o Regiones Biogeográficas</td>
<td align="center">Superficie (km<superindice>2</superindice>)</td>
<td align="center">Localización</td>
</tr>
<tr>
<td>Paleártica</td>
<td align="right">54 100 000</td>
<td>Europa, gran parte de Asia al norte del Himalaya, norte de África
y norte y centro de la Península Arábiga.</td>
</tr>
<tr>
<td>Neoártica</td>
<td align="right">22 900 000</td>
<td>Gran parte de Norteamérica.</td>
</tr>
<tr>
<td>Afrotropical o etiópica</td>
<td align="right">22 100 000</td>
<td>África subsahariana, Madagascar, las islas del occidente del océano
Índico y el extremo sur de la Península Arábiga.</td>
</tr>
<tr>
<td>Neotropical</td>
<td align="right">19 000 000</td>
<td>Sur de Norteamérica, Centroamérica, Suramérica, Antillas.</td>
</tr>
<tr>
<td>Australasia o australiana</td>
<td align="right">7 700 000</td>
<td>Australia, Nueva Guinea, Nueva Zelanda y otras islas del sudeste
asiático al sur de la línea de Wallace. </td>
</tr>
<tr>
<td>Indomalaya u oriental</td>
<td align="right">7 500 000</td>
<td>Sureste de Asia, Filipinas e Indonesia.</td>
</tr>
<tr>
<td>Antártica</td>
<td align="right">300 000</td>
<td>Antártida y la Patagonia.</td>
</tr>
<tr>
<td>Oceánica</td>
<td align="right">1 000 000</td>
<td>Islas del Pacífico sur, Polinesia, Fiji y Micronesia.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<imagen src="CS_08_10_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Mapa de las <negrita>regiones biogeográficas</negrita> que se clasifican
dentro de los 14 biomas y 8 reinos biogeográficos del mundo. El Fondo
Mundial para la Naturaleza ha ordenado las regiones terrestres según
su estado de conservación, como intacta, estable, <negrita>crítico</negrita
>, <negrita>amenazada</negrita> o <negrita>vulnerable</negrita>, como
resultado directo del impacto humano y los efectos del cambio climático.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>El clima y la vegetación</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El clima y la vegetación varían con la <negrita>latitud</negrita
> (distancia angular desde el Ecuador) y con la <negrita>altitud</negrita
> (altura sobre el nivel del mar). Si se escala una montaña alta hacia
la cima, se encontrarán cambios en la vida vegetal semejantes a los
que se hallan si se viaja desde el Ecuador hacia uno de los polos
de la Tierra. En ambos casos la temperatura baja da lugar a la presencia
de ambientes más fríos, húmedos y con vegetación cada vez más escasa
y menos diversa, adaptada a cada clima.</p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_10_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-1BC3A954F3D64607B3769B5EFDDD8AD9"
>Los factores y los procesos que determinan las regiones biogeográficas</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_08_10_CO_B35CA851233C4789B35AE674EDBE5BF0">
<seccion2Titulo>La agrupación de regiones</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En general, la biogeografía procura definir áreas sobre una fisiografía
(relieve) relativamente homogénea y diferente a las vecinas, que se
caracterizan  por factores biológicos y climáticos más o menos uniformes.
Estas áreas deben ser susceptibles de representación cartográfica.</p>
<p>Se ha establecido una clasificación jerárquica para agrupar la
porción terrestre del planeta para el estudio biogeográfico. Estas
son: reino, región, provincia, sector, distrito y, por último, la
tesela, como unidad básica.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Reino</negrita> (imperio florístico o fitogeográfico).
Rango de mayor importancia que comprende una extensión continental
que representa unidades ecológicas naturales, la evolución geológica
de la Tierra y la evolución de la fauna y la flora, principalmente.
Describe taxas de plantas endémicas  por familia, género y especie.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Región</negrita> (círculo o región de vegetación).
Territorio con dominios climáticos particulares. Se basa en la distribución
y relaciones <negrita>filogenéticas</negrita> de los tipos de animales
que se encuentran juntos ocupando un territorio y que interactúan
entre sí. Esta división se sustenta en criterios de <negrita>especiación</negrita
> y <negrita>endemismo</negrita> de género y especie.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Provincia</negrita> (dominio). Vasto territorio
con un gran número de especies endémicas y grupos de comunidades propias.
Posee dominios climáticos propios y zonación altitudinal de la vegetación.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Sector</negrita>. Amplio territorio con entidad
geográfica, taxones y asociaciones propias. </listaElemento>
<listaElemento><negrita>Distrito</negrita>. Territorio con extensión
moderada, se caracteriza por las asociaciones y especies propias o
restringidas a estas áreas. Estas zonas han sido de uso tradicional
del ser humano.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Tesela</negrita>. Unidad biogeográfica elemental,
espacio ecológicamente homogéneo en el que existe un tipo de vegetación
potencial y comunidades ecológicas características.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<destacado><destacadoTitulo>“Hot-spots” (puntos calientes)</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La mayor diversidad en la Tierra se encuentra en los “hot-spots”,
cuyo grado de aislamiento favorece la aparición y evolución de nuevas
especies. Algunos “hot-spots” son las islas de Madagascar o Galápagos
y continentes como África, Suramérica y Australia. Representan las
reservas de la diversidad en el planeta, pero precisan acciones urgentes
de protección.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>La clasificación en <negrita>reinos</negrita> se establece a partir
de los dos componentes principales de los supercontinentes primitivos:
un área en relación con <negrita>Laurásico</negrita>, y otra, en relación
con la <negrita>Gondwana</negrita>. Se establecen tres reinos principales<enlace
destino="http://ocw.unican.es/ciencias-sociales-y-juridicas/biogeografia/materiales/pdfs-temas/1-Introduccion.pdf "
> [VER]</enlace>.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El holártico</listaElemento>
<listaElemento>El paleotrópico y el neotrópico</listaElemento>
<listaElemento>El australiano, el oceánico y el antártico</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Cada uno de estos reinos agrupa varias de las regiones biogeográficas:</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>El reino holártico<listaSinNumerar>
<listaElemento>La región paleártica</listaElemento>
<listaElemento>La región neártica</listaElemento>
</listaSinNumerar></listaElemento>
<listaElemento>El reino paleotrópico<listaSinNumerar>
<listaElemento>La región afrotropical, con dos subregiones: África
subsahariana y Madagascar</listaElemento>
<listaElemento>La región indomalaya</listaElemento>
<listaElemento>La región neotropical</listaElemento>
</listaSinNumerar></listaElemento>
<listaElemento>Los reinos australiano, oceánico y antártico<listaSinNumerar>
<listaElemento>La región australasia</listaElemento>
<listaElemento>La región oceánica</listaElemento>
<listaElemento>La región antártica</listaElemento>
</listaSinNumerar></listaElemento>
</listaNumerada>
<imagen src="CS_08_10_CO_IMG08_small.jpg">
<p>Cada reino agrupa distintas regiones. Las regiones paleártica y
neártica pertenecen al reino holártico. Las regiones afrotropical,
indomalaya y neotropical forman parte del reino paleotrópico y neotrópico.
Las regiones australasia, oceánica y antártica pertenecen a los reinos
australiano, oceánico y antártico.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_10_CO_B35CA851233C4789B35AE674EDBE6AC1">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_10_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-DFE3EDC11888436AA3226C0CA894E177"
>Refuerza tu aprendizaje: Las regiones biogeográficas</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_10_CO_61294A1984D74E4D8AD95608CEB5DB44">
<seccion1Titulo>El reino holártico</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>América del Norte estuvo unida a Eurasia formando el gran continente
de <negrita>Laurasia</negrita>. Más adelante se separaron, pero mantuvieron
comunicación a través del <negrita>Estrecho de Bering</negrita>, lo
que produjo intercambio de especies vegetales y animales, de las cuales
aún persisten las que se adaptaron a las estaciones y a las bajas
temperaturas<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=167630&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>El reino holártico corresponde a la <negrita>zona templada</negrita
>, <negrita>subtropical</negrita> y <negrita>ártica</negrita>, por
encima de los 30º de latitud norte y del Trópico de Cáncer.</p>
<p>El clima se caracteriza por presentar estaciones con <negrita>isotermas</negrita
> polar (seca), fría-boreal, templada fría, mediterráneo o subtropical
seco y desértico. La vegetación representativa es la tundra, bosque
de coníferas, taiga, bosque templado caducifolio y bosque y matorral
mediterráneos.</p>
<p>Comprende dos regiones: <negrita>región paleártica</negrita> y <negrita
>región neártica</negrita>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_10_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-A0E0D99496324DEBA084A374F951E1B5"
>La ruptura de Pangea</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_08_10_CO_FD4702C483844B3B87985281649382C9">
<seccion2Titulo>La región biogeográfica paleártica</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>región paleártica</negrita> comprende la parte de Europa,
África septentrional, Asia al norte del Himalaya y las zonas norte
y central de la Península Arábiga.</p>
<imagen src="CS_08_10_CO_IMG09_small.jpg">
<p>La región paleártica presenta grandes diferencias fisiográficas,
de fauna y flora en la parte sur y en las cadenas montañosas.</p>
</imagen>
<p>En la zona circumpolar, hacia los 70° de latitud norte, la región
cubre una gran extensión del bioma de <negrita>tundra</negrita>. Se
caracteriza por bajas temperaturas, inviernos largos y oscuros, precipitación
media anual baja y principalmente se presenta como nieve. El subsuelo
posee una capa gruesa de hielo (<negrita>permafrost</negrita> o <negrita
>hielo permanente</negrita>) que permanece congelada todo el año.</p>
<p>La tundra de la Eurasia cubre el norte de Rusia y Siberia hasta
el mar de Bering. Está pobremente desarrollada en Europa, se encuentra
solamente en la parte más al norte de la Península Escandinava. Se
caracteriza por vegetación de líquenes, musgos, hierbas y arbustos
pequeños como el brezo.</p>
<imagen src="CS_08_10_CO_IMG10_small.jpg">
<p>El derretimiento del permafrost puede acelerar el cambio climático,
porque contiene grandes cantidades de carbono. Al derretirse, el carbono
puede liberarse en el aire en forma de dióxido de carbono o metano;
ambos gases son de efecto invernadero.</p>
</imagen>
<p>Al sur de la tundra, entre los 45º y 58º de latitud norte, se encuentra
el bioma de <negrita>bosque de coníferas</negrita> o <negrita>taiga</negrita
>. El clima es frío, de veranos cortos e inviernos largos con temperaturas
de hasta -50 oC; la capa de nieve puede durar más de seis meses. Se
caracteriza por la vegetación, casi exclusiva, de coníferas, como
pinos, abetos y alerces. Las semillas de las coníferas proporcionan
alimento a muchos animales, como las ardillas, los verderones y los
piquituertos.</p>
<imagen src="CS_08_10_CO_IMG11_small.jpg">
<p>Los bosques de coníferas figuran entre las regiones productoras
de madera más importantes del mundo. Sin embargo, la tala excesiva
destruye la estabilidad del bosque y es una amenaza para el bienestar
social y económico de las personas.</p>
</imagen>
<p>Por debajo de los 45° norte, hay una diversidad de ambientes en
esta región:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Se encuentra el <negrita>bosque de matorral de abedul</negrita
> en la zona subalpina de las montañas escandinavas.</listaElemento>
<listaElemento>Hay un cinturón de <negrita>bosque de estepa</negrita
> desde Ucrania hasta Mongolia.</listaElemento>
<listaElemento>En los Cárpatos y el Danubio central, además del bosque
de estepa, hay presencia de <negrita>bosque ripario de roble</negrita
> y <negrita>bosque deciduo templado</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>En las tierras ribereñas del mar Mediterráneo de Europa,
Asia y África, el clima se caracteriza por inviernos suaves y lluviosos,
y veranos calurosos y secos. Es una de las regiones biogeográficas
más amenazadas de mundo por la intensiva actividad humana.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>montes Atlas</negrita> en África separan
la cuenca mediterránea del desierto del Sahara.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_08_10_CO_IMG12_small.jpg">
<p>Grandes zonas de praderas y otros biomas están desertificándose
debido a una combinación de sequía prolongada por el cambio climático.
Una de las causas principales es el sobrepastoreo del ganado doméstico
y la deficiente irrigación.</p>
</imagen>
<p>La región paleártica se extiende hasta China y Japón. Allí se caracteriza
por ser más húmedo y templado que las regiones adyacentes de Siberia
y Asia Central. Hay ricos <negrita>bosques de coníferas</negrita>, <negrita
>caducifolios</negrita> y <negrita>mixtos</negrita>. En la actualidad
se encuentran restringidos a las zonas montañosas, debido a que las
llanuras y las cuencas fluviales se han transformado en terrenos agrícolas
y urbanos producto de la gran densidad de población humana.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_10_CO_B7CB5840D1F14EDEAB0B99819744AB42">
<seccion2Titulo>La región biogeográfica neoártica</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La región neoártica comprende Groenlandia y Norteamérica, exceptuando
el sur de Florida, y se extiende al sur incluyendo las montañas de
México. Se encuentra en la misma franja latitudinal de la región paleártica.</p>
<imagen src="CS_08_10_CO_IMG13_small.jpg">
<p>Esta región comprende una variedad de biomas que van desde la tundra
hasta el desierto, incluyendo bosques de coníferas, bosques boreales
y praderas.</p>
</imagen>
<p><negrita>Al norte</negrita> está la zona polar, que corresponde
al bioma de <negrita>tundra</negrita> con las mismas características
climáticas de la Eurasia (temperaturas inferiores a 0º C y precipitaciones
escasas), pero a diferencia de la región paleártica, comprende una
franja continua que incluye Groenlandia y Yukón. Crecen hierbas y
líquenes escasos que sirven de alimento a muchos animales de sangre
caliente que permanecen activos durante todo el año, como el caribú,
el oso almizclero, la liebre ártica, el lemmings, etc.</p>
<p>Continúa hacia el sur una franja mixta de <negrita>tundra</negrita
> y <negrita>bosque de coníferas</negrita>, como el abeto y el pino.
El bosque de coníferas, muy desarrollado en Canadá, Alaska y la costa
norte del pacífico de Estados Unidos, cuenta con un abanico de vida
silvestre adaptada a los largos y duros inviernos y a los cortos veranos.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Los suelos de los bosques de coníferas son pobres, ácidos y con
frecuencia cubiertos de una capa espesa de hojas del pino, en forma
de aguja. Estos suelos son favorecidos por el crecimiento de hongos
que descomponen las agujas y proporcionan nutrientes a los árboles.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<imagen src="CS_08_10_CO_IMG14_small.jpg">
<p>Los bosques boreales se encuentran entre los hábitats menos alterados
del mundo, pero aun así han sido talados para la obtención de madera,
bayas y hongos y para conseguir tierras de labranza. Actualmente,
la mayor parte de los bosques boreales son reservas naturales protegidas
y parques nacionales.</p>
</imagen>
<p>Por debajo de la tundra y el bosque de coníferas, esta extensa
región tiene diversas zonas:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>En la <negrita>Costa Este</negrita> de Norteamérica,
al sur del bosque boreal, se encuentran los <negrita>bosques caducos
o templados</negrita>, que viven y crecen en condiciones que varían
ampliamente a lo largo de todo el año. La clave del éxito de los organismos
vivos de estos bosques es sobrevivir al invierno y aprovecharse de
la primavera y el verano.</listaElemento>
<listaElemento>En la <negrita>Costa Oeste</negrita> de Estados Unidos,
centro y sur de California, se encuentra el <negrita>clima mediterráneo</negrita
>, con poco desarrollo por la presencia de las montañas Rocosas. Se
caracteriza por la presencia de bosque enano o chaparral.</listaElemento>
<listaElemento>En el <negrita>interior del continente</negrita>, entre
las montañas Rocosas al oeste y los bosques templados al este, está
la <negrita>pradera</negrita>, que proporciona pastos naturales para
los animales herbívoros. Gran parte de la pradera natural ha sido
transformada para convertirlas en tierras de cultivo.</listaElemento>
<listaElemento>Al <negrita>sur</negrita> de la región neoártica, el
clima es <negrita>desértico</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_08_10_CO_IMG15_small.jpg">
<p>El oso polar es una especie emblemática del Ártico. Este mamífero
se encuentra en riesgo, debido al cambio climático global, ya que
la banquisa (hielo) se derrite cada vez más pronto en primavera y
se recongela cada vez más tarde en otoño. El oso necesita el hielo
para cazar focas; al no tener alimento suficiente la grasa corporal
disminuye y, en consecuencia, se reduce la producción de leche para
amamantar a las crías.</p>
</imagen>
<p>El Parque Nacional de Yelloswston, en Estados Unidos, se considera
la extensión natural más grande e intacta de la <negrita>zona templada</negrita
> del hemisferio norte. Es un santuario para los <negrita>bisontes</negrita
>, presentes desde la prehistoria y recientemente salvados de la extinción.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_10_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-49FD22E831684AB6976D559CB72E06DE"
>El bioma de la tundra</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_10_CO_B7CB5840D1F14EDEAB0B99819744BC53">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_10_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-D2D6DA0C84AE4F3487B85DC6DF7BE772"
>Refuerza tu aprendizaje: El reino holártico</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_10_CO_F24D77E09DB0404993693C623542F19B">
<seccion1Titulo>Los reinos paleotropical y neotropical</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El clima de estos reinos es muy cálido, dominan los paisajes de
desierto, sabana y una franja de selvas tropicales. Las especies características
están adaptadas a los ambientes secos.</p>
<p>Comprende las siguientes regiones:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La región biogeográfica afrotropical o etiópica</listaElemento>
<listaElemento>La región biogeográfica indomalaya u oriental</listaElemento>
<listaElemento>La región biogeográfica neotropical</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_10_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-47E1284ABE484030AD6359BA91554C1A"
>Los reinos paleotropical y neotropical</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_08_10_CO_756F8A9328184A74833DDB892417CDF8">
<seccion2Titulo>La región biogeográfica afrotropical o etiópica</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>región afrotropical</negrita> comprende África subsahariana,
Madagascar, las islas del océano Índico occidental y se extiende hasta
el sur de la Península Arábiga. Corresponde a la franja latitudinal
entre los 30º de latitud sur hasta los 15º de latitud norte<enlace
destino="http://dragoncoronado.blogspot.com.co/2009/07/ecozona-afrotropical.html"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_08_10_CO_IMG16_small.jpg">
<p>La región afrotropical comprende la selva lluviosa en el cinturón
ecuatorial africano, praderas semiáridas, sabanas de acacias y regiones
desérticas. Se caracteriza por tener un clima tropical.</p>
</imagen>
<p>La región afrotropical alberga numerosas familias de plantas endémicas.
Las zonas con mayor número de especies están en Madagascar y las islas
del Índico, así como la región floral de El Cabo. La <negrita>flora</negrita
> representada por varias familias endémicas, como la <negrita>Heteropyxidaceae</negrita
>, incluye tres especies de árboles perennes, crecen hasta 7 metros
de altura y son nativos de Zimbabwe al sur de África. La<negrita> acacia
de copa plana</negrita> o <negritacursiva>Acacia tortilis</negritacursiva
>, corresponde a una especie de la familia de las <negrita>fabáceas</negrita
>. Es un árbol espinoso, caducifolio y hermafrodita, que se encuentra
distribuido por gran parte del territorio africano y el suroeste de
Asia.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Área protegida de la región floral de
El Cabo</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p><negrita>El Cabo</negrita>, al suroeste de África, es una de las
zonas de diversidad vegetal más importantes del planeta. Abarca parques
nacionales, reservas naturales, áreas silvestres, bosques estatales
y cuencas hidrográficas montañosas. Todo esto hace que se incremente
el número de especies vegetales endémicas adaptadas al <negrita>clima
mediterráneo</negrita> y a la periodicidad de los incendios característicos
de esta región. Algunos investigadores lo incluyen como un <negrita
>reino fitogeográfico</negrita> diferente al reino paleotropical.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>La <negrita>fauna</negrita> está representada por cinco familias
endémicas de aves, como el avestruz y el secretario, por tres órdenes
endémicos de mamíferos conocidos como <negrita>Afrotheria</negrita
> (cerdo hormiguero, topos dorados, musarañas elefante) y por tres
especies endémicas de grandes simios (gorila, chimpancé, bonobo).</p>
<destacado><destacadoTitulo>Madagascar</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Madagascar y las islas vecinas presentan una gran biodiversidad
y albergan numerosas especies endémicas, como los lémures. Madagascar
formó parte del antiguo supercontinente Gondwana; se separó de África
hace millones de años<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=167630&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen src="CS_08_10_CO_IMG17_small.jpg">
<p>Los gorilas se encuentran en peligro de extinción. Unas de las
principales causas es la destrucción de su hábitat, así como la caza
a la que estuvieron sometidos por largo tiempo para vender partes
de su cuerpo como <cursiva>souvenir</cursiva> para turistas. Si bien
hoy son una especie protegida, aún son víctimas de la caza furtiva.</p>
</imagen>
<p>África es uno de los continentes menos desarrollados y sufre diversos
problemas ambientales:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La contaminación del aire y el agua por residuos químicos.</listaElemento>
<listaElemento>La deforestación.</listaElemento>
<listaElemento>La pérdida de suelo e infertilidad del suelo.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Las actividades económicas más importantes en este continente es
la agricultura, la extracción de recursos minerales y metales, pero
la forma como se llevan a cabo estas actividades son altamente contaminantes
y dañinas. Cada año mueren cerca de 500 000 trabajadores en África
por contaminación química generada por pesticidas y otros productos
químicos, como cianuro, DDT, muchos de ellos prohibidos en otros países.</p>
<imagen src="CS_08_10_CO_IMG18_small.jpg">
<p>El problema más apremiante en el África subsahariana es que tiene
una de las poblaciones de más rápido crecimiento en el mundo. Se presume
que la cantidad de habitantes de África se duplicará en 28 años. La
explosión demográfica impone fuertes demandas a los ecosistemas, como
la degradación del medio ambiente y problemas en el suministro de
agua.</p>
</imagen>
<p>La deforestación, la desertificación o el agotamiento de los recursos
están provocando ya continuos desplazamientos de población, sobre
todo en el continente africano, hacia los núcleos urbanos de sus países
de origen. Actualmente, hay 25 millones de desplazados por causas
ambientales y se estima que el 10 % de los movimientos de población
estaría motivado por factores ambientales<enlace
destino="http://www.fundacion-ipade.org/sostenibilidad/el-continente-africano-uno-de-los-mas-castigados-por-las-migraciones-ambientales"
> [VER]</enlace>.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_10_CO_B0370A7F118A4C789E0E3FB6C3532172">
<seccion2Titulo>La región biogeográfica indomalaya u oriental</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La región biogeográfica indomalaya u oriental abarca la India,
Sri Lanka, el archipiélago de las Maldivas, Bangladesh, la Península
Indochina, Malasia, las Filipinas y el archipiélago de Indonesia hasta
el estrecho de Dumpier (separa la isla de Nueva Guinea de las islas
Molucas). Predomina la selva tropical, con lluvias todo el año y temperaturas
superiores a los 18 ºC.</p>
<imagen src="CS_08_10_CO_IMG19_small.jpg">
<p>En esta región se encuentra el <negrita>bosque seco</negrita>,
donde crecen árboles y arbustos con amplios espacios entre ellas intercalados
con zonas de <negrita>sabana</negrita>. En la <negrita>selva subtropical</negrita
>, la humedad permanece alta, pero las diferencias de temperatura
entre el invierno y el verano son menos pronunciadas.</p>
</imagen>
<p>La <negrita>región indomalaya</negrita> cubre las mayores islas
de Indonesia hasta las islas de Bali al sur y Borneo al norte. Al
oriente se encuentra la línea de Wallace, una zona de transición entre
la región indomalaya y la región de la Australasia. En esta zona se
estableció una fauna y flora que no se encuentra en ninguna otra parte
del mundo; por tal motivo, la línea de Wallace es de gran interés
para los biogeógrafos.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Línea de Wallace</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La línea de Wallace, llamada así por el naturalista Alfred Russel
Wallace, quien exploró las islas entre 1854 y 1862 entre Bali y Lombock,
se extiende hacia el norte por el estrecho de Maksasar. En el lado
occidental de esta línea la fauna es predominantemente de origen asiático,
como tigres y rinocerontes, y en el lado oriental la fauna ascendió
de la Australasia.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>La fauna indomalaya está representada por numerosas especies endémicas:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Anfibios como las cecilias, la tortuga cabezona o macrocéfala,
el cocodrilo gavial.</listaElemento>
<listaElemento>Mamíferos del orden <negrita>Scandentia</negrita>,
conocidos como tupayas o musaraña arborícola; son animales pequeños <negrita
>endémicos</negrita> que viven en las selvas del sudeste asiático.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>dermópteros</negrita> son animales <negrita
>arborícolas</negrita> (comen frutos y hojas) que poseen una <negrita
>membrana cutánea</negrita> o <negrita>patagio</negrita> (membrana
elástica y resistente de la piel), que une el cuello, las extremidades
y la cola y le sirve para planear mientras van de un árbol a otro.</listaElemento>
<listaElemento>Predominan los primates y homínidos, como los orangutanes,
que pertenecen al género <negrita>Pongo</negrita>, único que sobrevive
en la actualidad.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_08_10_CO_IMG20_small.jpg">
<p>La <negrita>tortuga cabezona</negrita> es incapaz de esconder su
cabeza en el interior del caparazón debido a su tamaño. Se caracteriza
por trepar árboles que se encuentran cerca de los ríos y arroyos.</p>
</imagen>
<p>Esta región presenta grandes problemas ambientales. Dos países
padecen algunos de los más importantes: Malasia e India.</p>
<p>En <negrita>Malasia</negrita> se presenta un grave <negrita>problema
ambiental</negrita> por la <negrita>desecación</negrita> de pantanos
de turba. Se han desecado para plantar palma de aceite y caucho, para
madera, acuicultura y construcción de viviendas, o para extraer estaño
y turba. De hecho, las mismas <negrita>plantaciones de palma</negrita
> son también un grave problema, porque cambia el uso del suelo productivo
para actividades agrícolas que privilegiar un cultivo agroindustrial<enlace
destino="http://publicaciones.fedepalma.org/index.php/palmas/article/download/490/490"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>En <negrita>India</negrita>, el segundo país más poblado del mundo
con 1,2 mil millones de habitantes, tiene un déficit de suministro
de electricidad, por lo que ha surgido una “fiebre del carbón”, que
ha contagiado a China y Sudáfrica. Varias plantas de carbón generan
electricidad de forma tan económica, que las autoridades han pasado
por alto el daño causado a la pesca y al pastoreo, así como al ecosistema
de manglar<enlace
destino="http://www.nationalgeographic.es/noticias/medio-ambiente/energia/peligro-medioambiental-en-la-india"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_10_CO_IMG21_small.jpg">
<p>Cada día se vierte a lo largo del <negrita>río Ganges</negrita
>, en India, unos 300 millones de litros de aguas residuales sin tratar.
En Varanasi, una ciudad de un millón de personas, 35 desagües y alcantarillas
terminan en sus aguas.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_10_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-C106A1AE01D14455A28A37CDBDE969F5"
>Compara la región afrotropical con la región indomalaya</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_10_CO_B0370A7F118A4C789E0E3FB6C3535283">
<seccion2Titulo>La región biogeográfica neotropical</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>región neotropical</negrita> abarca Suramérica, Centroamérica,
Caribe, sur del estado de la Florida y la zona sur de México.</p>
<imagen src="CS_08_10_CO_IMG22_small.jpg">
<p>En esta región hay gran variedad de ecosistemas, como páramos,
desiertos fríos y húmedos, bosques de alta montaña, desiertos cálidos
y secos. Es una región de una gran riqueza hídrica.</p>
</imagen>
<p>Fitogeográficamente, esta región se caracteriza por una <negrita
>gran diversidad de flora y especies endémicas</negrita> debido al
relieve. La cordillera de los Andes se eleva desde el extremo sur
de Suramérica hasta Colombia y Venezuela, con picos que superan los
5000 m.s.n.m. y áreas disyuntas (separadas), que sugieren la formación
de “islas biogeográficas” que podrían actuar como refugios.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La vegetación de montaña</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La presencia de relieve montañoso determina la diversidad y abundancia
de la flora. A mayor altura la <negrita>diversidad</negrita> de especies
disminuye y la <negrita>abundancia</negrita> de individuos por especie
aumenta.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen src="CS_08_10_CO_IMG23_small.jpg">
<p>El neotrópico se caracteriza por poseer la mayor extensión de <negrita
>bosque tropical</negrita> del planeta. Este bosque tropical lo compone <negrita
>selva húmeda tropical</negrita> y <negrita>selva húmeda subtropical</negrita
>, que se extiende desde el sur de México hasta la selva amazónica
en el Brasil. Son bosques perennes de hojas anchas. El aire caliente
cargado de humedad se eleva y luego descarga esa humedad en forma
de lluvia y neblina.</p>
</imagen>
<p>La <negrita>Zona de Convergencia Intertropical</negrita> (ZCI)
se encuentra en la franja de los 10º de latitud sur y los 10º de latitud
norte, aproximadamente. Convergen los vientos alisios del hemisferio
norte y los vientos alisios del hemisferio sur, ambos de bajas temperaturas.
Al unirse a las altas temperaturas ecuatoriales, se genera un ascenso
de masas de aire cálido y húmedo que al enfriarse provocan copiosas
lluvias todo el año. Por lo tanto, el factor limitante en estos biomas
no es el agua ni la temperatura, sino el suelo, ya que algunas zonas
son pobres en nutrientes.</p>
<p>Al sur de la <negrita>selva subtropical</negrita> está la región
del bosque templado denominada <negrita>bosque andino patagónico</negrita
>, que incluye:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El bosque templado lluvioso o bosque valdiviano.</listaElemento>
<listaElemento>El bosque magallánico.</listaElemento>
<listaElemento>Las Islas Desventuradas.</listaElemento>
<listaElemento>El archipiélago Juan Fernández.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Esta zona alberga la flora antártica antigua, compuesta por las <negrita
>hayas del sur</negrita>, los <negrita>alerces patagónicos</negrita
> y las <negrita>araucarias</negrita>. Este bosque está en peligro
por la presencia de bosques de pinos y de eucaliptos no nativos, que
amenazan la supervivencia de las especies nativas.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Dispersión de las especies</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Suramérica estuvo unido a África, India, Australia, Antártida y
Nueva Zelanda, formando el continente de <negrita>Gondwana</negrita
>, lo que explica la presencia de grupos faunísticos, como los <negrita
>marsupiales</negrita> en Suramérica y Australia.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Luego del desprendimiento de <negrita>Gondwana</negrita>, Suramérica
se movió al oeste y hacia el norte, uniéndose a Norteamérica a través
del <negrita>istmo de Panamá</negrita>. Esto permitió una dispersión
de especies denominada <negrita>Gran Intercambio Americano</negrita
>. Por ejemplo, los antepasados de la zarigüeya y el armadillo se
trasladaron a Norteamérica, mientras que los camélidos de Norteamérica
se movieron a Suramérica.</p>
<imagen src="CS_08_10_CO_IMG24_small.jpg">
<p>Zoogeográficamente, esta región posee una gran riqueza de especies
de fauna endémicas. La región neotropical contiene el doble de especies
de aves endémicas que el resto de las regiones. Incluye <negrita>ñandúes</negrita
>, <negrita>tucanes</negrita>, <negrita>martineta común</negrita> (<negritacursiva
>Eudromiaelegans</negritacursiva>) y <negrita>picaflores</negrita
> o <negrita>colibríes</negrita>.</p>
</imagen>
<p>Los mamíferos indican claramente la separación entre las regiones <negrita
>neártica</negrita> y <negrita>neotropical</negrita>. A diferencia
de lo que ocurre con los insectos, ya que buena parte de América del
Norte está ocupada por especies neotropicales. Entre los mamíferos
están los <negrita>armadillos</negrita> y los <negrita>perezosos</negrita
>; monos del Nuevo Mundo o <negrita>Platyrhinos</negrita>; roedores
como el <negrita>chigüiro</negrita> o <negrita>capibara</negrita> y <negrita
>chinchillas</negrita>; <negrita>zarigüeyas</negrita> o <negrita>comadrejas</negrita
>; y el <negrita>monito de monte</negrita>, marsupial restringido
al sur de Chile y Argentina.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Hallazgos zoogeográficos</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Un hecho de singular importancia es que entre el Cretácico superior
y el Eoceno inferior, los vertebrados superiores migraron de América
del Norte a América del Sur a través de Centroamérica, mientras que
los insectos migraban de América del Sur a América del Norte.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Esta región, a pesar de su gran riqueza y diversidad, padece serias
amenazas como la deforestación, la contaminación de sus fuentes hídricas
y sequías extremas. Además, problemas sociales acuciantes han agudizado
el deterioro ambiental, como la minería ilegal y el narcotráfico.</p>
<imagen src="CS_08_10_CO_IMG25_small.jpg">
<p>Uno de los principales problemas ambientales en América Latina
es la explotación minera. Los desechos tóxicos, como el mercurio para
la extracción aurífera, terminan en fuentes hídricas, como se observa
en esta mina de oro en Bolivia.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_10_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-DEA6F11A6D664B809FAD4A36CD3F6857"
>Comprende los factores de la biodiversidad de la región neotropical</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_10_CO_B0370A7F118A4C789E0E3FB6C3534038">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_10_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-38FDF83D1C934D90A9DFBE183CECE145"
>Refuerza tu aprendizaje: Los reinos paleotrópico y neotrópico</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_10_CO_AE8259113C854DDD88B9663058B46AE1">
<seccion1Titulo>Los reinos australiano y antártico</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Las regiones de Australia, Oceanía y la Antártida estuvieron unidas
hasta inicios del <negrita>Cenozoico</negrita>. Australia se movió
hacia el noreste y la Antártida permaneció cerca del Polo Sur. Esta
separación lleva al distanciamiento de estas regiones con los grandes
continentes y establece la evolución de <negrita>comunidades</negrita
> vegetales y animales específicos en cada uno de estos continentes.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_10_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-D8B8250EBBAE4D91B0F1257BFE162A20"
>El reino australiano y el reino antártico</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_08_10_CO_756F8A9328184A74833DDB892417ABE7">
<seccion2Titulo>La región biogeográfica de Australasia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Comprende Australia, Tasmania, Nueva Zelanda y Melanesia, entre
la franja de la línea del Ecuador y los 45º de latitud sur. Australia
es el continente más llano del mundo y el más seco después de la Antártida.
Las regiones costeras son más onduladas y fértiles, principalmente
el este. La Gran Cordillera Divisoria forma una barrera natural entre
las áreas costeras orientales y las áridas llanuras y regiones desérticas
del interior.</p>
<imagen src="CS_08_10_CO_IMG26_small.jpg">
<p>En esta región predominan selvas subtropicales y tropicales, bosques
templados y mixtos, desiertos y praderas. De acuerdo con las precipitaciones,
se encuentran zonas desde muy húmedas (clima templado fresco y húmedo),
hasta zonas muy secas (clima de desierto cálido y frío).</p>
</imagen>
<p>La región biogeográfica de Australasia quedó aislada durante millares
de años, lo que ocasionó que la flora y la fauna evolucionaran con
unas características propias, por lo que contiene una amplia gama
de especies endémicas. Alrededor del 85 % de las plantas con flor,
el 84 % de los mamíferos, más del 45 % de las aves y el 90 % de los
peces de las zonas costeras templadas son endémicos.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Abundan especies de mamíferos marsupiales, es decir
que las hembras poseen una bolsa denominada marsupio, donde las crías
al nacer se hospedan hasta completar su desarrollo. Entre las especies
marsupiales están el <negrita>canguro</negrita> y el <negrita>koala</negrita
>.</listaElemento>
<listaElemento>Al este de Australia y en la isla de Tasmania se encuentra
el <negrita>ornitorrinco</negrita>, mamífero semiacuático endémico
de esta región.</listaElemento>
<listaElemento>Hay gran presencia de <negrita>especies venenosas</negrita
>, como serpientes, escorpiones y arañas.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_08_10_CO_IMG27_small.jpg">
<p>El <negrita>ornitorrinco</negrita> es un mamífero de la familia
de <negrita>Ornithorhynchidae</negrita>. Se caracteriza por poseer
pico y poner huevos, además el macho es uno de los pocos mamíferos
venenosos. Es una especie <negrita>endémica</negrita> de Australia.</p>
</imagen>
<p>Esta región presenta diversidad de plantas gracias a los distintos
biomas, ya que incluye selvas subtropicales y tropicales, bosques
templados y mixtos, praderas y, sobre todo, extensos desiertos.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>eucalipto</negrita> y la <negrita>acacia</negrita
> son especies originarias de esta región. </listaElemento>
<listaElemento>En Nueva Zelanda se encuentran bosques <negrita>subtropicales
húmedos</negrita> de <cursiva>Nothofagus</cursiva> con coníferas (<cursiva
>Podocarpus, Agathis</cursiva>) y helechos arborescentes. </listaElemento>
<listaElemento>En Nueva Guinea se encuentra el <negrita>manglar</negrita
> más extenso del mundo.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_10_CO_IMG28_small.jpg">
<p>Una gran parte de Australia es desértica o semiárida. Las fuertes
sequías han convertido la vegetación en combustible perfecto para
graves incendios forestales. En esta década, Australia ha padecido
las sequías más fuertes de los últimos mil años, ocasionando serias
pérdidas en cultivos y ganadería.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_10_CO_09F335A794AD4CEEB73693AED9C7BF02">
<seccion2Titulo>La región biogeográfica oceánica</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La región comprende las islas del sur del oceáno Pacífico, la Polinesia,
Fiji y Micronesia. Se destacan de Micronesia el archipiélago de las
Marianas; de Melanesia, la isla de Nueva Guinea, las islas Salomón
y Fiji; de Polinesia, las islas de Hawaii, las islas Cook y Tuvalu,
entre los cientos de islas que componen esta región.</p>
<imagen src="CS_08_10_CO_IMG29_small.jpg">
<p>En esta región predomina el clima tropical, con pocos cambios de
temperatura entre las estaciones o durante el día. El tiempo es típicamente
caluroso y húmedo, pero en ocasiones soplan brisas frescas que moderan
las condiciones.</p>
</imagen>
<p>El medio marino del sudoeste del Pacífico es considerado uno de
los más diversos del mundo. Alberga seis de las siete especies de
tortugas marinas, ballenas, tiburones y una amplia gama de peces.
Se caracteriza, también, por la riqueza de <negrita>atolones de coral</negrita
>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Los <negrita>arrecifes de coral</negrita> o <negrita>arrecifes
coralinos</negrita> corresponden a estructuras subacuáticas formadas
por carbonato de calcio que proviene de los corales. Se encuentran
conformados por <negrita>colonias</negrita> de corales <negrita>pétreos</negrita
>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Los corales son animales coloniales pertenecientes a la clase <negrita
>Anthozoa</negrita>. Su alimentación proviene de algunas algas <negrita
>unicelulares fotosintéticas</negrita>; sin embargo, pueden alimentarse
de algunos peces y <negrita>plancton</negrita>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La Gran Barrera de Coral</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La Gran Barrera de Coral es el mayor arrecife coralino del mundo.
Está situada en el mar del Coral, frente a la costa de Queensland
al noreste de Australia, al sureste de Nueva Guinea occidental y al
sur de Papúa Nueva Guinea. El arrecife se extiende sobre unos 2600
kilómetros de longitud<enlace destino="http://www.gbrmpa.gov.au/"
> [VER]</enlace>.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Los <negrita>atolones de coral</negrita> tienen gran importancia
económica, social y cultural debido a que sustentan innumerables comunidades
costeras. Asimismo, son <negrita>indicadores</negrita> de salud ambiental
y son las regiones biológicamente más productivas y diversas en el
mundo.</p>
<imagen src="CS_08_10_CO_IMG30_small.jpg">
<p>Esta región está amenazada por el turismo insostenible, la sobrepesca
y el cambio climático, lo que pone en peligro también la supervivencia
de la población humana que habita estas islas, ya que dependen de
la pesca como fuente de alimento y de ingresos de los hábitats de
arrecifes y del manglar.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_10_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-F0B3FAADBD4C4BB59AF63685326F5C56"
>Compara la región de Australasia con la región Oceánica</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_10_CO_F8076788B15E4BFAA86111F7F42D98F2">
<seccion2Titulo>La región biogeográfica de la Antártica</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La región biogeográfica antártica comprende el continente Antártico
y las islas vecinas. Incluye la mayor parte de las áreas por debajo
de los 40º de latitud sur. Abarca el extremo más meridional de los
Andes, Tierra del Fuego, la mitad meridional de la isla sur de Nueva
Zelanda y las islas oceánicas que bordean el continente Antártico.
Está comprendida casi en su totalidad dentro del Círculo Polar Antártico.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_10_CO_IMG31_small.jpg">
<p>El promedio de humedad en esta región es el más bajo de la Tierra,
posee biomas de tundra, estepa y hielos permanente. Los suelos de
algunas regiones están congelados gran parte del año y durante el
verano entre los 30 a 60 cm superiores se descongelan y los primeros
centímetros se vuelven a congelar durante la noche.</p>
</imagen>
<p>Por sus condiciones extremas del clima es una región muy pobre
en vegetación. El <negrita>pasto antártico</negrita> o <negritacursiva
>Deschampsia antarctica</negritacursiva>  es una planta con gran capacidad
de resistencia a los <negrita>rayos ultravioleta</negrita>, gracias
a una serie de compuestos químicos sintetizados. Es una planta <negrita
>fanerógama</negrita> nativa de la región antártica.</p>
<imagen src="CS_08_10_CO_IMG32_small.jpg">
<p>Entre la fauna endémica, la familia <negrita>Spheniscidae</negrita
> (pingüinos) y <negrita>Neobalaenidae</negrita> (una familia de ballenas)
son las más representativas. Los pingüinos de esta región son los
papúa, imperial, adelia y barbijo. Otras especies de aves que comparten
este medio son la paloma ártica, la gaviotilla y la skúa.</p>
</imagen>
<p>La Antártica es una región rica en plancton, que mantiene uno de
los sistemas marinos más ricos del mundo. La <negrita>cadena trófica</negrita
> de la Antártica se basa en un pequeño crustáceo parecido al camarón, <negrita
>kril</negrita>, fuente de alimento de casi todas las demás especies
animales. Alimenta cetáceos, como la ballena azul, la ballena orca
y el cachalote; y peces, como el bacalao antártico y el pez de hielo,
y mamíferos, como la foca, el elefante marino, el lobo marino y el
leopardo marino.</p>
<imagen src="CS_08_10_CO_IMG33_small.jpg">
<p>Las poblaciones de kril antártico han disminuido considerablemente
desde 1976, como consecuencia del cambio climático ya que la temperatura
en la Península Antártica ha aumentado 2,5 ºC en los últimos 50 años.</p>
</imagen>
<p>El kril se alimenta de <negrita>algas microscópicas</negrita> que
crecen bajo la superficie del hielo, que actúa también como criadero
del kril juvenil. Al disminuir la cubierta de hielo, se reduce el
área de crecimiento de algas y, por lo tanto, merma el alimento y
la protección para los juveniles. Un descenso potencial en la abundancia
de kril, la base de la <negrita>cadena alimentaria</negrita>, podría
afectar a los <negrita>ecosistemas marinos</negrita> de las regiones
polares<enlace
destino="https://portals.iucn.org/library/efiles/edocs/2010-064-Es.pdf"
> [VER]</enlace>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_10_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-AB077B91F16940A8B62677FF16E4134A"
>Zonas biogeográficas del mundo</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_10_CO_B0370A7F118A4C789E0E3FB6C3532149">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_10_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-0379ECA78E824AF49A65C6136DBFC189"
>Refuerza tu aprendizaje: Los reinos australiano y antártico</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_10_CO_41A47B19D7174254874D7117245E8677">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_10_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-45DA18ED5DBD44EBBDBF6E97BE04F4B2"
>Competencias: estudio de las especies endémicas en las regiones biogeográficas</enlace><?Pub
Caret -1?>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_10_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-000F6B5256E2417B8AD7FF29DE0A6D31"
>Proyecto: estudio de los ecosistemas</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_08_10_CO_D920B902E7AB4D2580BB5C586DCE7C25"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_10_CO_Recurso230&amp;IdRecurso=RES-864BAF4C0E384A69A765D890987AC0D9"
>Mapa conceptual del tema Regiones biogeográficas del mundo</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_10_CO_Recurso240&amp;IdRecurso=RES-6DB1751D0B754B788929D436E5C3D16D"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema Regiones biogeográficas del
mundo</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace destino="http://wwf.panda.org/es/nuestro_planeta/ecorregiones/"
>¿Qué es una ecorregión?</enlace>
<enlace destino="http://cremc.ponce.inter.edu/3raedicion/articulo5.htm"
>Revista de investigación 360 en ciencias y matemáticas Principios
de biogeografía.</enlace>
<enlace
destino="http://wwf.panda.org/es/nuestro_planeta/ecorregiones/mapas/"
>Fondo Mundial para la Naturaleza (World Wildlife Fund, WWF).</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
