<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<engine title="Estudio de la guerra de Sucesión española" copy="Editorial Planeta" version="1" aprid="F13">
  <section title="Presentación" path="medias/section0.jpg" image1Text="&lt;TextFlow&gt;&lt;p&gt;&lt;span fontSize=&quot;12&quot; fontStyle=&quot;italic&quot;&gt;Felipe V&lt;/span&gt;&lt;span fontSize=&quot;12&quot;&gt;, siglo XVIII, de Jean Ranc (Museo del Prado, Madrid).&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;" zoom1="true" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="1"><![CDATA[<TextFlow><p><span>El rey Carlos II, conocido como el Hechizado, muere sin descendencia en el año 1700. Al no tener hijos, en su testamento legó la corona a Felipe de Anjou, nieto de Luis XIV de Francia.</span></p><p><span></span></p><p><span>Sin embargo, el resto de potencias europeas no veía con buenos ojos que los tronos de Francia y España estuviesen ocupados por los Borbones, lo que llevó a Gran Bretaña, las Provincias Unidas y al Sacro Imperio romano germánico a dar su apoyo al archiduque Carlos de Austria.</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">El objetivo de esta práctica es investigar en profundidad sobre la guerra de Sucesión española. </span></p><p><span></span></p><p><span>Como paso previo de la realización de la práctica, te sugerimos repasar algunos conceptos clave. Para ello, puedes tratar de responder a algunas preguntas: </span></p><p><span></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿A qué dinastías pertenecían Felipe de Anjou y el archiduque Carlos de Austria?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Existía alguna relación de parentesco entre los pretendientes al trono español? ¿Cuál? </span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Por qué la designación de Felipe de Anjou como sucesor de Carlos II condujó a un conflicto internacional?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Cómo se resolvió dicho conflicto? ¿Cuáles fueron sus consecuencias?</span></p><p><span></span></p></TextFlow>]]></section>
  <section title="Tarea" path="medias/section1.jpg" image1Text="&lt;TextFlow&gt;&lt;p&gt;&lt;span fontSize=&quot;12&quot; fontStyle=&quot;italic&quot;&gt;Carlos VI de Habsburgo&lt;/span&gt;&lt;span&gt;, de Martin Van Meytens&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;(Galería de los Uffizi, Florencia, Italia).&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;" zoom1="true" zoom2a="true" zoom2b="true" layout="1"><![CDATA[<TextFlow><p><span>Para realizar la práctica, necesitarás el material propuesto y tendrás que seguir los pasos indicados en el procedimiento.</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">Material:</span></p><p><span></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Cuaderno de estudio, atlas geográfico, páginas web especializadas, etc.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Bloc, lápiz, borrador, bolígrafo, etc.</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">Procedimiento:</span></p><p><span></span></p><p><span>1.º Busca información sobre el contexto político, económico y social de España y Europa a principios del siglo XVIII.</span></p><p><span></span></p><p><span>2.º Anota en tu cuaderno toda aquella información que creas que te resultará de ayuda para entender la situación previa al conflicto (reinado de Carlos II), el desarrollo de este y su desenlace.</span></p><p><span></span></p><p><span>3º. Recupera los árboles genealógicos de las casas Habsburgo y Borbón. Repasa los nombres de los distintos monarcas y asegúrate de entender qué relaciones de parentesco existen.</span></p><p><span></span></p><p><span>4º. Busca información sobre los territorios que apoyaban a cada candidato al trono de España, qué relación existía entre ellos y qué causas defendían.</span></p><p><span></span></p><p><span>5º. Ordena la información obtenida. Para ello, debes indicar los principales protagonistas en la contienda, las batallas producidas, las maniobras políticas, las alianzas, las uniones secretas y los territorios perdidos y ganados.</span></p><p><span></span></p><p><span>Para acabar, reflexiona sobre la repercusión internacional de este conflicto. Analiza las alianzas que existieron y cómo, a lo largo de la historia, alguna de estas alianzas ha vuelto a producirse.</span></p><p><span></span></p></TextFlow>]]></section>
</engine>
