<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<motor tipo="101" clase="a" aprid="m101a">
  <plataforma>
    <grado>2</grado>
    <titulo>Refuerza tu aprendizaje: Las exploraciones marítimas</titulo>
    <volumen />
    <nivel><![CDATA[1]]></nivel>
    <referencia />
    <motor />
    <lang>es</lang>
  </plataforma>
  <enunciado><![CDATA[Realiza la siguiente actividad. Cuando termines haz clic en Enviar. Si es necesario, entrega las respuestas en físico o por email a tu profesor (a) para que pueda validarlas.]]></enunciado>
  <masinfo inicio="1" />
  <calc><![CDATA[0]]></calc>
  <preguntas cantidad="10">
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Investiga acerca de Enrique el Navegante y explica cuál fue su  importancia para las exploraciones y los intercambios económicos que se vivieron en Portugal durante el siglo XIV.]]></enunciado>
      <explicacion />
      <nivel><![CDATA[1]]></nivel>
      <tipo />
      <imagen />
      <ampliacion />
      <texto />
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[¿Cuáles fueron las razones para que Portugal tuviera un protagonismo fundamental en las exploraciones marítimas en el siglo XIV?]]></enunciado>
      <explicacion />
      <nivel><![CDATA[2]]></nivel>
      <tipo />
      <imagen />
      <ampliacion />
      <texto />
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Explica las intensiones que tuvieron los portugueses para comenzar las exploraciones marítimas.]]></enunciado>
      <explicacion />
      <nivel><![CDATA[1]]></nivel>
      <tipo />
      <imagen />
      <ampliacion />
      <texto />
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[¿Por qué crees que los reyes de Portugal rechazaron la idea de Colón de zarpar hacia la India por el Oeste y no por Este? Argumenta tu respuesta.]]></enunciado>
      <explicacion />
      <nivel><![CDATA[2]]></nivel>
      <tipo />
      <imagen />
      <ampliacion />
      <texto />
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Enumera los principales exploradores portugueses que tuvieron empresas tanto en América, como en África y Asia.]]></enunciado>
      <explicacion />
      <nivel><![CDATA[3]]></nivel>
      <tipo />
      <imagen />
      <ampliacion />
      <texto />
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Explica qué beneficios encontraron los portugueses con estas nuevas exploraciones marítimas, y cómo influyeron en su desarrollo económico y político.]]></enunciado>
      <explicacion />
      <nivel><![CDATA[3]]></nivel>
      <tipo />
      <imagen />
      <ampliacion />
      <texto />
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[¿Por qué crees que Portugal no alcanzó a tener una hegemonía tan grande y sólida como la que tuvo la corona española?]]></enunciado>
      <explicacion />
      <nivel><![CDATA[3]]></nivel>
      <tipo />
      <imagen />
      <ampliacion />
      <texto />
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Investiga en qué medida el Tratado de Tordecillas permitió el dominio geopolítico de España y Portugal en el momento de la Conquista de América Central y América del Sur.]]></enunciado>
      <explicacion />
      <nivel><![CDATA[3]]></nivel>
      <tipo />
      <imagen />
      <ampliacion />
      <texto />
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[¿De qué manera las expediciones marítimas permitieron hacer grandes avances científicos que dieron paso al descubrimiento del mundo?]]></enunciado>
      <explicacion />
      <nivel><![CDATA[2]]></nivel>
      <tipo />
      <imagen />
      <ampliacion />
      <texto />
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[¿Cómo se entiende la frase "el encuentro de dos mundos" desde el desarrollo de las expediciones marítimas?]]></enunciado>
      <explicacion />
      <nivel><![CDATA[3]]></nivel>
      <tipo />
      <imagen />
      <ampliacion />
      <texto />
    </pregunta>
  </preguntas>
</motor>