<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="CS_09_01_CO">
<libroTitulo>El imperialismo y la Primera Guerra</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_09_01_CO_CB3E0B2F4F794CB99282F70181124230">
<seccion1Titulo>El colonialismo y sus causas</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Para muchos historiadores, el fin del siglo XIX se sitúa en el
año 1914, fecha del estallido de la Primera Guerra Mundial (1914-1918).
Este conflicto es considerado el resultado de la lucha de las distintas
potencias coloniales por dominar Europa y el mundo.</p>
<p>El <negrita>colonialismo</negrita> fue el proceso por medio del
cual las potencias europeas industrializadas impusieron su <negrita
>poderío político</negrita> y <negrita>militar</negrita> sobre la
mayor parte de África, Asia y Oceanía, con el objetivo de <negrita
>explotar a nivel económico</negrita> estos territorios. La última
fase del colonialismo fue el <negrita>imperialismo</negrita> (1870-1914). </p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_01_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-19C6EC8C12454CE3A8098A32872A6FAA"
>La última fase del colonialismo: El imperialismo</enlace>
</profundiza>
<imagen src="CS_09_01_CO_IMG01_small.png">
<p>Las <negrita>aspiraciones coloniales</negrita> de las potencias
durante el último tercio del siglo XIX estuvieron motivadas por el
afán de controlar las <negrita>materias primas</negrita> necesarias
para la industria. Ese control tuvo distintas manifestaciones y estrategias
para lograr el sometimiento de las colonias: control político, económico
y cultural. El colonialismo sentó las bases para que surgieran ideas
de superioridad en sectores de Europa que despreciaron a otras culturas
y territorios.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_01_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-64235B6793A04A3B976BC4DF014A1775"
>Refuerza tu aprendizaje: El colonialismo y sus causas</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_09_01_CO_F2D3E66B428F4C3D81059EABFA5F732A">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_01_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-907375383D574247A8A217F0EF95FCED"
>Conoce el proceso de colonización de África</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_01_CO_8DD9D49B46904914BBBAE6E51D775364">
<seccion1Titulo>La dominación, organización y explotación de las colonias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El imperialismo se relaciona con los avances que permitió la segunda <negrita
>Revolución Industrial</negrita>, la cual produjo un gran desarrollo
de la técnica. La utilización del <negrita>petróleo</negrita> y de
la <negrita>electricidad</negrita> hizo posible inventos como el motor
de explosión, el automóvil, el telégrafo, el teléfono, etc. Todo ello
favoreció la <negrita>dominación colonial</negrita> de las tierras
no europeas, que se realizó a partir de:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Una fase de observación que se valió de expediciones
como las de Sir Richard Francis Burton o John Speke.</listaElemento>
<listaElemento>Una fase de conquista</listaElemento>
<listaElemento>Una fase de organización.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>En el <negrita>sistema colonial</negrita> implantado por las potencias
europeas en los territorios que ocuparon, en general por la fuerza,
se establecieron distintas formas de organización administrativa:</p>
<p>Las colonias gobernadas por las metrópolis podían ser de dos tipos:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Las <negrita>colonias de poblamiento</negrita>: eran
los <negrita>territorios metropolitanos</negrita> (territorios con
representación en las instituciones de las metrópolis) y los <negrita
>dominios</negrita> (territorios con cierto grado de autonomía). Acogían
colonos europeos de forma permanente.</listaElemento>
<listaElemento>Las <negrita>colonias de explotación</negrita>: estaban
sometidas a una <negrita>explotación económica</negrita> y a una <negrita
>política de ocupación</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Los <negrita>protectorados</negrita> estaban gobernados, en principio,
por las <negrita>autoridades locales</negrita>. Sin embargo, las metrópolis
ejercían su control sobre aquellas.</p>
<imagen src="CS_09_01_CO_IMG02_small.jpg">
<p>Pese a su superioridad militar, las potencias coloniales tuvieron
que enfrentarse a <negrita>alzamientos de la población nativa</negrita
> contra el dominio europeo, como sucedió en China durante la <negrita
>rebelión de los bóxers</negrita> (1900-1901).</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Un progreso costoso</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Para garantizar su progreso, algunas naciones extendieron sus dominios
sobre territorios en los que podían encontrar materias primas en cantidad
suficiente para la producción de mercancías. En el siglo XIX, países
como Francia, Bélgica, Estados Unidos o Inglaterra colonizaron grandes
regiones en continentes como África y Asia. La colonización fue un
proceso violento que dejó a los países colonizados en desventaja frente
al desarrollo que lograron los países invasores.</p>
</destacadoTexto></destacado><seccion2
id="S2_CS_09_01_CO_F2D3E66B428F4C3D81059EABFA5F843B">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_01_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-61C0F779250547F5BF9077ECCCFE9061"
>Refuerza tu aprendizaje: La dominación de las colonias</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_01_CO_32D90955083047E39975A044FFCF3245">
<seccion1Titulo>El imperialismo</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El imperialismo representa la última fase del colonialismo. Durante
el último tercio del siglo XIX y el comienzo de la Gran Guerra, las
principales potencias coloniales, el <negrita>Reino Unido</negrita
>, <negrita>Francia</negrita>, <negrita>Alemania</negrita>, <negrita
>Rusia</negrita>, <negrita>Estados Unidos</negrita> y <negrita>Japón</negrita
>, se disputaron el control de las tierras de <negrita>África</negrita
>, <negrita>Asia</negrita> y <negrita>Oceanía</negrita>.</p>
<seccion2 id="S2_CS_09_01_CO_0EA698C8BCFD4D5286019A7F3D27AF32">
<seccion2Titulo>La colonización de África</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Durante la segunda mitad del siglo XIX, se llevaron a cabo <negrita
>exploraciones</negrita> que dieron a conocer las grandes riquezas
del continente Africano. A esto le siguió la conquista de sus territorios.</p>
<p>África quedó <negrita>dividida de forma arbitraria</negrita> y <negrita
>repartida</negrita> entre las potencias europeas, lo que provocó
tensiones entre ellas. En la <negrita>Conferencia de Berlín</negrita
> (1884-1885), auspiciada por el canciller alemán <negrita>Otto von
Bismarck</negrita>, se fijaron las condiciones de colonización de
África y, en la práctica, se decidió el reparto de sus tierras entre
las distintas potencias coloniales.</p>
<imagen src="CS_09_01_CO_IMG03_small.jpg">
<p>Esta caricatura representa a los mandatarios europeos y su voracidad
a la hora de repartirse el continente africano. Para saber más sobre
el reparto de África, puedes consultar la Gran Enciclopedia Planeta <enlace
destino="http://aulaplaneta.planetasaber.com/encyclopedia/default.asp?idpack=8&amp;idpil=000KNL01&amp;ruta=aulaplaneta&amp;DATA=oIj5jntO%2bkOUs3m%2bJAKoqTfqpXb%2b3YLTbbj%2btkCHHwY%3d"
>[VER]</enlace>.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_01_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-D2B00EC636BC4FB385129BDED018EA1E"
>El reparto de África</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_01_CO_B3326D1292A04400962B9F80792C5786">
<seccion2Titulo>La colonización de Asia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La apertura del <negrita>canal de Suez</negrita>, en 1869 <enlace
destino="http://aulaplaneta.planetasaber.com/encyclopedia/default.asp?idreg=555785&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace>, fue definitiva para impulsar la colonización europea
de Asia, pues gracias a esta gran infraestructura quedaron conectados
el océano Índico y el mar Mediterráneo.</p>
<p>Desde el siglo XVIII, El <negrita>Reino Unido</negrita> estaba
presente en la India, que llegó a ser considerada “la joya de la Corona”.
Además, los británicos también poseían en el continente asiático <negrita
>Birmania</negrita> (actual Myanmar), <negrita>Siam</negrita> (actual
Tailandia), <negrita>Malaysia</negrita> y <negrita>Singapur</negrita
>, mientras que los franceses dominaron la mayor parte de la península
de <negrita>Indochina</negrita>. Los holandeses, por su lado, controlaban <negrita
>Indonesia</negrita>.</p>
<p>El <negrita>Imperio ruso</negrita> había logrado expandir sus dominios
sobre <negrita>Siberia</negrita> y <negrita>Turkestán</negrita>, lo
que llevó a que sus intereses chocasen con los de los británicos en <negrita
>Asia central</negrita>.</p>
<p>Algunos países asiáticos, como <negrita>China</negrita> y <negrita
>Japón</negrita>, no fueron colonizados, aunque su economía estuvo
controlada por las potencias europeas, que forzaron la <negrita>apertura
de los puertos chinos</negrita> y japoneses para el ingreso de naves
extranjeras. En China, por ejemplo, los británicos tuvieron el control
de <negrita>Hong Kong</negrita>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_01_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-784DD4586097467B9129539E1D9B5B0B"
>El reparto de Asia</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_01_CO_2A740333CD0047A197879659DF83C50B">
<seccion2Titulo>El Imperio británico</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En general, la <negrita>conquista</negrita> de las colonias fue
fácil y rápida. La <negrita>superioridad militar</negrita> y <negrita
>tecnológica</negrita> de las potencias occidentales era significativa.</p>
<p>El Imperio británico fue el más poblado y extenso de su tiempo.
En 1900 tenía una extensión de 33 millones de kilómetros cuadrados
y la cuarta parte de la población mundial. Estaba formado por colonias
y posesiones repartidas por todos los continentes, lo que hizo del
Reino Unido la <negrita>primera potencia naval</negrita> de su época.</p>
<imagen src="CS_09_01_CO_IMG04_small.jpg">
<p>En 1876, la reina Victoria I fue proclamada emperatriz de las Indias.
Durante su largo reinado, el Imperio británico amplió sus dominios
en la <negrita>India</negrita> y <negrita>Birmania</negrita>, a la
vez que extendió sus posesiones en <negrita>Oceanía</negrita> y <negrita
>Sudáfrica</negrita>.</p>
</imagen>
<p>La <negrita>India</negrita> fue la principal posesión de Inglaterra,
aunque también tenía importantes territorios en <negrita>África</negrita
>, donde los británicos llevaron a cabo una colonización destinada
a unir de norte a sur sus posesiones, desde Egipto hasta Ciudad del
Cabo. Así mismo, dominaban <negrita>Canadá</negrita>, <negrita>Australia</negrita
> y otros territorios terrestres, islas y colonias menores en América,
Oceanía y el Pacífico. Para conocer todos los dominios del Imperio
británico, consulta la Gran Enciclopedia Planeta <enlace
destino="http://aulaplaneta.planetasaber.com/encyclopedia/default.asp?idpack=8&amp;idpil=000KLP01&amp;ruta=aulaplaneta&amp;DATA=oIj5jntO%2bkNuZSebGSZyVjfqpXb%2b3YLTbbj%2btkCHHwY%3d"
>[VER]</enlace>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_01_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-E3AF10B562FD4628B40364AFDBAE2417"
>Independencia de la India</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_01_CO_8140652EA52841AA82CEA603A335B6D4">
<seccion2Titulo>Otras potencias coloniales</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El <negrita>Imperio colonial francés</negrita> fue el segundo en
importancia y en dimensiones tras el británico. En África, los franceses
ocuparon la mayor parte de <negrita>África del Norte</negrita> y <negrita
>África occidental</negrita>, aunque no lograron reunir bajo su control
todos los territorios que se extendían entre los océanos Atlántico
e Índico. En Asia, controlaban la mayor parte de la península de <negrita
>Indochina</negrita>.</p>
<p>Otros países que también consiguieron tener importantes posesiones
coloniales fueron <negrita>Alemania</negrita> e <negrita>Italia</negrita
> (después de su unificación), <negrita>Bélgica</negrita>, <negrita
>Rusia</negrita>, <negrita>Japón</negrita> y <negrita>Estados Unidos</negrita
>. Este último definió sus intervenciones imperialistas a partir de
la <negrita>doctrina Monroe</negrita>. Si quieres saber más sobre
dicha doctrina, consulta la Gran Enciclopedia Planeta <enlace
destino="http://aulaplaneta.planetasaber.com/encyclopedia/default.asp?idreg=162663&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace>. </p>
<imagen src="CS_09_01_CO_IMG05_small.jpg">
<p>El <negrita>Congo belga</negrita> era una posesión personal del
rey <negrita>Leopoldo II de Bélgica</negrita>, quien había encargado
a <negrita>Henry Morton Stanley</negrita> la exploración de la <negrita
>cuenca del río Congo</negrita>. La apetencia de los colonizadores
estaba centrada en el caucho, el marfil y en el territorio en sí,
pues este facilitaba el paso a distintos lugares del continente africano.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_01_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-E927002CFD5940B28D1F9EE13DC19B6A"
>Estados Unidos en América</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_01_CO_F2D3E66B428F4C3D81059EABFA5F954C">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_01_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-6630FB853B9045FB957FB839BAFC6479"
>Refuerza tu aprendizaje: El imperialismo</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_01_CO_22F7DA73E5AA47A6AD8AF60D25F1E75C">
<seccion1Titulo>Las consecuencias del imperialismo</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El imperialismo de las naciones poderosas transformó los territorios
en donde estas tuvieron dominio administrativo, económico, cultural
y político. Esto dejó consecuencias de distinto tipo que, en general,
desmejoraron la vida de los nativos, tanto que en el presente aún
quedan secuelas.</p>
<p>Las principales consecuencias fueron:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Mejoras higiénicas y vacunas en zonas urbanas.</listaElemento>
<listaElemento>Descenso de la mortalidad.</listaElemento>
<listaElemento>Expropiación de tierras.</listaElemento>
<listaElemento>Cambios en la explotación de la tierra.</listaElemento>
<listaElemento>Intercambio económico desigual.</listaElemento>
<listaElemento>Desequilibrios entre población y recursos.</listaElemento>
<listaElemento>Segregación racial.</listaElemento>
<listaElemento>Desarraigo social y aculturación.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El dominio colonial trajo importantes beneficios para las metrópolis
europeas, las cuales consiguieron <negrita>materias primas</negrita
> y <negrita>mercados</negrita> en donde poder vender sus productos
manufacturados. Esto explica por qué la expansión imperialista provocó
algunos enfrentamientos entre las potencias coloniales, como sucedió
con el <negrita>incidente de Fashoda</negrita> (1898). En este, Francia
y el Imperio británico se disputaron el derecho de conquista de Sudán.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<imagen src="CS_09_01_CO_IMG06_small.jpg">
<p>En esta caricatura (1885), llamada “China: pastel de reyes y de
emperadores”, un mandarín intenta contener la ambición de europeos
y japoneses por su territorio. Una de las consecuencias del imperialismo
en China fue el comercio de mercancías perjudiciales como el opio.</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_09_01_CO_F2D3E66B428F4C3D81059EABFA5F165D">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_01_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-D92DFEE5061D49E690E1C411F121564F"
>Las consecuencias del imperialismo</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_01_CO_7CB7742EFECA403EAEF7E1851126FD6D">
<seccion1Titulo>La Primera Guerra Mundial</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La <negrita>Primera Guerra Mundial</negrita> (1914-1918) fue un
conflicto de proporciones nunca vistas, lo que explica que sus contemporáneos
la denominasen la <negrita>Gran Guerra</negrita>. Para muchos historiadores,
el estallido de la contienda puede considerarse el punto de partida
del siglo XX, pues representa el fin de una época y el comienzo de
otra nueva. </p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_01_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-2E4D25CCE48544A5ADF43F03DE7BC2CF"
>La Primera Guerra Mundial</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_09_01_CO_9DA0D382B9654780A9BAA117EAB2B8BD">
<seccion2Titulo>Las causas del conflicto</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El estallido de la guerra fue el resultado de un proceso de <negrita
>conflictos latentes</negrita> entre los contendientes, que se remontaba
a las últimas décadas del siglo XIX. En los años previos a la Primera
Guerra Mundial reinaba en Europa un clima de extrema tensión motivado
por:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>rivalidad</negrita> entre las <negrita
>potencias coloniales</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>El auge del <negrita>nacionalismo</negrita> en Europa.</listaElemento>
<listaElemento>Los sistemas de <negrita>alianzas</negrita> alcanzados
entre finales del siglo XIX y comienzos del siglo XX.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>carrera armamentística</negrita> ante una
guerra que se veía como inevitable.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_09_01_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Aunque inicialmente se creyó que la guerra sería corta, lo cierto
es que duró cuatro largos años (1914-1918) y tuvo consecuencias desastrosas.
La Primera Guerra Mundial fue el primer conflicto en que se produjo
una <negrita>movilización</negrita> completa de la <negrita>sociedad</negrita
>. Además, el <negrita>desarrollo tecnológico</negrita> se puso al
servicio de la guerra: se desarrollaron submarinos, aviones de combate,
tanques y nuevas armas.</p>
</imagen>
<seccion3 id="S3_CS_09_01_CO_907533204E284E2E80C07A50AD6D8F96">
<seccion3Titulo>La política alemana</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En los años previos a la guerra, el <negrita>II Reich</negrita
> alemán (1871-1918) centró todos sus esfuerzos en convertirse en
la primera potencia europea del momento. Hizo especial énfasis en
reforzar su potencial armamentístico y militar.</p>
<p>Las relaciones con el resto de potencias de Europa cada vez eran
más tensas y su rivalidad con el Reino Unido en el terreno económico
aumentaba a cada instante. Todo ello no hizo más que aumentar la <negrita
>tensión internacional</negrita>.</p>
<imagen src="CS_09_01_CO_IMG08_small.jpg">
<p>La agresiva política exterior alemana, dirigida por el emperador
Guillermo II, fue uno de los desencadenantes de la Primera Guerra
Mundial.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_01_CO_DF1EEA6DBC874A6D9E7EC933DBB66026">
<seccion3Titulo>Los conflictos coloniales</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La pugna de las potencias coloniales por ampliar sus territorios
fue una de las causas de la guerra. Con la entrada en escena de Alemania,
la <negrita>rivalidad entre las potencias coloniales</negrita> fue
en aumento.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_01_CO_85AD1C948FFE460F8AA242AD1DED560D">
<seccion3Titulo>El auge de los nacionalismos agresivos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En los años previos al estallido del conflicto, se produjo un auge
de los <negrita>nacionalismos agresivos</negrita>. Los distintos Estados
proclamaban la necesidad de la unión de todos sus ciudadanos para
hacer frente al enemigo común, y cada país esgrimía razones históricas
para defender sus posiciones frente al resto de Estados europeos.</p>
<imagen src="CS_09_01_CO_IMG09_small.jpg">
<p>El <negrita>nacionalismo agresivo</negrita> de los países europeos
contribuyó a generar un clima de guerra a principios del siglo XX.
Sin embargo, no solo las grandes potencias favorecían el nacionalismo.
Existían algunas <negrita>minorías nacionales</negrita> como polacos,
croatas o húngaros que reclamaban mayor autonomía o, incluso, la independencia
dentro de los grandes imperios de la época (Imperio austrohúngaro,
otomano, etc.), lo que provocaba <negrita>inestabilidad</negrita> dentro
de los grandes Estados europeos.</p>
</imagen>
<p>La decadencia del <negrita>Imperio otomano</negrita>, así como
la constante rivalidad entre el Imperio austrohúngaro y el Imperio
ruso por extender su área de influencia a los Balcanes también aumentó
la tensión internacional. A ello debe sumarse, además, la existencia
de importantes minorías nacionales que reclamaban el derecho a la
autodeterminación: <negrita>serbios</negrita>, <negrita>croatas</negrita
>, <negrita>bosnios</negrita>, etc. </p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_01_CO_F823BB80B9654EF4AC0DB893AD8AEA29">
<seccion3Titulo>La competencia de armamentos y juego de alianzas</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Ante el curso que tomaban los acontecimientos en los años previos
a la Gran Guerra, comenzó a tejerse una red de alianzas internacionales.
Por un lado, en 1882, se creó la <negrita>Triple Alianza</negrita
>, formada por Italia, el Imperio austrohúngaro y Alemania. Por otro
lado, en 1907, se formó la <negrita>Triple Entente</negrita>, que
reunía a Francia, Reino Unido y Rusia <enlace
destino="http://aulaplaneta.planetasaber.com/encyclopedia/default.asp?idpack=8&amp;idpil=000LI501&amp;ruta=aulaplaneta&amp;DATA=oIj5jntO%2bkPgM9zeq26GlDfqpXb%2b3YLTbbj%2btkCHHwY%3d"
>[VER]</enlace>.</p>
<p>De forma paralela, las distintas potencias emprendieron una <negrita
>carrera armamentística</negrita> destinada a preparar a sus ejércitos
para una guerra que se consideraba inminente. Las industrias de armamento
desarrollaron y perfeccionaron todo tipo de armas y crearon otras
nuevas, mientras los diplomáticos hablaban de paz.</p>
<imagen src="CS_09_01_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Los años previos al estallido de la guerra se conocen como el periodo
de la <negrita>paz armada</negrita>. Se trata de una fase en que se
hablaba mucho de la paz, aunque, a la vez, los países no dejaban de <negrita
>armarse</negrita> y de <negrita>aprovisionar</negrita> a sus <negrita
>ejércitos</negrita>, al prever la inminencia de un gran conflicto.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_01_CO_76F5F7EF2EC447CC8AC7EA555D2BD6AA">
<seccion2Titulo>Los contendientes</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El desencadenante de la Primera Guerra Mundial fue el <negrita
>atentado de Sarajevo</negrita> (1914), en el que fue asesinado el <negrita
>archiduque Francisco Fernando</negrita>, heredero al trono del Imperio
austrohúngaro, a manos de un nacionalista serbio. Austria responsabilizó
a Serbia y le declaró la guerra. Empezaba así la Primera Guerra Mundial. </p>
<imagen src="CS_09_01_CO_IMG11_small.jpg">
<p>El atentado de Sarajevo (julio de 1914), perpetrado por un <negrita
>nacionalista serbio</negrita> , desencadenó el estallido de la Primera
Guerra Mundial. La muerte del <negrita>archiduque Francisco Fernando</negrita
> llevó al Imperio austrohúngaro a declarar la guerra a Serbia, lo
que inmediatamente puso en marcha el antiguo sistema de alianzas.</p>
</imagen>
<p>El conflicto había empezado y los bandos se definieron de acuerdo
con las <negrita>antiguas alianzas internacionales</negrita>:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>Triple Alianza</negrita>: formada por Italia,
el Imperio austrohúngaro y Alemania <enlace
destino="http://aulaplaneta.planetasaber.com/encyclopedia/default.asp?idreg=165247&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace>.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>Triple Entente</negrita>: formada por Francia,
Reino Unido y Rusia <enlace
destino="http://aulaplaneta.planetasaber.com/encyclopedia/default.asp?idreg=167196&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_01_CO_F2D3E66B428F4C3D81059EABFA5F515E">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_01_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-426BFE0DB9FC41B8879559B605968558"
>Refuerza tu aprendizaje: La Primera Guerra Mundial (1914-1918)</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_01_CO_EF7825DE7EB144E5BBB5C2000CFF701D">
<seccion1Titulo>Las fases de la Guerra</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>En un principio, los dos bandos creían que la guerra sería breve.
Sin embargo, el <negrita>equilibrio de fuerzas</negrita> entre los
contendientes hizo que el conflicto se alargara más de cuatro años.
Los principales <negrita>escenarios</negrita> se situaron en Europa,
aunque la lucha también se desarrolló en el mar, donde se dieron importantes
enfrentamientos entre Alemania y el Reino Unido. La guerra pasó por
tres fases diferenciadas.</p>
<seccion2 id="S2_CS_09_01_CO_8384F2C444BF49AF8C1F4E0D75C213E8">
<seccion2Titulo>La guerra de movimientos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Se desarrolló a lo largo del primer año de la guerra. Estuvo definida
por la <negrita>ofensiva alemana sobre Francia</negrita>. Sin embargo,
la resistencia de los <negrita>ejércitos aliados</negrita> llevó a
la <negrita>estabilidad del frente occidental</negrita>, lo que dio
lugar a una nueva etapa en la lucha, marcada por la <negrita>guerra
de posiciones</negrita>.</p>
<imagen src="CS_09_01_CO_IMG12_small.jpg">
<p>Durante la Primera Guerra Mundial se usó por primera vez armamento
pesado, como los <negrita>tanques</negrita> o <negrita>carros de combate</negrita
>, lo que produjo una destrucción sin precedentes.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_01_CO_736BDE618DE740C89BDC7B6B422EF094">
<seccion2Titulo>La guerra de posiciones (1915-1916)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Durante la etapa denominada de <negrita>guerra de posiciones</negrita
> o <negrita>de trincheras</negrita>, los frentes de guerra se estabilizaron.
Las terribles condiciones a las que tuvieron que hacer frente los
combatientes causaron un gran <negrita>desgaste</negrita> de las tropas
de ambos bandos. En 1916, tuvieron lugar las <negrita>batallas de
Verdún y del Somme</negrita> (norte de Francia), las cuales se saldaron
con un gran número de muertos, sin que se produjeran grandes cambios
en el frente de guerra.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La batalla de Verdún</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La <negrita>batalla de Verdún</negrita> enfrentó a los ejércitos
de <negrita>Francia</negrita> y <negrita>Alemania</negrita>, entre
1916 y 1917. Representa el mejor ejemplo de lo que fue la <negrita
>guerra de trincheras</negrita>. A pesar de que la <negrita>línea
de combate</negrita> apenas varió, la lucha dejó un elevado número
de víctimas en ambos bandos. Además, fue el campo de pruebas del <negrita
>nuevo armamento</negrita> (tanques, aviones, gases asfixiantes, etc.).</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_01_CO_1E73176C420749199C812B272C5EB54E">
<seccion2Titulo>La fase final (1917-1918)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Durante esta etapa, se produjo la decisiva <negrita>entrada de
Estados Unidos</negrita> en el conflicto y la <negrita>retirada de
Rusia</negrita> (tras la Revolución rusa de 1917, el nuevo gobierno
decidió abandonar el conflicto. Tras estos acontecimientos, se produjeron
las <negrita>derrotas de Austria</negrita> y <negrita>Alemania</negrita
>, lo que llevó a la <negrita>firma del armisticio</negrita> (11 de
noviembre de 1918) que representó el fin del II Reich.</p>
<imagen src="CS_09_01_CO_IMG13_small.jpg">
<p>Asalto al Palacio de Invierno de San Petersburgo (octubre 1917).
Tras su llegada del exilio finlandés, Lenin apoyó la insurrección
militar, que triunfó después del control de la ciudad por las tropas
bolcheviques.</p>
<p>Tres años después del estallido de la <negrita>Gran Guerra</negrita
> (1914-1918), la <negrita>Revolución rusa</negrita> (1917) derrocó
a los <negrita>Románov</negrita> y puso las bases para la creación
del primer estado comunista de la historia: la URSS.</p>
</imagen>
<p>Tras la rendición de los imperios de Europa central, Alemania no
pudo resistir más las ofensivas de los aliados y se vio obligada a
firmar un <negrita>armisticio</negrita> (suspensión temporal de las
hostilidades para el inicio de negociaciones de paz). El emperador <negrita
>Guillermo II</negrita> se exilió a los Países Bajos y en Alemania
se instauró un gobierno provisional que dio lugar a la <negrita>República
de Weimar</negrita> (1919-1933).</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_01_CO_F2D3E66B428F4C3D81059EABFA5F637K">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_01_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-DA8ED4E7CD8A44CCB929A658C9368F32"
>Refuerza tu aprendizaje: Las fases de la guerra</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_01_CO_5AC9832B1C6E403B80242F81DE42A700">
<seccion1Titulo>Los tratados de paz</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Después de la guerra, los vencedores se reunieron para organizar
la paz, en la <negrita>Conferencia de París</negrita> (1919), donde
se firmaron los siguientes tratados:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>Tratado de Versalles</negrita>: establecía
sanciones de guerra, las nuevas fronteras y Estados europeos y el
fin de los viejos territorios. Las duras condiciones de este tratado
para los alemanes causaron el posterior ascenso del nazismo y, por
lo tanto, la Segunda Guerra Mundial.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>Tratados de Saint-Germain-en-Laye</negrita
> y <negrita>de Trianon</negrita>: certificaron la desaparición del <negrita
>Imperio austrohúngaro</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>Tratado de Neuilly</negrita>: firmado con <negrita
>Bulgaria</negrita>, por medio del cual este país renunciaba a territorios
a favor de Grecia y Serbia.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>Tratado de Sèvres</negrita>: firmado con
Turquía. Formalizaba la desaparición del <negrita>Imperio otomano</negrita
>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_09_01_CO_IMG14_small.jpg">
<p>En junio de 1919, en Versalles, entre <negrita>Alemania</negrita
> y <negrita>los aliados</negrita>, se puso fin a la Primera Guerra
Mundial. El tratado impuso a los perdedores el pago de grandes indemnizaciones
por las responsabilidades en el conflicto. Alemania tuvo que ceder
sus colonias de ultramar a la Sociedad de Naciones, Alsacia y Lorena
a Francia y Posnania a Polonia. Se acordó la desmilitarización de
Renania y la limitación de los efectivos del ejército alemán.</p><?Pub
Caret -2?>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_09_01_CO_F2D3E66B428F4C3D81059EABFA5F026F">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_01_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-CD824F31967141DEA528E3EBAA41D83E"
>Comprende las consecuencias de la Conferencia de París</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_01_CO_55778228B5224BEEBD37268FCBA83CF6">
<seccion1Titulo>Las consecuencias de la Guerra</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La guerra tuvo importantes consecuencias demográficas, económicas
y sociales. Además, provocó numerosos cambios políticos y territoriales.
El impacto más fuerte lo representaron las enormes <negrita>pérdidas
humanas</negrita>, las cuales se tradujeron en unos nueve millones
de muertos y más de 21 millones de heridos.</p>
<p>Quedaron destruidas poblaciones, infraestructuras y redes de comunicación,
áreas industriales y tierras agrícolas. Esto hizo que Europa perdiera
definitivamente la <negrita>hegemonía</negrita> económica mundial
y que <negrita>Estados Unidos de América</negrita> se abriera camino
como gran potencia.</p>
<p>La sociedad europea se vio enormemente afectada: se produjo un
notable <negrita>desempleo</negrita> y el <negrita>empobrecimiento
de las clases trabajadoras supuso</negrita> un aumento de la tensión
social. Como contrapunto, se dio un cambio en la situación de las <negrita
>mujeres</negrita>, que comenzaron a incorporarse de forma progresiva
al <negrita>mercado laboral</negrita>. </p>
<table border="1"><caption>El imperialismo y la Primera Guerra Mundial</caption>
<colgroup><col width="29*"/><col width="69*"/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>CRONOLOGÍA</negrita></td>
<td align="center"><negrita>PRINCIPALES HITOS</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>1869</td>
<td>Apertura del canal de Suez.</td>
</tr>
<tr>
<td>1885</td>
<td>Conferencia de Berlín.</td>
</tr>
<tr>
<td>1914</td>
<td>Atentado de Sarajevo. Inicio de la Primera Guerra Mundial.</td>
</tr>
<tr>
<td>1916</td>
<td>Batallas de Verdún y del Somme.</td>
</tr>
<tr>
<td>1917</td>
<td>Entrada de Estados Unidos de América en la Gran Guerra. Salida
de Rusia del conflicto.</td>
</tr>
<tr>
<td>1918</td>
<td>Firma de armisticio. Fin de la Primera Guerra Mundial.</td>
</tr>
<tr>
<td>1919</td>
<td>Conferencia de París. Tratados de paz.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>En definitiva, el imperialismo (1870-1914) fue la última etapa
del colonialismo y una de las principales causas que llevaron al estallido
de la Primera Guerra Mundial (1914-1918). La Gran Guerra, como fue
conocida, representó un antes y un después en la historia de Europa,
y para muchos puede ser considerada el punto de partida del siglo
XX. La firma del armisticio, sin embargo, dejó muchas cuestiones sin
resolver, lo que acabó desembocando en el estallido de la Segunda
Guerra Mundial dos décadas después.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_01_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-FB6975A6F37747D4B70107D827A14B23"
>Cronología: el imperialismo y la Primera Guerra Mundial</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_09_01_CO_F2D3E66B428F4C3D81059EABFA5F742G">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_01_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-1CE3CF686D6040EDACFCC1E8C320C44C"
>Refuerza tu aprendizaje: Las consecuencias de la guerra</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_01_CO_64E4A401DE3541CD8C66DA807E332A29">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_01_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-368DD6C1E2E742759AF34F201957C944"
>Competencias: realización de un mapa conceptual sobre el imperialismo</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_01_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-5224FB267A4F4BB2AEEBD64D8B6B6D28"
>Causas y consecuencias de la Primera Guerra Mundial</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_01_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-F04773E1FB2F42ABA30151D104909D5B"
>Identifica las causas y evolución de la Primera Guerra Mundial</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_01_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-58CC0023238A4CEFA0B045397745C877"
>Proyecto: Análisis del colonialismo español</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_09_01_CO_08BB39046087417881DDB928A8AAE02B"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_01_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-B5665BBB73E34DD8916C1471273FE659"
>Mapa Conceptual</enlace></mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_01_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-D4D06BA7BC754A01B014B746DAC17B43"
>Evaluación</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://recursostic.educacion.es/kairos/web/ensenanzas/eso/contemporanea/imperialismo_01_00.html"
>La época del imperialismo. Secuencia didáctica sobre este periodo
histórico, ofrecida por el proyecto Kairós del Ministerio de Educación,
Cultura y Deporte de España.</enlace>
<enlace
destino="http://aulaplaneta.planetasaber.com/encyclopedia/default.asp?idreg=8320&amp;ruta=Buscador"
>La Primera Guerra Mundial. Aspectos políticos, geográficos y sociales.
Banco de contenidos Planeta.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
