<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><engine copy="Editorial Planeta" version="1" aprid="f10b">
<main mode="f10b" title="Los pueblos de la familia Caribe">
<tf><![CDATA[<p><img alt="" src="data/imagenes/CS_06_06_REC80_IMG01.jpg" style="height:365px; width:564px" /></p>]]></tf>
</main>
<presentation title="Cultura quimbaya" title2="Cultura quimbaya" buttons="false" bkclass="">
	<definition>
		<title></title>
		<def><![CDATA[<p><img alt="" src="data/imagenes/CS_06_06_REC80_IMG02.jpg" style="float:left; height:323px; margin:0px 20px; width:277px" />Los quimbaya fueron un grupo &eacute;tnico amerindio hoy extinguido, de la familia ling&uuml;&iacute;stica caribe, que se extendi&oacute; por el valle central del r&iacute;o Cauca (Colombia) entre el 200 y el 800 d.C. La sociedad quimbaya cont&oacute; con un alto grado de especializaci&oacute;n, trabaj&oacute; la cer&aacute;mica y, sobre todo, la orfebrer&iacute;a. Con ella elaboraron adornos de oro, que representaban figuras humanas, animales y escenas de su vida cotidiana, y que acompa&ntilde;aban a los muertos en sus tumbas para servir de ofrendas a los dioses.</p>]]></def>
	</definition>
</presentation>
<presentation title="Los calima" title2="Cultura calima" buttons="false" bkclass="">
	<definition>
		<title></title>
		<def><![CDATA[<p><img alt="" src="data/imagenes/CS_06_06_REC80_IMG03.jpg" style="float:left; height:323px; margin-left:20px; margin-right:20px; width:277px" />La cultura calima es la designaci&oacute;n que recibe una serie de grupos que habitaron el actual departamento del Valle del Cauca. Esta cultura se desarroll&oacute; en tres fases arqueol&oacute;gicas, conocidas como Ilama, Yotoco y Sonso.</p>

<p>Los calima se destacaron por construir viviendas sobre terraplenes, tumbas de pozo y por una rica orfebrer&iacute;a, que produjo objetos como m&aacute;scaras, pectorales, narigueras y otros adornos corporales. La cer&aacute;mica de los calima tambi&eacute;n fue destacada, fabricando vasijas decoradas con motivos pintados en colores rojo y negro.</p>
]]></def>
	</definition>
</presentation>
<presentation title="Cultura zenú" title2="Cultura zenú" buttons="false" bkclass="">
	<definition>
		<title></title>
		<def><![CDATA[<p><img alt="" src="data/imagenes/CS_06_06_REC80_IMG04.jpg" style="float:left; height:323px; margin-left:20px; margin-right:20px; width:277px" />La cultura zen&uacute; habit&oacute; las llanuras del Caribe colombiano entre los siglos II y XVI, situ&aacute;ndose en los valles de los r&iacute;os Sin&uacute;, San Jorge y Cauca. Los zen&uacute; construyeron una extensa red de canales de riego y diques en forma de &quot;espina de pescado&quot;, la cual les permiti&oacute; desarrollar una agricultura y pesca intensivas. Las tierras de los zen&uacute; tambi&eacute;n eran ricas en oro, lo que les permiti&oacute; desarrollar una compleja orfebrer&iacute;a.</p>
]]></def>
	</definition>
</presentation>
<presentation title="Pijaos, muzos y panches" title2="Pijaos, muzos y panches" buttons="true" bkclass="">
	<definition>
		<title>Pijao</title>
		<def><![CDATA[<p>Los pijao fueron un grupo &eacute;tnico de la familia ling&uuml;&iacute;stica caribe que ocupaba durante la &eacute;poca de la conquista espa&ntilde;ola los actuales departamentos colombianos del Tolima y Huila. Caracterizados por su belicosidad, viv&iacute;an en comunidades aut&oacute;nomas y practicaban la antropofagia. Antes de la conquista espa&ntilde;ola estuvieron divididos en diferentes cacicazgos y se destacaron por la explotaci&oacute;n del oro y el cultivo de algod&oacute;n, productos que intercambiaban con otros grupos ind&iacute;genas, en especial con los muiscas.</p>]]></def>
	</definition>
	<definition>
		<title>Muzos</title>
		<def><![CDATA[<p>Los muzos habitaron en la hoya del r&iacute;o Minero, en el actual departamento de Boyac&aacute;. Su territorio era rico en yacimientos de esmeraldas, que extra&iacute;an e intercambiaban con los muiscas, grupo con el cual protagonizaron numerosos enfrentamientos. Los muzos carec&iacute;an de una autoridad pol&iacute;tica y social permanente, y solo en tiempos de guerra los guerreros m&aacute;s destacados asum&iacute;an un rol de liderazgo.</p>]]></def>
	</definition>
	<definition>
		<title>Panches</title>
		<def><![CDATA[<p>Los panches fueron un conjunto de grupos, pertenecientes a la familia caribe, que poblaron las laderas templadas y c&aacute;lidas cercanas al r&iacute;o Magdalena, en el actual departamento de Cundinamarca.</p>

<p>Los panches practicaron una agricultura rudimentaria, que combinaron con la caza y la pesca. Enfrentaron a los muiscas y posteriormente a los espa&ntilde;oles, realizando incursiones en los territorios sometidos por estos.</p>]]></def>
	</definition>
</presentation>
<presentation title="Otros grupos" title2="Otros grupos" buttons="false" bkclass="">
	<definition>
		<title></title>
		<def><![CDATA[<ul>
	<li>
	<p>Cat&iacute;os: habitaron el actual territorio de Antioquia. Su territorio era rico en yacimientos de oro, que explotaron e intercambiaron con grupos vecinos, como los cunas y los zen&uacute;es.</p>
	</li>
	<li>
	<p>Chocoes: habitaron el actual departamento de Choc&oacute;. Se destacaron por la navegaci&oacute;n fluvial, la pesca y la caza, adem&aacute;s de la explotaci&oacute;n del oro.</p>
	</li>
	<li>
	<p>Motilones: Su aut&eacute;ntico nombre es el de Bar&iacute;. Habitan la cuenca del r&iacute;o Catatumbo, en la frontera con Venezuela. Reconocidos por su ferocidad y valent&iacute;a frente a los espa&ntilde;oles.</p>
	</li>
</ul>]]></def>
	</definition>
</presentation>
<masinfo>
<pantalla1><![CDATA[<p><span style="font-size:25px"><span style="font-family:verdana,geneva,sans-serif">Los caribe (karib) fueron una familia de pueblos amerindios que ocup&oacute; diversas zonas del continente americano desde las Guayanas a Mato Grosso y desde la costa atl&aacute;ntica, entre el Amazonas y el Orinoco, hasta el Magdalena. Los caribe hablaban numerosas lenguas y dialectos. En la &eacute;poca del descubrimiento de Am&eacute;rica, los caribes formaban la mayor parte de la poblabaci&oacute;n en las Antillas, de las que hab&iacute;an desplazado a los arawak.</span></span></p>
]]></pantalla1>
</masinfo>
</engine>