<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CS_10_05_CO">
<libroTitulo>La economía</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_10_05_CO_5B6953CE90F54901AD46239835633525">
<seccion1Titulo>La economía en la historia</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>En cada época, los seres humanos han realizado diferentes actividades
económicas para suplir sus necesidades. El desarrollo de estas actividades
ha tenido características muy especiales de acuerdo con los progresos
e intereses de cada sociedad.</p>
<p>De esta manera, a lo largo de la historia han existido distintos <negrita
>modos de producción</negrita> que han condicionado la economía de
cada momento. Por ejemplo, la economía no funcionaba igual en el Antiguo
Egipto que en la Francia medieval o en la Inglaterra del siglo XIX. <negrita
>La economía ha evolucionado con el tiempo</negrita> y ha incorporado
los avances de la <negrita>ciencia</negrita> y la <negrita>tecnología</negrita
>.</p>
<imagen src="CS_10_05_CO_IMG01_small.jpg">
<p>Los <negrita>modos de producción</negrita> son las distintas formas
que han existido a lo largo de la historia para llevar a cabo actividades
de producción y distribución de bienes. Al mismo tiempo, estos modos
de producción han estado ligados a la organización política de la
sociedad.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_05_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-E5BA46A8DBEB4196A73BEE4FE6CF8637"
>El sistema capitalista y otros modos de producción</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_10_05_CO_F4953C36789A405CA3D317407A6F0837">
<seccion2Titulo>La economía en las primeras sociedades</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En las comunidades primitivas, desde los primeros años del <cursiva
>Homo sapiens</cursiva> hasta los inicios de la civilización, periodo
que corresponde al <negrita>Paleolítico</negrita> (2,5 millones de
años a 10 000 a.C.), las sociedades desarrollaron una <negrita>economía
de apropiación</negrita> a través de actividades como la caza, la
pesca y la recolección de frutos.</p>
<imagen src="CS_10_05_CO_IMG02_small.jpg">
<p>Pintura rupestre del abrigo de <negrita>El Cogul</negrita> (Lleida).
La economía primitiva o de apropiación se caracterizó por el trabajo
comunitario para garantizar la supervivencia. Las principales actividades
eran la caza, la pesca, la recolección de frutos y la fabricación
de herramientas e indumentarias.</p>
</imagen>
<p>En el <negrita>Neolítico</negrita> (10 000 - 5 000 a. C.), las
pequeñas comunidades de cazadores y recolectores cambiaron su forma
de vida. Los grupos antes nómadas se hicieron sedentarios gracias
a la invención de la <negrita>agricultura</negrita> y la <negrita
>ganadería</negrita>. De esta manera, las personas se fueron especializando
en tareas concretas, como trabajar la tierra o cuidar del ganado.
Con la agricultura y la ganadería hubo alimentos suficientes para
todos, y eso permitió dedicarse a otras labores, como fabricar herramientas,
tejidos, cerámicas y comerciar.</p>
<p>En la <negrita>Edad de los Metales</negrita> (a partir del 5 000
a. C.) se <negrita>intensificó la producción agrícola</negrita> con
el uso de nuevas herramientas; la ganadería se hizo más productiva
al igual que el intercambio de productos, hecho que dio lugar al <negrita
>trueque</negrita> como primera forma de comercio.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>                 <negrita>El trueque</negrita>               </p>
<p>El intercambio de unas mercancías por otras, o <negrita>trueque</negrita
>, dio origen a las primeras formas de comercio. Al tener excedentes
de algunos productos, las comunidades podían intercambiarlos por otros
que no producían.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_05_CO_00C7E0EA84234891A50BB9E06FCDFD68">
<seccion2Titulo>La economía en las sociedades esclavistas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Con el paso de los siglos, los pequeños poblados se convirtieron
en las primeras ciudades, <negrita>nuevos inventos</negrita> dieron
paso a una <negrita>mayor producción agropecuaria</negrita> y a muchas
otras actividades económicas que caracterizaron a la <negrita>civilización</negrita
>.</p>
<p>Algunas civilizaciones, como las que surgieron en la <negrita>Edad
Antigua</negrita> en Mesopotamia, Egipto, Grecia y Roma, desarrollaron
una economía basada en el trabajo de esclavos, que eran considerados
como mercancías, y como tal, se podían comprar y vender, al igual
que los animales de carga o las herramientas.</p>
<p>Los esclavos eran la clase más baja y numerosa de la sociedad y
carecían de derechos. Se era esclavo por nacimiento, por cometer delitos
o al ser capturado en la guerra.</p>
<imagen src="CS_10_05_CO_IMG03_small.jpg">
<p>Algunas características del modo de producción esclavista son:
la división de la sociedad en clases como se aprecia en la imagen;
la aparición de la propiedad privada; el desarrollo de las ciencias,
las técnicas, las artes y nuevos oficios; la organización del Estado
y la economía bajo la dirección de una clase dominante; las frecuentes
guerras para someter a otros pueblos al pago de tributos y para reclutar
esclavos. Estandarte de Ur (ca. 2500 a.C.), hallado en una tumba real
de la antigua población homónima. Detalle de la cara de la paz, con
la representación de un banquete real (Museo Británico, Londres, Reino
Unido).</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_05_CO_804090FA2F8145A0AD9B9BF99E9E68A2">
<seccion2Titulo>La economía feudal</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Durante la Edad Media europea, la mano de obra esclava fue reemplazada
por la <negrita>servidumbre</negrita>, y la vida económica giró alrededor
de la <negrita>agricultura</negrita>. En aquella época, la riqueza
se medía en la cantidad de tierras que poseían los señores feudales.
La vida urbana prácticamente desapareció y la economía fue precaria
y básicamente rural.</p>
<p>La producción recaía en manos de los <negrita>siervos</negrita
> y <negrita>campesinos</negrita>, que producían para pagar <negrita
>tributos</negrita> en especie o en trabajo a su señor y para su supervivencia.</p>
<imagen src="CS_10_05_CO_IMG04_small.jpg">
<p>El desarrollo del comercio a partir del siglo XIII favoreció el
renacer del mundo urbano. Las ciudades crecieron y un nuevo grupo,
la burguesía, se convirtió en el principal poder económico. Los banqueros
Médicis (ca. 1395), detalle del fresco de Niccolò Gerini (Capilla
Migliorati, iglesia de San Francisco, Prato, Italia).</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>En el modo de producción feudal, la clase dominante era la <negrita
>nobleza</negrita>. El <negrita>rey</negrita> era la institución más
importante de la sociedad feudal, seguían los <negrita>duques</negrita
>, los <negrita>condes</negrita> y el <negrita>alto clero</negrita
>. El tercer estamento lo formaba la baja nobleza: los <negrita>barones</negrita
> y <negrita>caballeros</negrita>. En el cuarto estamento estaban
los campesinos libres o <negrita>villanos</negrita>, y en el quinto
se ubicaban los <negrita>siervos</negrita> de la tierra, obligados
a trabajar de por vida para el señor feudal.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_05_CO_9D53341594244FDEADB3951C6F345610">
<seccion2Titulo>El capitalismo</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Con los avances tecnológicos del siglo XV, como instrumentos y
técnicas de navegación, desarrollo de la cartografía, entre otros,
la economía dio un giro, por lo que el comercio de productos agrícolas,
mineros y manufacturados se convirtió en la actividad más importante.
Las ciudades fueron el centro de la economía y la servidumbre fue
desapareciendo para dar lugar al trabajo asalariado.</p>
<p>A partir del siglo XV surge un nuevo modo económico basado en el <negrita
>comercio</negrita> y en la <negrita>acumulación de riqueza</negrita
>: el <negrita>capitalismo</negrita>. Este modo ha tenido diferentes
manifestaciones según el origen del capital. Por ello se habla del <negrita
>capitalismo comercial</negrita>, caracterizado por el intercambio
de mercancías, <negrita>capitalismo industrial</negrita>, o producción
a gran escala en las industrias, y <negrita>capitalismo financiero</negrita
>, que busca aumentar la riqueza mediante el mercado de capitales.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_10_05_CO_IMG05_small.jpg">
<p>El comercio marítimo con las colonias fue uno de los factores que
favorecieron el desarrollo del capitalismo en los países con mayor
volumen de tráfico de ultramar. <cursiva>Descarga de mercancías de
una galera en el puerto de Toulon</cursiva> (1756), de Joseph Vernet
(Museo de la Marina, París, Francia).</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El desarrollo del capitalismo va ligado a la <negrita>Revolución
Industrial</negrita>, la cual comenzó en el Reino Unido con el desarrollo
de la <negrita>máquina de vapor</negrita>, invento que favoreció la
aparición de las primeras fábricas a finales del siglo XVIII y comienzos
del siglo XIX. La industrialización propició una nueva forma de capitalismo.
Así, si antes se hablaba de un capitalismo comercial porque obtenía
sus beneficios de la compra y venta de mercancías, a partir de ese
momento puede hablarse de un <negrita>capitalismo industrial</negrita
>, que obtiene sus ganancias de la <negrita>producción</negrita>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><seccion3
id="S3_CS_10_05_CO_4EDA68897BDF430C885E9A89D9B3BA71">
<seccion3Titulo>El capitalismo y la economía de mercado</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En el modelo capitalista, el <negrita>mercado</negrita> es el ambiente
que permite el desarrollo del intercambio de bienes y servicios. Se
trata de una institución económica que permite que los <negrita>productores</negrita
>, los <negrita>vendedores</negrita> y los <negrita>compradores</negrita
> desarrollen una relación comercial, la cual está regulada por los
Estados.</p>
<p>Es aquí donde se puede hablar de una <negrita>economía de mercado</negrita
>, la cual es el instrumento que facilita la producción, el consumo
y el precio de los bienes y servicios según la <negrita>oferta</negrita
>, que es la cantidad de bienes y servicios que llegan al mercado,
y la <negrita>demanda</negrita>, que es la cantidad de bienes y servicios
que los consumidores están dispuestos a comprar.</p>
<p>En el modelo capitalista, el <negrita>Estado</negrita> interviene
en la economía de mercado para garantizar el acceso a ciertos bienes
e imponer tributos y tasas de acuerdo con las necesidades de la sociedad.</p>
<p>Dentro del concepto de <negrita>libre mercado</negrita>, la libertad
no es absoluta, ya que el Estado participa en la regulación de precios
básicos, entre otras decisiones. Otra intervención importante del
Estado es procurar que no existan <negrita>monopolios</negrita>, es
decir, grupos pequeños que acaparan una buena parte de la producción.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_10_05_CO_IMG06_small.jpg">
<p>Adam Smith (Kirkcaldy, 1723-Edimburgo, 1790) es considerado Padre
del capitalismo, del liberalismo, fundador de la economía moderna
y uno de los grandes teóricos de la ciencia económica. Según Adam
Smith, el objetivo principal de este sistema económico consiste en
conseguir el máximo beneficio posible con el menor esfuerzo.</p>
</imagen>
<imagen src="CS_10_05_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Según Adam Smith la ley de la oferta y la demanda determina el
equilibrio de los mercados. Si hay mucha demanda y poca oferta, los
precios suben; si hay poca demanda y mucha oferta, los precios bajan.
El equilibrio del mercado solo se alcanzará cuando la cantidad de
productos o servicios sea la misma que la cantidad de personas que
los necesiten.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_05_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-7080B3A580AD4C9C9CDB1C009592DCCC"
>El liberalismo económico</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_10_05_CO_00AE60C956F14E119DFF9B9C12CCD066">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividad para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_05_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-BBF18719D091483FA89C0AD2C699071A"
>Refuerza tu aprendizaje: La economía en la historia</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_10_05_CO_A3EADD84C9454CA3AF1403C897BA127C">
<seccion1Titulo>Conceptos básicos de economía</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La economía está presente en muchos de los aspectos de nuestra
vida cotidiana. Normalmente, tendemos a asociar economía con una imagen
concreta: la del dinero, sin embargo, este es solo un elemento más.</p>
<p>La <negrita>economía</negrita> se puede definir como el conjunto
de recursos, bienes y actividades que integran la riqueza de un colectivo,
y la forma en que se producen y administran. Por extensión, utilizamos
el término economía para hacer referencia a la <negrita>ciencia social</negrita
> dedicada al estudio de las actividades orientadas a la <negrita
>producción</negrita>, la <negrita>distribución</negrita> y el <negrita
>consumo</negrita> de bienes y servicios para la <negrita>satisfacción
de las necesidades humanas</negrita>.</p>
<imagen src="CS_10_05_CO_IMG08_small.jpg">
<p>La palabra <negrita>economía</negrita> viene de la palabra griega <cursiva
>oikosnomos</cursiva> (<cursiva>oikos</cursiva>, casa; <cursiva>nomos</cursiva
>, administrador), que significa “arte de administrar la casa”. Hoy,
definimos la economía como la <negrita>ciencia social</negrita> que
se encarga de estudiar cómo se pueden utilizar los <negrita>recursos
disponibles</negrita> para satisfacer las <negrita>necesidades</negrita
> de la sociedad. Para ello, los economistas estudian la producción,
el intercambio y el consumo de bienes de cualquier sociedad.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_05_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-2200C96DF3544A758774D4DD19F832F5"
>La economía</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_10_05_CO_00AE60C956F14E119DFF9B9C12CCE955">
<seccion2Titulo>El dinero y el ahorro</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El <negrita>dinero es el medio para pagar y adquirir bienes y servicios</negrita
>. Sin el dinero, nos veríamos obligados practicar el trueque, y sería
difícil imaginar cómo funcionaría la economía actual sin él. A lo
largo de la historia, las sociedades adoptaron como dinero diferentes
objetos, especialmente piezas de oro y plata que se conservaban bien
y eran fáciles de transportar.</p>
<imagen src="CS_10_05_CO_IMG09_small.jpg">
<p>Las primeras monedas de la historia fueron acuñadas por los pueblos
griegos de la zona de Asia Menor hacia el siglo VII a. C. Desde entonces,
este elemento se ha hecho indispensable para el desarrollo de la economía
en las comunidades.</p>
</imagen>
<p>En la actualidad, tal y como lo conocemos, el dinero cumple varias
funciones:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Es una <negrita>unidad de cuenta</negrita>, pues permite
calcular el valor de las cosas.</listaElemento>
<listaElemento>Es un <negrita>medio de intercambio</negrita>, ya que
permite la compra y venta de servicios.</listaElemento>
<listaElemento>Es un <negrita>medio de pago</negrita>, pues su valor
es aceptado por comprador y vendedor en un intercambio comercial.</listaElemento>
<listaElemento>Es una <negrita>unidad de ahorro</negrita>, ya que
se puede reservar para ser usado en el momento que se considere necesario.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Para que el dinero cumpla con la función de medio de cambio debe
tener varias características: ser <negrita>durable</negrita>, <negrita
>transportable</negrita>, <negrita>divisible</negrita> en pequeñas
fracciones, y <negrita>de emisión controlada</negrita> por un banco
central.</p>
<p>El <negrita>ahorro</negrita> es posible cuando los ingresos de
una persona, de una familia o de una empresa son mayores que los gastos.
De este modo, podríamos decir que el ahorro sería la <negrita>diferencia
entre los ingresos y el consumo</negrita>. Existen diferentes tipos
de gastos:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>               <negrita>Fijos</negrita>: todos aquellos
que no varían.</listaElemento>
<listaElemento>               <negrita>Obligatorios</negrita>: los
que tenemos que asumir.</listaElemento>
<listaElemento>               <negrita>Variables necesarios</negrita
>: aquellos que pueden ir variando, pero son necesarios.</listaElemento>
<listaElemento>               <negrita>Superfluos</negrita>: aquellos
de los que podemos prescindir.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Desde luego, <negrita>el ahorro depende de varios factores</negrita
>, además de la cantidad de ingresos: la seguridad que habrá ingresos
futuros, la previsión del futuro, los tipos de interés en el mercado,
la evolución de los precios y la inflación.</p>
<p>En el caso de las naciones, el ahorro evita que tengan que recurrir
a préstamos del exterior, lo cual facilita e incentiva la actividad
económica y el crecimiento del país.</p>
<imagen src="CS_10_05_CO_IMG10_small.jpg">
<p>               <negrita>Ahorrar</negrita> dinero permite afrontar
pagos y comprar productos o servicios en el futuro. Además, gestionar
los ingresos de forma adecuada es la mejor manera de contar con dinero
suficiente para reaccionar ante los imprevistos. Al ahorrar, es posible
hacer inversiones productivas y acceder con más facilidad a los bienes
y servicios que queremos y necesitamos.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Ley de costos financieros estimula uso
de cuentas de ahorro en el país</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>(…) Tras la aprobación del proyecto de ley de Costos Financieros
en el Senado de la República, opiniones recogidas por EL COLOMBIANO
apuntan a que la normativa dinamizará la competencia bancaria y motivará
el ahorro en el país.</p>
<p>Según Asobancaria, gremio de entidades financieras, la nueva ley
motivará la intensa competencia, aunque algunos bancos ya otorgan
estos beneficios.</p>
<p>Así que se espera que con la nueva ley se presente una “guerra”
de tasas de interés entre bancos para atraer a más ahorradores.</p>
<p>Otros beneficios de la ley es que las cuentas que estén inactivas
por dos meses no tendrán que pagar cuota de manejo ni tampoco retroactivos
una vez se vuelvan a usar.</p>
<p>En cuestión de mes y medio el presidente Santos sancionará la norma,
según cuentas de su promotor, el representante a la Cámara <cursiva
>David Barguil</cursiva>: “una vez se surta el trámite, el cumplimiento
será inmediato”.</p>
<p>Agregó el congresista que un alto número de colombianos se ve “varado”
al no poder retirar el total de dinero de sus cuentas de ahorro. “Piense
que 10.000 pesos son cinco pasajes de bus que no se podían tocar por
disposición, pero ahora se podrán usar”. El político tampoco entiende
que se pague un interés de más del 30 % efectivo anual por un microcrédito
o del 27 % por tarjeta de crédito, o del 19 % para un préstamo de
libre inversión, cuando no recibe nada por el dinero que tiene en
su cuenta, al ser un monto menor.</p>
<p>Del total de cuentas de ahorro activas del país, el 90 % no recibe
ningún peso de interés, según Barguil. Eso significa que cerca de
18,9 millones de ellas empezarán a recibirlos por el dinero depositado,
independientemente del monto y del tiempo que esté el dinero en el
banco.</p>
<p>Según cifras del ponente, las cuentas de ahorro con hasta cinco
salarios mínimos depositados, hoy reportan rentabilidad menor a 100
pesos mensuales.</p>
<p>Adaptado de: EL COLOMBIANO, mayo 13 de 2016.</p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_05_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-4C147CA39EB9441B950DC10CD8C56563"
>El ahorro y el consumo responsable</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_05_CO_E9D0FA80AABB4933B76E503DAF994501">
<seccion2Titulo>Las instituciones financieras</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>banca</negrita> y la <negrita>bolsa</negrita> son importantes
instituciones financieras que influyen de manera decisiva en la economía
regional, nacional e internacional.</p>
<p>Los bancos <negrita>trabajan con el dinero</negrita>: reciben y
tienen en custodia depósitos que hacen las personas (personas naturales)
y las empresas (personas jurídicas); a su vez, otorgan préstamos con
estos mismos dineros. Esta actividad se denomina <negrita>intermediación
financiera</negrita> y es regulada por los Estados.</p>
<p>Los <negrita>bancos</negrita> son empresas, públicas o privadas,
que aceptan los depósitos de sus clientes, aunque su principal función
es la de ofrecer <negrita>financiación</negrita> (a particulares,
empresas y Estados) a cambio del pago de unos intereses. Además de
la concesión de <negrita>préstamos</negrita>, los bancos también realizan
operaciones financieras y bursátiles, así como de tesorería.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Los bancos obtienen <negrita>beneficios</negrita> operando con
el dinero del público. Su negocio consiste en <negrita>financiar</negrita
> a particulares, empresas e incluso al propio Estado <negrita>a cambio
de intereses y comisiones</negrita>. Cuando las entidades bancarias
conceden financiación al Estado lo hacen mediante la compra de deuda
pública. En definitiva, los bancos se dedican a ofrecer dinero a cambio
de dinero.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>En cada país existe un banco central o banco de bancos. Es el <negrita
>banco del Estado y no trabaja para particulares</negrita>. El banco
central es la autoridad que se encarga de hacer cumplir las políticas
monetarias y de supervisar el sector financiero. Se puede decir, entonces,
que el banco central es el <negrita>eje del sistema financiero</negrita
>.</p>
<p>La política monetaria es el <negrita>conjunto de medidas tomadas
por el banco central</negrita> para controlar la inflación al aumentar
o disminuir la cantidad de dinero que está en circulación y establecer
el tipo o tasa de interés, que es el precio o el pago estipulado por
el uso de una cantidad de dinero durante un tiempo determinado, por
encima del valor depositado.</p>
<imagen src="CS_10_05_CO_IMG11_small.jpg">
<p>En Colombia, el Banco de la República es el banco central. Algunas
de sus funciones son: emitir y regular los billetes y las monedas
que están en circulación para evitar que haya una cantidad excesiva
de dinero, lo que llevaría a un aumento indiscriminado en los precios
de los bienes y, por consiguiente, a la inflación; otorgar préstamos
a los bancos comerciales y al Gobierno; manejar la política monetaria
o control de la inflación; custodiar las reservas metálicas y las
divisas de la nación; efectuar transferencias de divisas, o moneda
extranjera, con los demás países; apoyar el desarrollo científico
de la nación.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_05_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-3E6219DC23AC4670B85412EBCFB86488"
>Conoce la historia de la banca</enlace>
</practica>
<p>Por su parte, la <negrita>bolsa</negrita> es el mercado en el que
se <negrita>compran</negrita> y <negrita>venden acciones</negrita
>, es decir, las participaciones en las que se divide el capital de
las sociedades anónimas. Al cotizar en bolsa (poner sus acciones en
el mercado), las empresas buscan ampliar su capital. El <negrita>accionista</negrita
> se convierte así en propietario de una parte de la empresa. Si la
empresa aumenta sus beneficios, el accionista recibe los intereses
proporcionales a la cantidad de acciones que posee (dividendos) una
vez al año.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_05_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-98C59D053D584E0B94F6425ECA8BEEC1"
>Entiende cómo funciona la bolsa</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_05_CO_3B438597A2704357BF20896F62632577">
<seccion2Titulo>Las actividades económicas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las actividades económicas son todas aquellas destinadas a cubrir
las <negrita>necesidades de las personas</negrita>, tanto primarias
(alimentación, vestido), como secundarias (tiempo libre, descanso).
Estas actividades pueden ser de dos tipos:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Producción de bienes.</listaElemento>
<listaElemento>Prestación de servicios.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Para la producción de cualquier bien o la prestación de servicios,
las actividades económicas consideran <negrita>tres etapas</negrita
>:</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>Producción.</listaElemento>
<listaElemento>Distribución y comercialización.</listaElemento>
<listaElemento>Consumo.</listaElemento>
</listaNumerada>
<p>Para poder completar todas estas fases es necesario tener en cuenta
los llamados <negrita>factores productivos</negrita>, es decir, aquellos
elementos que resultan imprescindibles en toda actividad económica:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>               <negrita>Recursos naturales:</negrita
> las materias primas necesarias para la producción de cualquier tipo
de bien.</listaElemento>
<listaElemento>               <negrita>Trabajo:</negrita> la mano
de obra necesaria para realizar las tareas propias de toda actividad
económica.</listaElemento>
<listaElemento>               <negrita>Capital:</negrita> conjunto
de recursos utilizados para la producción de un bien o la prestación
de un servicio. Según su naturaleza, podemos hablar de <negrita>capital
físico</negrita>, <negrita>capital humano</negrita> y <negrita>capital
financiero</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_05_CO_197735D134DA4C41BB0A7748DD659CD9">
<seccion2Titulo>El mercado laboral</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El <negrita>trabajo</negrita> es un factor fundamental a la hora
de generar riqueza, ya que sin la contribución de las personas al
proceso de producción, la creación de bienes y servicios sería imposible.
Las personas que ofrecen su <negrita>fuerza de trabajo</negrita> a
cambio de un <negrita>salario</negrita> (trabajadores) y las personas
y organizaciones que demandan mano de obra para el desarrollo de una
actividad económica (empresas, Estado...) conforman el llamado <negrita
>mercado laboral</negrita> o <negrita>mercado de trabajo</negrita
>. Este mercado contempla también las relaciones que se establecen
entre los trabajadores y los empleadores y, como cualquier otro, se
rige por la <negrita>ley de la oferta y la demanda</negrita>.</p>
<imagen src="CS_10_05_CO_IMG12_small.jpg">
<p>En los últimos años las <negrita>condiciones</negrita> de los empleados
se han desmejorado visiblemente y las tasas de <negrita>desempleo</negrita
> son muy altas, especialmente en países de <negrita>América Latina</negrita
>, <negrita>África</negrita> y <negrita>Asia</negrita>. Esta circunstancia
tiene graves efectos para la población desocupada, que experimenta
dificultades para cubrir sus necesidades básicas.</p>
</imagen>
<p>En función de su situación respecto al mercado laboral, la población
se clasifica en distintas categorías:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>               <negrita>Población económicamente activa:</negrita
> formada por toda aquella gente en edad de trabajar y con voluntad
de hacerlo. Se divide en dos grandes grupos: <negrita>población ocupada</negrita
> y <negrita>población desocupada</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>               <negrita>Población económicamente inactiva:</negrita
> formada por todas aquellas personas que no han alcanzado la edad
mínima legal para trabajar, los estudiantes, los jubilados, personas
impedidas para el trabajo, personas dedicadas al hogar, etc.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Aunque las condiciones laborales de los trabajadores suelen variar
en función de las leyes de cada país, casi todos los países democráticos
cuentan con unos puntos en común. Tras siglos de lucha, por ejemplo,
hoy los trabajadores cuentan con asociaciones propias destinadas a
defender sus derechos como colectivo. Se trata de los <negrita>sindicatos</negrita
>, un importante agente dentro del mercado laboral junto con el patronal
(asociación de empresarios) y el Estado. Asimismo, los trabajadores
también cuentan con el <negrita>derecho a huelga</negrita> como forma
de protesta y presión para alcanzar sus reivindicaciones.</p>
<p>En la actualidad, el empleo es una circunstancia difícil de garantizar
para toda la población activa, lo cual hace que los Estados enfoquen
sus <negrita>esfuerzos</negrita> para reducir el número de desempleados
al <negrita>mínimo</negrita>, y enfrentar las <negrita>consecuencias</negrita
> negativas que derivarían de esta situación: pobreza, inseguridad,
difícil acceso a servicios de salud, vivienda, educación, recreación,
etc.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_05_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-88F66350BF6A4C838584D846CCA5111D"
>La explotación laboral en el mundo actual</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_05_CO_F7A4462FBE494B0EBAB79874611B0A07">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividad para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_05_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-DDEEB8DD8518416197CBEC78C0F19937"
>Refuerza tu aprendizaje: Conceptos básicos de economía</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_10_05_CO_083C6D59256E4077A5C4652E6371235A">
<seccion1Titulo>Los agentes económicos</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Las actividades económicas implican a una serie de personas, instituciones
y organismos que hacen posible su correcto funcionamiento. Estos,
denominados agentes económicos, intervienen en las distintas fases
del proceso productivo (producción, distribución y comercialización
y consumo) de forma decisiva. Podemos distinguir entre:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>           <negrita>Consumidores</negrita> o <negrita
>familias</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>           <negrita>Empresas</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>           <negrita>Estado</negrita> o <negrita>sector
público</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<seccion2 id="S2_CS_10_05_CO_8BB992412A6B43E9962A5ACBD6D04806">
<seccion2Titulo>Los consumidores</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Todos somos consumidores mientras buscamos en el mercado bienes
y servicios que nos permitan cubrir nuestras necesidades. La <negrita
>familia</negrita> constituye uno de los principales <negrita>agentes
económicos y de consumo</negrita>, dado que genera ingresos, ahorra,
consume e invierte. Gracias a los <negrita>ingresos</negrita> obtenidos
por el <negrita>trabajo</negrita> de los miembros de la familia, esta
puede adquirir desde comida y ropa, hasta un nuevo televisor, pagar
la reforma del baño o contratar un viaje para sus vacaciones.</p>
<p>Las familias o <negrita>economías domésticas</negrita> no solo
realizan gastos importantes, sino que además influyen de forma evidente
en los hábitos, gustos y estilo de vida de todos sus miembros, lo
cual condiciona al mismo tiempo su propia forma de consumir.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Los hábitos de consumo dependen en gran parte de los ingresos económicos,
y se ven influidos por factores diversos como la familia, la edad,
la publicidad y el entorno social y cultural.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_05_CO_F7A4462FBE494B0EBAB79874611B9D95">
<seccion2Titulo>Las empresas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La creación de empresas es una de las principales características
del sistema capitalista. Se define la <negrita>empresa</negrita> como
una entidad económica de producción que se dedica a combinar capital,
entendido como dinero, maquinaria, y fábricas, trabajo y recursos
naturales con el fin de producir bienes y servicios para vender en
el mercado.</p>
<p>Las empresas pueden clasificarse según distintos criterios. Los
más destacados son:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>               <negrita>Sector económico:</negrita
> en función de la actividad que desarrollan, las empresas pertenecen
al sector primario, secundario o terciario.</listaElemento>
<listaElemento>               <negrita>Tamaño:</negrita> según su
número de trabajadores, hablamos de microempresas, empresas pequeñas,
medianas y grandes.</listaElemento>
<listaElemento>               <negrita>Carácter económico:</negrita
> dependiendo del origen de su capital, pueden ser privadas, públicas
o mixtas.</listaElemento>
<listaElemento>               <negrita>Forma jurídica:</negrita> según
como están constituidas, se clasifican en unipersonales o societarias.
En Colombia, las más comunes son las <negrita>sociedades limitadas</negrita
> (LTDA.), las <negrita>sociedades anónimas</negrita> (S.A.) y las <negrita
>sociedades por acciones simplificadas</negrita> (S.A.S.).</listaElemento>
<listaElemento>               <negrita>Origen del capital:</negrita
> nacionales o multinacionales.</listaElemento>
<listaElemento>               <negrita>Finalidad:</negrita> con o
sin ánimo de lucro.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<destacado><destacadoTitulo>Las multinacionales</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Las <negrita>empresas</negrita> se han convertido en elemento principal
de la expansión del comercio internacional con la aparición de empresas
denominadas <negrita>multinacionales</negrita>, que establecen sus
lugares de elaboración y distribución de productos más allá de su
país. Se caracterizan por el empleo de trabajadores tanto del país
de origen como del país en el que se establecieron. Estas empresas
buscan llegar a todo el mundo y adaptarse a cada región.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen src="CS_10_05_CO_IMG13_small.jpg">
<p>Las empresas se dedican a una <negrita>actividad económica concreta</negrita
>. Por ejemplo, a la fabricación de automóviles, a la venta de ropa,
a la investigación científica, a la promoción de la cultura o a la
realización de cualquier otra actividad que genere beneficios económicos.
Sin embargo, <negrita>existen empresas sin ánimo de lucro</negrita
>, cuyo fin no es la obtención de ganancias, sino prestar un servicio
a la sociedad. Este es el caso de las organizaciones no gubernamentales,
por ejemplo.</p>
</imagen>
<p>En ocasiones, en los mercados se dan situaciones de <negrita>monopolio</negrita
>, en las que una empresa controla de manera exclusiva un producto
o servicio sin ningún tipo de competencia. En otros casos, se dan
situaciones de <negrita>oligopolio</negrita>, en las que un pequeño
grupo de grandes empresas dedicadas a la misma actividad llegan a
una serie de pactos para repartirse el mercado.</p>
<p>Existen distintos tipos de integración empresarial, aunque las
más importantes son:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>               <negrita>Trust:</negrita> fusión de
varias empresas en una sola sociedad. Sus componentes pierden su independencia
jurídica y económica.</listaElemento>
<listaElemento>               <negrita>Cartel:</negrita> pacto entre
varias empresas pertenecientes al mismo sector productivo que intentan
conseguir el dominio del mercado limitando su competencia recíproca.</listaElemento>
<listaElemento>               <negritacursiva>Holding:</negritacursiva
> asociación entre dos o más empresas que acuerdan colaborar mediante
un pacto jurídico y económico. Los órganos de dirección de sus componentes
mantienen su independencia en todo momento.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_05_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-1BFB1275765E4182BDF31017A9462DD8"
>Las empresas</enlace>
</profundiza>
<p>Gracias a su capacidad para movilizar recursos, las empresas se
han convertido en organizaciones que han acelerado los cambios para
transformar la economía y la sociedad. Y debido a esa influencia,
están llamadas a asumir su <negrita>responsabilidad</negrita> frente
al medio ambiente y al desarrollo de la sociedad bajo el concepto
de responsabilidad social empresarial, para convertirse en una influencia
positiva en la sociedad.</p>
<p>La transformación de los sistemas económicos, las tendencias sociales,
tecnológicas, medioambientales han afectado el mundo de los negocios
y las empresas así como los criterios de demanda en el mercado; ahora
existen nuevos perfiles de compra que fomentan el desarrollo de empresas
ecoeficientes con productos y procesos medioambientalmente respetuosos.
Todas estas tendencias de cambio están proponiendo nuevos retos a
las empresas.</p>
<p>Esto propone a las empresas enfoques con capacidad de adaptación
con sistemas y estructuras flexibles, con negocios abiertos, competitivos,
creativos e innovadores capaces de desarrollar estrategias con clientes,
competidores, proveedores con permanente dotación del capital humano
intelectual para adaptarse globalmente.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Las TIC en las empresas</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Las Tecnologías de la Información y la Comunicación han transformado
la manera de trabajar y gestionar recursos. Las TIC son un elemento
clave para hacer que el trabajo sea más productivo, ya que permiten
que las comunicaciones sean más ágiles, facilitan el trabajo en equipo,
la gestión productiva y administrativa y sirven para promocionar los
productos en el mercado de manera más eficaz.</p>
<p>Bien utilizadas, las TIC permiten que la producción de las empresas
sea mayor, más rápida y de mejor calidad.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen src="CS_10_05_CO_IMG14_small.jpg">
<p>Los intereses de las empresas están representados por los empresarios.
Existen distintos tipos de instituciones patronales, según los intereses
que representan: nacionales, sectoriales, etc. Las instituciones patronales
constituyen, junto con las organizaciones sindicales (representantes
de los trabajadores), agentes sociales de primer orden.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_05_CO_91195BC878F5493FBE1B87607C6654CC">
<seccion2Titulo>El Estado o sector público</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El Estado es un <negrita>agente económico</negrita> de primer orden,
pues no solo se encarga del mantenimiento de la administración, la <negrita
>prestación de servicios públicos</negrita> (justicia, educación,
salud, etc.) y la <negrita>recaudación de impuestos</negrita>, sino
que además cuenta con empresas propias, construye infraestructuras
de transporte y comunicación o toma medidas para la redistribución
de la riqueza. De este modo, contribuye a la <negrita>creación de
puestos de empleo</negrita> y a la <negrita>dinamización de la economía</negrita
>.</p>
<p>Asimismo, el Estado toma medidas claves en materia de <negrita
>política económica y social</negrita>, con el fin de favorecer el
desarrollo de la economía, hacer frente a situaciones económicas adversas
o velar por el correcto funcionamiento de los mercados.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_05_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-48A909116CAD450CB81C8F485F3202A1"
>Reconoce los aspectos clave de la economía</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_05_CO_91195BC878F5493FBE1B87607C6626AA">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividad para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_05_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-F47B059CAED04441B7BB15E6818919D6"
>Refuerza tu aprendizaje: Los agentes económicos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_10_05_CO_71A190CC61AB439683635B6E0F54744D">
<seccion1Titulo>Los sectores económicos</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La producción de un país se define a partir del volumen de bienes
y servicios que resultan de todas las actividades económicas que tienen
lugar en él. Estas buscan cubrir las necesidades de las personas en
una sociedad, las cuales pueden ser llevadas a cabo por el sector
privado o el sector público.</p>
<seccion2 id="S2_CS_10_05_CO_0C063426084F4DE5864736AEEEDB7DE3">
<seccion2Titulo>El sector primario</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Comprende aquellas actividades relacionadas directamente con la <negrita
>explotación de los recursos naturales</negrita> sin que estos sean
transformados. Incluye actividades como la agricultura, la ganadería,
la pesca y la minería, entre otras. Este sector ha sido tradicionalmente
la base de la economía en los países en vías de desarrollo, que exportan
materias primas, pero que tienen que importar tecnología y capital.</p>
<p>Las actividades del sector primario son muy importantes para la
economía y la sociedad, ya que ellas proporcionan alimentos y materias
primas necesarias para la industria. Sin embargo, la población que
trabaja en el sector representa un porcentaje muy bajo del total de
la población trabajadora, en especial en los países desarrollados.</p>
<imagen src="CS_10_05_CO_IMG15_small.jpg">
<p>La agricultura tecnificada es propia de <negrita>países desarrollados</negrita
>, en los que la actividad agrícola representa un porcentaje poco
distintivo del PIB nacional y ocupa una escasa mano de obra, en muchos
casos, de origen extranjero. Este tipo de agricultura destina su producción
a los <negrita>mercados</negrita>.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_05_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-97992F453269495B97CFC5ADC9479759"
>Las actividades económicas del sector primario</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_05_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-0A927E2CFE164B0F8819C7706EBFDDF0"
>La agricultura en el mundo actual</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_05_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-E21E169AC23742378E8EBA00BBFA8A56"
>Sitúa el lugar que ocupa el sector primario en la economía global</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_05_CO_CF04103D911C47768B7BFF720FCFC49E">
<seccion2Titulo>El sector secundario</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El sector secundario incluye actividades relacionadas con la transformación
de <negrita>materias primas</negrita> de origen animal, vegetal, mineral
y provenientes de la agricultura en <negrita>productos destinados
al mercado</negrita>, cuya venta le da <negrita>beneficios</negrita
> a la empresa que los ha producido y son utilizados como base para
la fabricación de nuevos productos. El sector puede subdividirse en
industrial extractivo, que es la extracción minera y de petróleo,
e industrial de transformación.</p>
<p>Este sector, que tuvo sus inicios en la Revolución Industrial,
comprende actividades fabriles muy diversas: energía, textil, metal,
maquinaria, química, electrónica y medios de transporte, entre otras.
Conocer en qué consiste cada una de las actividades propias del sector
secundario ayuda a entender su importancia a nivel económico y cómo
pueden influir en nuestro día a día.</p>
<imagen src="CS_10_05_CO_IMG16_small.jpg">
<p>Las <negrita>energías renovables</negrita>, como la energía eólica
y la energía solar, han evolucionado mucho durante los últimos años.
Esto se debe, en parte, al hecho de que las <negrita>energías no renovables</negrita
> provenientes del petróleo, del carbón o del gas natural no son infinitas,
y también al crecimiento de la conciencia ecológica en la sociedad.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_05_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-2D75F8BEF3464B97A97D4ABD5B1FDB31"
>El análisis de un paisaje industrial</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_05_CO_10EBC8EC70AE44CC9656DAD1D4104EA9">
<seccion2Titulo>El sector terciario</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El sector terciario proporciona <negrita>servicios</negrita> y <negrita
>bienes intangibles</negrita>. Es un sector con una amplia variedad
de actividades: educación, servicios sociales, comercio, transporte,
comunicaciones, servicios financieros y turismo, entre otras. Se ha
visto fortalecido debido a que su contribución al producto interno
bruto (PIB), en especial en los países desarrollados, donde se ha
incrementado y está alrededor del 70 %. En países de desarrollo medio,
como Brasil y Tailandia, se acerca al 50 %.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El sector terciario incluye todas aquellas actividades que no producen
bienes materiales de forma directa. Estas actividades son conocidas
como “servicios”, se ubican bajo esta denominación: el comercio, hoteles,
restaurantes, los transportes, las comunicaciones, las finanzas.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Los tres <negrita>sectores económicos</negrita> están <negrita
>interrelacionados</negrita>. Por ejemplo, la industria requiere materias
primas necesarias para fabricar nuevos productos. Y para poder ofrecerlos
en el mercado, a los consumidores, se necesitan servicios del sector
terciario, como las comunicaciones y la publicidad. El sector terciario
ofrece distintos tipos de servicios, tanto a <negrita>personas</negrita
> como a <negrita>empresas</negrita>.</p>
<imagen src="CS_10_05_CO_IMG17_small.jpg">
<p>En la actualidad, la mayor parte de las grandes empresas han subcontratado
muchas de sus funciones, como los servicios de atención al cliente
conocidos como <cursiva>call center</cursiva>, que son asumidos por
empresas especializadas.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_05_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-A9E6E359D5C14DE6B31FBA8F5D80FB4C"
>Los tipos de servicios</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_05_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-BA1D6FC65AF44A498DAB05245FE31A00"
>Conoce qué es la externalización</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_05_CO_44C51297BF624C32A3A109F6295B1C60">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividad para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_05_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-BB1C137EA51D4063A61CD4FF98C3EE67"
>Refuerza tu aprendizaje: Los sectores económicos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_10_05_CO_50576DDB43F34157A4A4FED28269E02E">
<seccion1Titulo>Los modelos económicos</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Los <negrita>modelos económicos</negrita> son maneras de explicar
y representar el <negrita>funcionamiento</negrita> de los diversos <negrita
>procesos económicos</negrita> de una sociedad. Cada modelo propone <negrita
>objetivos económicos</negrita>, así como diversas estrategias para
conseguirlos. Las decisiones tomadas por los gobiernos, a partir de
ellos, constituyen la <negrita>política económica</negrita>.</p>
<p>A partir del análisis de los fenómenos económicos, los modelos
recomiendan a los gobiernos estrategias para manejar ámbitos económicos,
como la moneda, las empresas, los bancos, los presupuestos, los precios
o los recursos naturales. Las recomendaciones tienen como meta que
la economía alcance un alto nivel de <negrita>desarrollo</negrita
>.</p>
<p>Los modelos económicos también plantean diferentes caminos para
tomar <negrita>decisiones</negrita> en cuestiones como: cuáles bienes
se producirán, en qué cantidades, quién desarrollará cada tarea necesaria
y con cuáles técnicas.</p>
<p>La decisión de cuál modelo económico seguir es un asunto clave
para las sociedades, porque allí se juega <negrita>el bienestar material </negrita
>de los grupos que conforman la población. Es decir, que al elegir
un modelo económico se pone en juego la distribución de la riqueza,
la capacidad de consumo y las oportunidades de desarrollo de los miembros
de la sociedad.</p>
<imagen src="CS_10_05_CO_IMG18_small.jpg">
<p>Los modelos económicos ofrecen criterios útiles para diseñar <negrita
>estrategias</negrita> y acciones que influyan sobre la economía de
los países. La política económica modifica el comportamiento de los
sujetos a través de <negrita>incentivos</negrita>, estímulos y <negrita
>beneficios tributarios</negrita> o mediante ciertas prohibiciones.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_05_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-56A81166D5B14696BA671DBD902E18B8"
>Conoce los modelos económicos</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_10_05_CO_44C51297BF624C32A3A109F6295B2D71">
<seccion2Titulo>El desarrollo: objetivo de los modelos económicos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los modelos económicos de los últimos dos siglos comparten una
meta en común: <negrita>el desarrollo</negrita>, que se concibe como
un <negrita>proceso de crecimiento</negrita> sostenido de la economía
que la conducirá como una fórmula para alcanzar el progreso y mejorar
la calidad de vida.</p>
<p>Gracias a la idea de desarrollo se llegó a establecer el camino
que cada país debería seguir, como <negrita>mecanizar</negrita> la
producción agrícola, <negrita>industrializar</negrita> la producción
de manufacturas, ampliar el comercio, <negrita>aumentar el consumo</negrita
>, acumular cada año más ganancias, desarrollar el sector terciario
o mejorar la competitividad.</p>
<p>Mediante la idea del desarrollo se difundió una representación
del mundo en la que unos países fueron considerados como <negrita
>desarrollados</negrita> y otros como <negrita>subdesarrollados</negrita
>. La meta era “desarrollarse” mediante la reproducción de los modelos
de urbanización e industrialización de los países “desarrollados”.
Así se difundió una forma de vida que actualmente se ha extendido
a lo largo y ancho del planeta, homogeneizando las culturas. Sin embargo,
en los últimos años algunos factores han puesto en entredicho la meta
del desarrollo. Por ejemplo, la crisis ecológica planetaria, debida
a la sobreexplotación de recursos o a la contaminación ambiental,
o las desigualdades que resultan de la concentración de beneficios
en pequeños núcleos de la población.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Los indicadores económicos</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Para conocer la situación económica de un país hay que analizar
una serie de elementos, entre los que destacan los precios, la producción
y la ocupación laboral. Los principales indicadores económicos son:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Índice de Precios al Consumidor (IPC):</negrita
> indica la variación de los precios en un país.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Producto Interno Bruto (PIB):</negrita> indica
el valor de todos los bienes y servicios producidos en un país durante
un período de tiempo.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Renta per cápita (o por habitante):</negrita
> indica el poder adquisitivo medio de la población.</listaElemento><?Pub
Caret 0?>
<listaElemento><negrita>Tasa de empleo:</negrita> indica los niveles
de ocupación laboral en un país.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Tasa de desempleo:</negrita> indica los niveles
de desempleo en un país.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen src="CS_10_05_CO_IMG19_small.jpg">
<p>El indicador más usado para establecer el grado de desarrollo económico
de un país es el <negrita>promedio de ingresos</negrita> económicos
de sus habitantes, expresado en dólares y medido por el Banco Mundial.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>La crítica al desarrollo</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La crisis del desarrollo se puede ilustrar a través de las palabras
de Amartya Sen, premio Nobel de economía en 1998, quien escribe: “puedes
ser pudiente, sin estar bien. Puedes estar bien, sin poder llevar
la vida que querías. Puedes llevar la vida que querías, sin ser feliz.
Puedes ser feliz, sin tener demasiada libertad. Puedes tener mucha
libertad, pero no conseguir demasiado”.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_05_CO_44C51297BF624C32A3A109F6295B3E82">
<seccion2Titulo>El “otro” desarrollo: hacia dónde y para qué</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En los últimos años, el desarrollo como meta común de las naciones
occidentales está perdiendo fuerza debido a la creciente desilusión
que ha causado a grandes sectores de la población, especialmente en
el llamado <negrita>“Tercer Mundo”</negrita> o “mundo subdesarrollado”.
Siguiendo el camino del desarrollo, muchos grupos sociales no han
llegado al lugar que imaginaban. Ahora se plantean bajar del “tren”
del desarrollo y emprender un camino que lleve en otra dirección.</p>
<p>En este contexto han cobrado importancia otras perspectivas que
hacen énfasis en aquellas cuestiones descuidadas por el <negrita>modelo
de desarrollo dominante</negrita>, como la conservación del ambiente,
la preservación de las diferencias culturales o la equidad. Dichos
enfoques afirman que <negrita>el desarrollo no debe ser exclusivamente
económico</negrita>, sino que también intervienen factores culturales,
sociales y ambientales.</p>
<p>En consecuencia, hoy se plantean retos para construir <negrita
>modos de vida alternativos</negrita>, basados en modelos económicos
que tengan en cuenta el equilibrio con la naturaleza y entre los distintos
grupos sociales. Algunos modelos alternativos de desarrollo son las
propuestas del desarrollo sustentable, el desarrollo local, el desarrollo
endógeno, el <negrita>etnodesarrollo</negrita>, el desarrollo humano,
el desarrollo a escala humana o el <negrita>posdesarrollo</negrita
>.</p>
<imagen src="CS_10_05_CO_IMG20_small.jpg">
<p>El “otro” desarrollo se funda en el principio de solidaridad que
prima sobre el principio del individualismo y de la competencia. También
tiene en cuenta que el desarrollo no solo se traduce en más y mejores
cosas, sino también en la construcción de modos de vida sustentables
y que privilegien el bien común.</p>
</imagen>
<p>La Unesco reconoce que “un desarrollo disociado de su contexto
cultural es un desarrollo vacío, un desarrollo falaz e incompleto,
un desarrollo sin alma”. Por ello, es clave que las personas aprendan
a identificar como legítimas las diferentes formas de imaginar la
felicidad.</p>
<imagen src="CS_10_05_CO_IMG21_small.jpg">
<p>Una de las propuestas del “otro” desarrollo, elaboradas desde América
Latina, es la del <negrita>buen vivir</negrita>, concepto formulado
desde la visión de los pueblos indígenas marginados por el desarrollo.
Es una invitación a construir otra sociedad sustentada en la convivencia
de las personas en diversidad y armonía con la naturaleza, a partir
del reconocimiento de los diferentes valores culturales existentes
en cada país.</p>
</imagen>
<p>             <negrita>El “otro” desarrollo</negrita> no impone
una sola vía para llegar, sino que abre posibilidades para que cada
colectivo encuentre su propio camino hacia <negrita>el buen vivir</negrita
>. Las alternativas al desarrollo también le otorgan un papel central
a la educación y a la disposición y capacidad para trabajar en conjunto.
Es decir, que la base para el desarrollo radica principalmente en
las personas y no en el ingreso.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_05_CO_44C51297BF624C32A3A109F6295B0A93">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_05_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-BC7F3C637FBF4DF28113F4974638536C"
>Refuerza tu aprendizaje: Los modelos económicos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_10_05_CO_615DFB967DB649B4921CC244CB7A8E9D">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_05_CO_Recurso230&amp;IdRecurso=RES-DE6438E38B4E4FC685F444D5BCCE067D"
>Competencias: Análisis de la situación laboral en Colombia</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_05_CO_Recurso240&amp;IdRecurso=RES-46BD65F67BC84950A15FFC72503E2873"
>Proyecto: Análisis de la economía de tu departamento</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_10_05_CO_F47FE09FEC54420EA4307B78D545B4AD"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_05_CO_Recurso260&amp;IdRecurso=RES-E659522CBEC544B7A333899D8CF8F8B7"
>Mapa conceptual del tema La economía</enlace></mapaconceptual>
<autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_05_CO_Recurso270&amp;IdRecurso=RES-9BF76988F8504AFB9A4D2FB069294513"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema La economía</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace destino="http://www.imf.org/external/spanish/index.htm">Portal
oficial del Fondo Monetario Internacional (FMI), que muestra información
actualizada sobre la economía de hoy y las directrices marcadas por
esta institución.</enlace>
<enlace destino="http://www.monde-diplomatique.es/">Página web de <cursiva
>Le Monde Diplomatique</cursiva> en la que se ofrece información para
comprender aspectos diversos sobre la economía, la sociedad y la geopolítica
en el mundo actual.</enlace>
<enlace destino="http://www.finanzasparatodos.es/">Finanzas para todos,
plan de educación financiera de la Comisión Nacional del Mercado de
Valores (CNMV).</enlace>
<enlace destino="http://www.banrep.gov.co/">Banco de la República,
muestra información económica de Colombia.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
