<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="CS_09_11_CO">
<libroTitulo>La población en Colombia</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_09_11_CO_3F45B0D3374442A3B84362F033BAB13E">
<seccion1Titulo>Cambios de la población colombiana</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p><negrita>El censo de población</negrita> es un <negrita>registro
oficial</negrita> que da cuenta de la <negrita>cantidad de habitantes
en un territorio</negrita>. Es una medición cuantitativa sobre diferentes
criterios acerca de los individuos: sexo, edad, estado civil, pertenencia
étnica, condición socioeconómica, entre otros.</p>
<p>Con los resultados del censo se realiza un análisis estadístico
para comprender las <negrita>dinámicas demográficas</negrita> y establecer
conclusiones sobre los <negrita>comportamientos de una población</negrita
>, en un periodo determinado.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_09_11_CO_IMG01_small.jpg">
<p>El Departamento Administrativo Nacional de Estadística es la entidad
encargada de realizar los censos nacionales de población desde mediados
del siglo XX.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_11_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-EB2C312648A749B9BAB5C6B04A799603"
>La utilidad de los censos</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_09_11_CO_BB2FD16118D448E79C12F19B06700CFF">
<seccion2Titulo>Tamaño de la población y crecimiento demográfico</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En los últimos tres siglos ha aumentado de manera notable el número
de habitantes en Colombia. Al finalizar la época colonial, según el
censo del año <negrita>1778</negrita>, en el <negrita>Virreinato de
la Nueva Granada</negrita> la población total era <negrita>menor a
un millón de habitantes</negrita>.</p>
<p>Para el <negrita>siglo XIX</negrita> el tamaño de la población <negrita
>aumentó lentamente</negrita> porque los <negrita>conflictos internos</negrita
> y las <negrita>epidemias</negrita> afectaron a un gran número de
habitantes.</p>
<p>Durante el <negrita>siglo XX</negrita> la población colombiana
experimentó un <negrita>fenómeno de transición demográfica</negrita
> y de <negrita>explosión urbana</negrita>, debido al proceso de modernización
del país. Para el año <negrita>2016 Colombia</negrita> se acerca a
los <negrita>48 millones de habitantes</negrita>.</p>
<p>En cuanto al número de pobladores, <negrita>Colombia</negrita> ocupa
el <negrita>cuarto lugar</negrita> frente a otros países del <negrita
>continente</negrita>. <negrita>Estados Unidos</negrita>, <negrita
>Brasil</negrita> y <negrita>México</negrita> ocupan los <negrita
>primeros lugares</negrita> en la actualidad.</p>
<imagen src="CS_09_11_CO_IMG02_small.jpg">
<p>La población mundial alcanza los 6000 millones de habitantes. Colombia
es el tercer país más poblado de Latinoamérica y el cuarto del continente.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Factores de crecimiento demográfico</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La <negrita>modernización</negrita> de un país trae crecimiento
industrial y urbano. Ambos procesos contribuyen al <negrita>aumento
de población</negrita> urbana. La presión de las industrias requiere
la reproducción de la mano de obra y por ello se estimula el aumento
de habitantes urbanos.</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_11_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-8CE9B69B125C4DB09A741886B2111071"
>Conoce el crecimiento demográfico en Colombia</enlace>
</practica><seccion3
id="S3_CS_09_11_CO_920745F87A4A455BAD331175C0B95594">
<seccion3Titulo>Los primeros registros de población en Colombia</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En 1819 se instauró la Gran Colombia y el territorio de la Nueva
Granada estaba conformado por 17 provincias. El <negrita>primer censo
general del siglo XIX</negrita> se realizó en <negrita>1825</negrita
>. Se estableció que <negrita>1 228 259 personas</negrita> habitaban
en ese territorio.</p>
<p>Luego de la disolución de la Gran Colombia (1830), Francisco de
Paula Santander ordenó la ejecución de un <negrita>segundo censo (1835)</negrita
>. En diez años, la población aumentó casi los quinientos mil habitantes.
El total fue de <negrita>1 741 036 personas</negrita>.</p>
<p>Ese mismo año se contó el número de nacimientos y fallecimientos.
De <negrita>1834 a 1835</negrita> aproximadamente <negrita>nacieron
72 000</negrita> personas y <negrita>30 000 fallecieron</negrita>.
De <negrita>1845 a 1846</negrita><negrita> nacieron</negrita> alrededor
de <negrita>78 000 personas</negrita> y <negrita>fallecieron 38 000</negrita
>.</p>
<p>Los presidentes de la Nueva Granada estimaron la realización de <negrita
>censos cada ocho años</negrita>, pero a partir de 1839 sucedieron
una serie de <negrita>conflictos</negrita> que afectaron esta periodización:
las guerras civiles que se prolongaron hasta finales de siglo y más
tarde la guerra de los Mil Días impidieron conocer realmente cómo
había aumentado la población.</p>
<p><negrita>El último censo</negrita> de la primera mitad del siglo
XIX se efectuó en <negrita>1843</negrita>. Ese año había <negrita
>1 931 684 habitantes</negrita>. En <negrita>1851</negrita> la población
se acercaba a <negrita>2 240 000 personas</negrita> y luego de la
Constitución de Rionegro (<negrita>1863</negrita>) la población alcanzó
los <negrita>2 600 000 habitantes</negrita>.</p>
<p>Para <negrita>finales del siglo XIX</negrita> se realizó un último
censo (<negrita>1870</negrita>). La población estimada fue de <negrita
>2 890 637 personas</negrita>. Treinta y cinco años después se contabilizó
nuevamente a la población del país.</p>
<p>Durante este periodo, el crecimiento de la población fue lento.
A lo largo de los años la <negrita>proporción de nacimientos</negrita
> se mantuvo <negrita>constante</negrita>, pero <negrita>aumentó la
tasa de mortalidad</negrita>, debido a las guerras civiles y la presencia
de epidemias como la varicela.</p>
<imagen src="CS_09_11_CO_IMG04_small.jpg">
<p>Con la Constitución de Rionegro se conformaron los Estados Unidos
de Colombia. En 1886 el país se llamó oficialmente República de Colombia.
En ese periodo, debido al auge de conflictos internos y guerras civiles,
aumentó la mortalidad y el crecimiento de la población se hizo más
lento.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Mortalidad, guerras y enfermedades</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>En nuestro país, durante el siglo XIX la población creció lentamente
debido a las guerras civiles y a las epidemias que estas trajeron.</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_11_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-A1E716EC6864417F99CDAD86F0FBC5BF"
>Causas del crecimiento demográfico</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_11_CO_920745F87A4A455BAD331175C0B94483">
<seccion3Titulo>El primer censo moderno y la transición demográfica</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La República de Colombia se creó a finales del siglo XIX, con la
Constitución de 1886. Luego en 1903, ocurrió la <negrita>separación
de Panamá</negrita> y el país adquirió otra <negrita>configuración
territorial</negrita>.</p>
<p>En <negrita>1905</negrita> se realizó el <negrita>primer censo
del siglo XX</negrita>. La población superaba los <negrita>4 millones</negrita
>. Un <negrita>segundo censo</negrita> se realizó en <negrita>1912</negrita
>. Este censo pretendía abarcar cada casa o lugar habitado, pero los
resultados fueron parciales: <negrita>5 472 604 habitantes</negrita
><enlace
destino="http://www.urosario.edu.co/Archivo_historico/ur/material/biblioteca/censoRepublicaColombia/#.VvcGlOJ97IU"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>En <negrita>1938</negrita> se efectuó el <negrita>primer censo
moderno</negrita>, ya que <negrita>la tecnología suplantó el proceso
manual</negrita>. Se emplearon <negrita>máquinas tabuladoras</negrita
> que contaban las <negrita>tarjetas perforadas</negrita> con información
de la población.</p>
<p>Entre los departamentos, municipios, corregimientos y centros poblados
(veredas y caseríos) de la República de Colombia había un total de <negrita
>8 701 816 habitantes</negrita>.</p>
<imagen src="CS_09_11_CO_IMG05_small.jpg">
<p>En 1938 se realizó el primer censo moderno. Se emplearon máquinas
tabuladoras de la empresa “International”, hoy conocida como IBM.</p>
</imagen>
<p>A partir de la <negrita>segunda mitad del siglo XX</negrita> se
efectuaron un total de cinco censos generales de población, en: <negrita
>1951</negrita>, <negrita>1964</negrita>, <negrita>1973</negrita>, <negrita
>1985</negrita> y <negrita>1993</negrita>. Este periodo se conoce
como la <negrita>transición demográfica</negrita> por el aumento de
la cantidad de habitantes:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Para el <negrita>censo de 1951</negrita> había un total
de <negrita>11 548 172 habitantes</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>En <negrita>1964</negrita> la población aumentó a <negrita
>más de 17 millones de personas</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>En <negrita>1973</negrita> el total fue de <negrita
>19 735 286 personas</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>Para <negrita>1985</negrita> la población colombiana
ya <negrita>superaba los 27 millones de personas</negrita>. </listaElemento>
<listaElemento><negrita>El último censo del siglo XX</negrita> se
realizó en <negrita>1993</negrita> y se contabilizó una población
de <negrita>33 109 840 personas</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>La causa del <negrita>crecimiento de la población</negrita> fue
el <negrita>descenso de la tasa de mortalidad</negrita>, porque mejoraron
las condiciones de salud para los habitantes, lo cual aumentó su esperanza
de vida:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>A principios de siglo, <negrita>por cada mil habitantes
fallecían 23</negrita>, y la esperanza de vida se situaba en <negrita
>los 37 años para los hombres y 42 años para las mujeres</negrita
>.</listaElemento>
<listaElemento>A finales de siglo, <negrita>por cada mil habitantes
fallecían 7 de ellos</negrita>, y la esperanza de <negrita>vida aumentó
a 64 años para los hombres y 73 para las mujeres</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>En la mitad del siglo, debido al repunte de la <negrita
>violencia</negrita> (década de los cincuenta), la <negrita>tasa de
mortalidad era de 20 por mil</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_09_11_CO_IMG06_small.jpg">
<p>La tasa de mortalidad varía para cada país y responde a diferentes
factores. En Colombia, ha descendido en las últimas décadas. Fuente:
Dane.</p>
</imagen>
<p>Además, <negrita>la tasa de natalidad</negrita> varió a lo largo
de ese siglo y disminuyó:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>En las tres primeras décadas nacían <negrita>42 habitantes
por cada 1000</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>De <negrita>1930 a 1960</negrita> la tasa de natalidad
fue de <negrita>45 por mil</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>Para finalizar el siglo <negrita>descendió a 28 por
mil</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Esto hallaba relación con la <negrita>tasa de fecundidad</negrita
>. A <negrita>principios de siglo</negrita> había <negrita>6 hijos
por cada mujer</negrita>, mientras para el año <negrita>1993</negrita
> la tasa descendió a <negrita>3 hijos por mujer</negrita>.</p>
<p>La <negrita>transición demográfica</negrita> fue el cambio de altas
a bajas tasas de mortalidad y natalidad, lo que permitió un crecimiento
paulatino: la población crecía alrededor de 2 % anual.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La <negrita>modernización</negrita> tuvo un papel importante en
la <negrita>transición demográfica</negrita>, porque inició un proceso
de <negrita>urbanización</negrita>, <negrita>disminuyó el trabajo
en el campo</negrita>, hubo <negrita>educación</negrita> para mayor
cantidad de personas y <negrita>la mujer</negrita> tuvo mayor <negrita
>participación laboral</negrita>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto>
</seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_11_CO_3FA57A96AC9A4AD88E3B027A0EB1C04B">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_11_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-C41402ED0CCC4982AF859511C6C3F784"
>Refuerza tu aprendizaje: Cambios de la población colombiana</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_11_CO_4349630D073B4824846954945998AC58">
<seccion1Titulo>La población colombiana en el siglo XXI</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El primer censo nacional de población del siglo XXI se realizó
en el año <negrita>2005</negrita> y se contabilizaron <negrita>42
888 592 personas</negrita>.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>tasa de natalidad</negrita> se ubicó en <negrita
>21 nacimientos por cada mil habitantes</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>tasa de fecundidad</negrita> descendió
a aproximadamente <negrita>2 hijos por mujer</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>tasa de mortalidad</negrita> se ubicó en <negrita
>6 por mil</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>Y <negrita>la esperanza de vida</negrita> para los <negrita
>hombres</negrita> se ubicó en los <negrita>70 años</negrita>, mientras
que para las <negrita>mujeres</negrita> fue de 77.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_09_11_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Para el año 2005 Colombia presentaba una tasa de natalidad de 21
por mil. Con el avance del tiempo y los consecuentes cambios sociales
y políticos, nacen menos niños que antes.</p>
</imagen>
<p>Actualmente, el DANE estima que la población del país está sobre
los 48 millones de habitantes, pero la <negrita>tasa de crecimiento
ha disminuido a 1,3 %</negrita>. Esto quiere decir que cada año la
población aumenta entre 45 000 a 50 000 individuos.</p>
<p>Se proyecta que para el año 2020 la tasa de crecimiento disminuirá
a 1,09 %, y la población podrá llegar a ser de 50 912 429 habitantes.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_11_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-E19D12677847413386C87162E09F8074"
>La población colombiana en el siglo XXI</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_09_11_CO_377B12DEE91C4B7DB188E5CFBADD982D">
<seccion2Titulo>La estructura demográfica en Colombia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Para determinar la <negrita>estructura demográfica de la población</negrita
> se tiene en cuenta la <negrita>distribución por sexo y edad</negrita
>. Con ella se pueden evidenciar las principales diferencias entre
los grupos poblacionales y entre géneros.</p>
<p><negrita>La pirámide de población</negrita> es una representación
gráfica de la <negrita>estructura poblacional</negrita>. Los principales
tipos de pirámides son: expansivas, estacionarias o constrictivas.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Las <negrita>pirámides expansivas o progresivas</negrita
> son aquellas con una base ancha y una cúspide estrecha, ya que hay
mayor población joven y las tasas de mortalidad y natalidad son altas.</listaElemento>
<listaElemento>En las <negrita>pirámides estacionarias o estancadas</negrita
> tanto la base como la cúspide son similares. Ellas representan una
mayoría de población vieja, donde las tasas de mortalidad y fecundidad
son bajas.</listaElemento>
<listaElemento>Las <negrita>pirámides constrictivas o regresivas</negrita
> muestran una cúspide más ancha que la base. Esto quiere decir que
hay una tasa de natalidad muy baja, por lo cual la población envejece
continuamente. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_09_11_CO_IMG08_small.jpg">
<p>Las pirámides de población pueden ser expansivas, estacionarias
o regresivas. En Colombia, las pirámides de población aparecieron
como representación gráfica, a partir del primer censo moderno (1938).</p>
</imagen>
<seccion3 id="S3_CS_09_11_CO_96A8476E484040D29D20D476BE3D7D47">
<seccion3Titulo>Distribución de la población por sexo</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En los últimos tres siglos se han presentado diferentes cambios
en la distribución de la población por sexo y edad en Colombia.</p>
<p>A principios del <negrita>siglo XIX</negrita>, en <negrita>1835</negrita
>, aunque la población no se discriminaba por grupos de edad, la <negrita
>población femenina era superior</negrita> a la masculina. Esta proporción
se mantuvo casi igual hasta finales de siglo, porque los hombres tenían
mayor participación en las guerras.</p>
<table border="1"><colgroup align="center"><col/><col/><col/><col/>
</colgroup>
<tbody>
<tr>
<td><negrita>Censo</negrita></td>
<td><negrita>Hombres</negrita></td>
<td><negrita>Mujeres</negrita></td>
<td><negrita>Total de población</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>1835</negrita></td>
<td>804 749</td>
<td>876 386</td>
<td align="right"><negrita>1 681 135</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>1843</negrita></td>
<td>924 531</td>
<td>1 007 153</td>
<td align="right"><negrita>1 931 684</negrita></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>En el primer <negrita>censo moderno (1938)</negrita> la población
fue discriminada por <negrita>sexo</negrita> y grupos de <negrita
>edad</negrita>. Los resultados fueron los siguientes:</p>
<table border="1"><colgroup><col width="33*"/><col width="33*"/><col
width="33*"/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>Grupos de edad</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Hombres</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Mujeres</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>Menores de 7 años</td>
<td align="center">924 551</td>
<td align="center">911 072</td>
</tr>
<tr>
<td>7 - 14 años</td>
<td align="center">924 050</td>
<td align="center">893 262</td>
</tr>
<tr>
<td>15 -  19 años</td>
<td align="center">421 327</td>
<td align="center">471 992</td>
</tr>
<tr>
<td>20 - 59 años</td>
<td align="center">1 839 718</td>
<td align="center">1 876 476</td>
</tr>
<tr>
<td>Mayores de 60 años</td>
<td align="center">200 511</td>
<td align="center">234 082</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Totales:</negrita></td>
<td align="center"><negrita>4 310 157</negrita></td>
<td align="center"><negrita>4 386 884</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Total de población:</negrita></td>
<td align="center" colspan="2"><negrita>8 697 041</negrita></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Los <negrita>menores de 15</negrita> años representaban el <negrita
>45 %</negrita> de la población y las personas <negrita>mayores de
60 años</negrita> se aproximaban al <negrita>5 %</negrita>. La <negrita
>población adulta representaba el 50 %</negrita> del total. Para esa
época <negrita>la pirámide poblacional</negrita> presentaba una forma <negrita
>expansiva o progresiva</negrita>.</p>
<p>En la <negrita>segunda mitad del siglo XX</negrita>, la pirámide
de población tuvo pequeñas variaciones en cuanto a los grupos de edad:</p>
<table border="1"><colgroup><col/><col/><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>Grupos de edad</negrita></td>
<td align="center"><negrita>1951</negrita></td>
<td align="center"><negrita>1973</negrita></td>
<td align="center"><negrita>1993</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>De 0 a 14 años</negrita></td>
<td align="center">42,78 %</td>
<td align="center">44,78 %</td>
<td align="center">34,59 %</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>15 - 64 años</negrita></td>
<td align="center">54,42 %</td>
<td align="center">52,36 %</td>
<td align="center">61,14 %</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Mayores de 65 años</negrita></td>
<td align="center">2,8 %</td>
<td align="center">2,86 %</td>
<td align="center">4,27 %</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Poco a poco la <negrita>pirámide poblacional</negrita> fue adquiriendo
una forma más constrictiva, ya que los índices de <negrita>fecundidad
y natalidad</negrita> iban <negrita>disminuyendo</negrita>, mientras
la <negrita>esperanza de vida aumentaba</negrita>. Además, la proporción
entre hombres y mujeres se fue equiparando:</p>
<table border="1"><colgroup><col/><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>Censo</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Hombres</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Mujeres</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td align="center"><negrita>1951</negrita></td>
<td align="center">46,1 %</td>
<td align="center">53,9 %</td>
</tr>
<tr>
<td align="center"><negrita>1973</negrita></td>
<td align="center">48,5 %</td>
<td align="center">51,5 %</td>
</tr>
<tr>
<td align="center"><negrita>1993</negrita></td>
<td align="center">49,2 %</td>
<td align="center">50,8 %</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Para el año <negrita>2005</negrita>, <negrita>la pirámide de población</negrita
> de Colombia ha mantenido un perfil similar. El <negrita>49 %</negrita
> de la población es <negrita>masculina</negrita> y el <negrita>51
% femenina</negrita>. De acuerdo con los grupos de edad tenemos que:</p>
<table border="1"><colgroup><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>Grupos de edad</negrita></td>
<td align="center"><negrita>2005</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>De 0 a 14 años</negrita></td>
<td align="center">31 %</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>15 - 64 años</negrita></td>
<td align="center">60 %</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Mayores de 65 años</negrita></td>
<td align="center">8,9 %</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<imagen src="CS_09_11_CO_IMG09_small.jpg">
<p>Los cálculos de la población colombiana para el año 2025 indican
que hay una tasa de natalidad muy baja, por lo cual la población envejece
continuamente.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_11_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-3BFCD1F915B048138789DFC6F2A33A99"
>Pirámide poblacional de Colombia</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_11_CO_5D4A5F7D04464B6DB3BBEBBD57B42B0F">
<seccion3Titulo>Índice de masculinidad</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Otro dato que permite caracterizar el comportamiento demográfico
de una población es el índice de masculinidad. Es la <negrita>relación
entre el número de hombres respecto al de mujeres</negrita>.</p>
<p>Para el último censo de población (<negrita>2005</negrita>) el
índice de masculinidad era de <negrita>97 hombres por cada 100 mujeres</negrita
>. Según proyecciones del DANE <negrita>en el año 2020</negrita>, <negrita
>el índice de masculinidad se mantendrá igual: 97 hombres por cada
100 mujeres</negrita>. Esto responde, en primer lugar, a causas biológicas
pero también al aumento de la mortalidad masculina.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p><negrita>Cada departamento</negrita> del país presenta un <negrita
>índice de masculinidad propio</negrita>. Con este índice se puede
observar cómo se dinamizan los fenómenos migratorios. Por lo general,
en las <negrita>áreas rurales el índice de masculinidad es mayor</negrita
> porque las mujeres tienden a emigrar.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_11_CO_98C26E6DA4B34A0291C57CEE6DB2B277">
<seccion3Titulo>Índice de envejecimiento y la relación niño-mujer</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El <negrita>índice de envejecimiento</negrita> expresa la <negrita
>relación</negrita> entre la cantidad de <negrita>adultos mayores</negrita
> (mayores de 65 años) frente a la cantidad de <negrita>niños y jóvenes</negrita
> de una población (menores de 15 años).</p>
<p>Para el año 2005 había en Colombia 29 adultos mayores por 100 niños
o jóvenes. En 1993, 21 adultos mayores por 100 niños o jóvenes. El
Ministerio de Salud, con base en el DANE, proyectó que <negrita>para
el año 2020 este índice aumentará a 50 adultos mayores por cada 100
niños o jóvenes</negrita>.</p>
<p>Estas cifras contribuyen a <negrita>definir políticas públicas</negrita
>, con el fin de garantizar mayor atención a la población en <negrita
>salud</negrita> o <negrita>seguridad social</negrita>.</p>
<imagen src="CS_09_11_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Si el índice de envejecimiento de un país aumenta, los gastos de
bienestar social para la población de adultos mayores también se incrementan.
Habría inconvenientes con las pensiones y la cantidad de población
trabajadora. Además se podrían establecer políticas para aumentar
la tasa de natalidad.</p>
</imagen>
<p>La <negrita>relación niño-mujer (RM)</negrita> es un cálculo de
los <negrita>niños o niñas menores a 5 años y la cantidad de mujeres
en edad fértil</negrita>: de 15 a 49 años. Además halla relación con
la tasa de fecundidad y permite comprender el crecimiento de la población.</p>
<p>En el año <negrita>1985</negrita> la RM era de <negrita>52,6 niños
y niñas por cada 100 mujeres</negrita>. Mientras para el <negrita
>2005</negrita> la <negrita>RM ha disminuido a 38 niños y niñas por
cada 100 mujeres</negrita><enlace
destino="http://www.cepal.org/cgi-bin/getprod.asp?xml=/celade/noticias/paginas/4/47494/P47494.xml&amp;xsl=/celade/tpl/p18f.xsl&amp;base=/celade/tpl/top-bottom_ind.xsl"
> [VER]</enlace>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_11_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-3389E107023F4DC5937CEEEAA1059385"
>Características de la composición de la  población colombiana por
sexo y edad</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_11_CO_54CC1FED77D24C89BBD2F40DA94FFD23">
<seccion3Titulo>Pertenencia étnica</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La medición de la pertenencia étnica <negrita>ha variado</negrita
> a lo largo del tiempo. Si bien con la <negrita>Conquista española</negrita
> disminuyó la población nativa, también aumentó la cantidad de población
de otros continentes e inició un proceso de mestizaje.</p>
<p>Durante el siglo XIX, el censo de <negrita>1835</negrita> contabilizó
a <negrita>111 130 habitantes</negrita> pertenecientes a diferentes
tribus <negrita>indígenas</negrita>. En la provincia de Pasto se concentraba
la mayoría de la población, 70 900 indígenas: coreguajes, andaquíes,
makaguajes, huitotos, guaques, entre otras.</p>
<p>Ese mismo año se contabilizó a <negrita>la población negra</negrita
>. Había un total de <negrita>39 390 esclavos</negrita> entre hombres
y mujeres, el resto de la población era blanca o mestiza. No fue sino
hasta <negrita>1843</negrita> que <negrita>la población esclava disminuyó</negrita
>.</p>
<imagen src="CS_09_11_CO_IMG11_small.jpg">
<p>Desde la época colonial en el continente americano se estableció
un sistema de castas entre la población debido al mestizaje.</p>
</imagen>
<p>De acuerdo con la primera <negrita>Ley de Manumisión</negrita> (1821),
en la que se dio libertad a los hijos de esclavas, el censo de 1843
se propuso principalmente para contabilizar la población negra, ya
fuera esclava, libre de nacimiento o fugitiva y cimarrona:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>1 904 906 eran personas libres y 26 778 se
mantenían como esclavos</negrita>. Las provincias con mayor cantidad
de población esclava eran: Cauca, Popayán y Buenaventura. </listaElemento>
<listaElemento><negrita>La población indígena</negrita>, considerada
como salvaje, casi alcanzaba los <negrita>200 000 mil</negrita> habitantes.
Pasto continuaba como la provincia con mayor cantidad de población.
Le seguían Riohacha con 55 000 y Casanare con 16 000<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/node/123392"> [VER]</enlace
>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen ampliable="no" src="CS_09_11_CO_IMG12_small.jpg">
<p>La primera Ley de Manumisión se decretó en 1821, y en 1851 se abolió
la esclavitud.</p>
</imagen>
<p>Para <negrita>1938</negrita>, en los resultados generales del censo
se incluyó una población de <br/><negrita>4 775 indígenas</negrita
>, de los cuales 2 606 eran hombres y 2 169 mujeres. Apenas a <negrita
>finales del siglo XX</negrita> tomó <negrita>relevancia</negrita
> la <negrita>pertenencia étnica</negrita> y la garantía de derechos
para dicha población.</p>
<p>A partir de la Constitución de 1991, el estudio de la población
indígena o negra en el país ha sido más profundo. Para el censo de <negrita
>1993</negrita>:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Se contabilizaron <negrita>532 233 indígenas</negrita
>.</listaElemento>
<listaElemento>Los grupos mayoritarios eran de las etnias nasa, wayú
y embera.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>La población negra</negrita> correspondía
a <negrita>502 343 personas</negrita>, entre negros, cimarrones y
raizales.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_09_11_CO_IMG13_small.jpg">
<p>Dentro de la población indígena, la población embera es uno de
los grupos étnicos mayoritarios según el censo del año 2005.</p>
</imagen>
<p>Para el censo del año <negrita>2005</negrita>, <negrita>de los
42 millones de personas</negrita>:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>10,52 % de la población era negra, mulata
o afrocolombiana</negrita>. Aproximadamente, <negrita>4 millones de
habitantes</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>1 392 623 personas</negrita>, el <negrita
>3,43 %</negrita> del total era <negrita>indígena</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Los raizales</negrita> del archipiélago de
San Andrés: <negrita>30 565 personas</negrita>, el 0,02 % de la población.</listaElemento>
<listaElemento>Y <negrita>7 470 palenqueros</negrita> de San Basilio
y <negrita>4 858 Rom</negrita>, comúnmente conocidos como gitanos.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>La distribución por grupos de edad de la población perteneciente
a grupos étnicos es:</p>
<table border="1"><colgroup><col/><col/><col/><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center" rowspan="2"><negrita>Grupos de edad</negrita></td>
<td align="center" colspan="2"><negrita>Población indígena</negrita
></td>
<td align="center" colspan="2"><negrita>Población afrocolombiana</negrita
></td>
</tr>
<tr>
<td align="center"><negrita>1993</negrita></td>
<td align="center"><negrita>2005</negrita></td>
<td align="center"><negrita>1993</negrita></td>
<td align="center"><negrita>2005</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>0-14 años</negrita></td>
<td align="center">45,1 %</td>
<td align="center">39,5 %</td>
<td align="center">44,0 %</td>
<td align="center">33,4 %</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>15-59 años</negrita></td>
<td align="center">49,1 %</td>
<td align="center">53,1 %</td>
<td align="center">50,1 %</td>
<td align="center">59,1 %</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Mayor de 60 años</negrita></td>
<td align="center">5,8 %</td>
<td align="center">7,4 %</td>
<td align="center">5,9 %</td>
<td align="center">7,5 %</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_11_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-975B3239872C44198FAA152A1DB14508"
>Características de la composición étnica de la población colombiana</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_11_CO_5B3ACA59D8FD4114919BEB6919055C1D">
<seccion3Titulo>La población y la economía</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La población en <negrita>edad de trabajar</negrita> (PET), la población <negrita
>económicamente activa</negrita> (PEA) y la población <negrita>económicamente
inactiva</negrita> (PEI) son otros indicadores demográficos que permiten
conocer las dinámicas de población.</p>
<p>En Colombia para el año <negrita>2005</negrita> la población en
edad de trabajar (<negrita>PET</negrita>) era de <negrita>33 913 548
personas</negrita>. Mientras <negrita>20 199 370 habitantes</negrita
> representaban la <negrita>PEA</negrita>, y la <negrita>PEI</negrita
>, <negrita>13 714 172 personas</negrita><enlace
destino="http://www.mintrabajo.gov.co/empleo/indicadores-del-mercado-laboral.html"
> [VER]</enlace>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Los indicadores relacionados con la <negrita>PET</negrita>, la <negrita
>PEA</negrita> y el <negrita>PEI</negrita> tienen relación con el
tipo de actividad económica que realizan los habitantes y las condiciones
socioeconómicas.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_11_CO_5B3ACA59D8FD4114919BEB6919056B0C">
<seccion3Titulo>La tasa de alfabetismo</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Entre otros indicadores está la <negrita>tasa de alfabetismo</negrita
>, que mide la <negrita>cantidad de personas</negrita> que saben <negrita
>leer</negrita> y <negrita>escribir</negrita>. Este cálculo también
permite establecer políticas públicas para mejorar las condiciones
educativas de los habitantes.</p>
<p>La tasa de alfabetismo en Colombia ha aumentado de la forma siguiente:</p>
<table border="1"><colgroup><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>Censo</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Alfabetismo</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1964</td>
<td align="center">72 %</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1973</td>
<td align="center">82 %</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1993</td>
<td align="center">90 %</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">2005</td>
<td align="center">91 %</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_11_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-43175B9FB36F4864A1154353FBE3AA6A"
>Relaciones entre la estructura demográfica y la economía del país</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_09_11_CO_038B86FC333F409E8814687CEC49BDCC">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_11_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-1CD8984D231D45BB820946023E02089A"
>Refuerza tu aprendizaje: La población colombiana en el siglo XXI</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_11_CO_94A67E2E1DD9408A9A1F245A57255455">
<seccion1Titulo>La distribución de la población colombiana</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Colombia es un país con una <negrita>extensión territorial</negrita
> de <negrita>2 070 408 km<superindice>2</superindice></negrita>,
su área continental es de 1 141 748 km<superindice>2</superindice
> y su territorio de soberanía marítima es de 928 660. Entre los <negrita
>países latinoamericanos</negrita>, se clasifica como un país de <negrita
>tamaño medio</negrita>.</p>
<p>La división político-administrativa hace de Colombia un país compuesto
por 32 departamentos, 1101 municipios, 5 distritos, 20 territorios
especiales biodiversos y fronterizos, 755 resguardos indígenas y 116
territorios colectivos de comunidades negras.</p>
<imagen src="CS_09_11_CO_IMG14_small.jpg">
<p>En la región Pacífica, Caribe e Insular se concentran la mayor
cantidad de población afrocolombiana y los territorios colectivos
de comunidades negras.</p>
</imagen>
<p>El país se divide en <negrita>seis regiones geográficas</negrita
>: <negrita>Insular</negrita>, <negrita>Caribe</negrita>, <negrita
>Pacífico</negrita>, <negrita>Andina</negrita>, <negrita>Orinoquia</negrita
> y <negrita>Amazonia</negrita>. La mayor cantidad de población está
en la región Andina.</p>
<seccion2 id="S2_CS_09_11_CO_038B86FC333F409E8814687CEC49AFBB">
<seccion2Titulo>La población colombiana en el siglo XIX</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En el <negrita>siglo XIX</negrita> la mayoría de la población se
concentraba en la cordillera Oriental del área Andina. Las provincias
con mayor cantidad de población eran <negrita>Bogotá</negrita>, <negrita
>Tunja</negrita> y <negrita>Antioquia</negrita>.</p>
<p>Luego seguían Cartagena, Santa Marta, Pasto, Popayán y Pamplona,
porque aún se mantenía el patrón de asentamiento y económico de la
época colonial.</p>
<p>En ese siglo, la costa Atlántica, los centros aledaños al río Magdalena
y a Popayán perdieron gran número de habitantes debido a las guerras.
En esa época <negrita>la economía de Colombia se centraba en lo rural
y artesanal, así como su red comercial de exportación</negrita>.</p>
<p><negrita>La cordillera Central</negrita> de la región Andina fue
poblada paulatinamente a finales del siglo XIX, <negrita>con el auge
del café</negrita>. La ganadería se extendió por las llanuras de la
región Caribe y de las sabanas orientales.</p>
<imagen src="CS_09_11_CO_IMG15_small.jpg">
<p>El auge del café se inició con la colonización de las tierras vírgenes
de la cordillera Central a finales del siglo XIX.</p>
</imagen>
<p>Hubo <negrita>colonización</negrita> de tierras vírgenes hacia
el <negrita>oeste del país</negrita>, lo cual ocasionó el desarrollo
del área del <negrita>Pacífico</negrita>, conectando Cali con Buenaventura.
También poco a poco <negrita>los llanos orientales y el norte de la
selva amazónica</negrita>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_11_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-06C7B00D10EF4102BE1E8AA78C7C35F5"
>Cambios en el poblamiento de las regiones de Colombia</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_11_CO_4CBD7268FA38441FAD36E53D59957271">
<seccion2Titulo>El crecimiento urbano en el siglo XX</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En el censo de <negrita>1905</negrita> la distribución de la población
era la siguiente:</p>
<table border="1"><colgroup><col/><col/><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>Departamento</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Habitantes</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Departamento</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Habitantes</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>Antioquia</td>
<td align="center">673 270</td>
<td>Santander</td>
<td align="center">561 117</td>
</tr>
<tr>
<td>Boyacá</td>
<td align="center">280 419</td>
<td>Tolima</td>
<td align="center">220 157</td>
</tr>
<tr>
<td>Caldas</td>
<td align="center">185 786</td>
<td>Quesada</td>
<td align="center">240 747</td>
</tr>
<tr>
<td>Cauca</td>
<td align="center">485 516</td>
<td>Intendencia del Chocó</td>
<td align="center">54 156</td>
</tr>
<tr>
<td>Cundinamarca</td>
<td align="center">279 649</td>
<td>Intendencia de la Guajira</td>
<td align="center">75 795</td>
</tr>
<tr>
<td>Galán</td>
<td align="center">221 257</td>
<td>Territorio Nacional del Meta</td>
<td align="center">8 662</td>
</tr>
<tr>
<td>Huila</td>
<td align="center">143 848</td>
<td>Tundama</td>
<td align="center">241 341</td>
</tr>
<tr>
<td>Magdalena</td>
<td align="center">123 548</td>
<td>Distrito Capital</td>
<td align="center">127 835</td>
</tr>
<tr>
<td>Nariño</td>
<td align="center">256 415</td>
<td align="right" colspan="2"><negrita>Total: 4 179 518</negrita></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>En <negrita>1912</negrita>, <negrita>Antioquia</negrita>, <negrita
>Cundinamarca</negrita> y <negrita>Boyacá</negrita> concentraban la
mayor cantidad de población. Posteriormente, el patrón de distribución
cambió.</p>
<p>Hasta la década de los <negrita>años treinta</negrita> había mayor
población rural que urbana. <negrita>La población urbana</negrita
> se situaba en las principales ciudades conformadas en red, desde
el siglo XIX: <negrita>Bogotá-Medellín-Cali</negrita>, el triángulo
de oro.</p>
<imagen src="CS_09_11_CO_IMG16_small.jpg">
<p>La mayor cantidad de la población en Colombia se concentra en Bogotá,
el departamento de Antioquia y a lo largo de la región Andina.</p>
</imagen>
<p>Para la segunda mitad del siglo XX se inició un proceso de modernización.
Se desarrollaron redes viales, se integraron los mercados regionales
a la par de la industrialización en cuatro ciudades principales: <negrita
>Bogotá</negrita>, <negrita>Medellín</negrita>, <negrita>Cali</negrita
> y <negrita>Barranquilla</negrita>.</p>
<p>En <negrita>1973</negrita> hubo un cambio notable en cuanto a la
cantidad de población y su lugar de residencia. De los <negrita>19
735 286 habitantes</negrita>, el <negrita>63,6 % se situaba en las
zonas urbanas</negrita> mientras el <negrita>36,4 % en las zonas rurales</negrita
>. Desde este periodo <negrita>inició la explosión urbana</negrita
>.</p>
<p>Luego, en <negrita>1993</negrita>, los habitantes en áreas urbanas
alcanzaron el 69 %. En <negrita>Bogotá</negrita>, <negrita>Medellín</negrita
>, <negrita>Cali</negrita> y <negrita>Barranquilla</negrita> se concentraba
el <negrita>45 % de la población urbana</negrita> del país. En cambio
la <negrita>población rural</negrita> descendió un <negrita>30 %</negrita
> en todo el territorio nacional.</p>
<imagen src="CS_09_11_CO_IMG17_small.jpg">
<p>En las áreas metropolitanas se concentra la mayor cantidad de población
a partir de la segunda mitad del siglo XX.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_11_CO_4CBD7268FA38441FAD36E53D59952459">
<seccion2Titulo>El crecimiento urbano en el siglo XXI</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Según el último censo de población (<negrita>2005</negrita>), el <negrita
>75 %</negrita> de la población colombiana se concentra en <negrita
>áreas urbanas</negrita>, para un total de <negrita>32 millones de
personas</negrita>. El <negrita>41,4 %</negrita> del total de población
se sitúa en <negrita>Bogotá, D.C.</negrita>, <negrita>Medellín</negrita
>, <negrita>Barranquilla</negrita>, <negrita>Cali</negrita> y <negrita
>Cartagena</negrita>.</p>
<imagen src="CS_09_11_CO_IMG18_small.jpg">
<p>La explosión demográfica en la ciudad de Bogotá se inició a partir
de la segunda mitad del siglo XX.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Debido a esto, <negrita>Colombia</negrita> en la actualidad <negrita
>es un país de primacía urbana</negrita>. La mayor cantidad de población
se concentra en la ciudad de Bogotá.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_11_CO_4CBD7268FA38441FAD36E53D59956160">
<seccion2Titulo>La densidad de la población colombiana</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Otro de los indicadores para entender los patrones de asentamiento
humano es la densidad poblacional. Un cálculo entre la <negrita>cantidad
de habitantes y la superficie territorial</negrita>. Se expresa en
habitantes (hab.) por kilómetro cuadrado (km<superindice>2</superindice
>).</p>
<p>Según el censo de <negrita>2005</negrita>, la densidad poblacional
en el país se aproxima a <negrita>38 hab./km<superindice>2</superindice
></negrita>. En la actualidad se estima que ya alcanza los 42 hab./km<superindice
>2</superindice>. Este cálculo ha variado a lo largo del tiempo:</p>
<table border="1" width="529"><colgroup><col width="49*"/><col
width="48*"/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>Año</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Hab./km<superindice>2</superindice></negrita
></td>
</tr>
<tr>
<td align="center"><negrita>1938</negrita></td>
<td align="center">7,6</td>
</tr>
<tr>
<td align="center"><negrita>1973</negrita></td>
<td align="center">20,1</td>
</tr>
<tr>
<td align="center"><negrita>1993</negrita></td>
<td align="center">29,0</td>
</tr>
<tr>
<td align="center"><negrita>2005</negrita></td>
<td align="center">37,6</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Para cada territorio, ya sea departamento, municipio, resguardo
o ciudad, la densidad poblacional es diferente. Por ejemplo:</p>
<table border="1" width="529"><colgroup><col width="49*"/><col
width="48*"/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>Territorios</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Hab./km<superindice>2</superindice></negrita
></td>
</tr>
<tr>
<td align="left"><negrita>Bogotá</negrita></td>
<td align="center">16 470 hab./km<superindice>2</superindice></td>
</tr>
<tr>
<td align="left"><negrita>Departamento de Antioquia/zona urbana</negrita
></td>
<td align="center">11 366 hab./km<superindice>2</superindice></td>
</tr>
<tr>
<td align="left"><negrita>Departamento del Vichada/zona urbana</negrita
></td>
<td align="center">1822 hab./km<superindice>2</superindice></td>
</tr>
<tr>
<td align="left"><negrita>Departamento del Vichada/zona rural</negrita
></td>
<td align="center">Menos de 1 hab./km<superindice>2</superindice></td>
</tr>
<tr>
<td align="left"><negrita>Departamento de Amazonas/zona urbana</negrita
></td>
<td align="center">2 424 hab./km<superindice>2</superindice></td>
</tr>
<tr>
<td align="left"><negrita>Departamento de Amazonas/zona rural</negrita
></td>
<td align="center">Menos de 1 hab./km<superindice>2</superindice></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>En cada región del país la distribución de la población es distinta,
por ejemplo:</p>
<table border="1"><colgroup><col width="13*"/><col width="17*"/><col
width="17*"/><col width="17*"/><col width="17*"/><col width="17*"/>
</colgroup>
<tbody>
<tr>
<td><negrita>Región</negrita></td>
<td><negrita>Amazonia</negrita></td>
<td><negrita>Andina</negrita></td>
<td><negrita>Caribe e Insular</negrita></td>
<td><negrita>Orinoquia</negrita></td>
<td><negrita>Pacífico</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Total población</negrita></td>
<td align="center">1 034 757</td>
<td align="center">30 057 952<?Pub _newline?></td>
<td align="center">9 375 632</td>
<td align="center">1 277 800</td>
<td align="center">1 142 451</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Porcentaje sobre el total de la población</negrita></td>
<td align="center">2,4 %</td>
<td align="center">70,1 %</td>
<td align="center">21,9 %</td>
<td align="center">3 %</td>
<td align="center">2,7 %</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Densidad poblacional</negrita></td>
<td align="center">2,3 hab./km<superindice>2</superindice></td>
<td align="center">109,8 hab./km<superindice>2</superindice></td>
<td align="center">72,9 hab./km<superindice>2</superindice></td>
<td align="center">5,9 hab./km<superindice>2</superindice></td>
<td align="center">14,6 hab./km<superindice>2</superindice></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>La <negrita>desigual distribución</negrita> de la población del
país obedece a diferentes causas. Una de ellas es la percepción sobre
una mejor calidad de vida por la existencia de mayores fuentes de
empleo en las ciudades, el acceso a servicios de salud o educativos,
así como también el abandono del conflicto armado en ciertas zonas
del país.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_11_CO_4D8CB9ED22574B7A8B89EA5D07D7E3D0">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_11_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-76F973791FF84750A29433AF98575B99"
>Refuerza tu aprendizaje: La distribución de la población colombiana</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_11_CO_AD500F36FC8E402987FA9B1D736DB229">
<seccion1Titulo>El fenómeno migratorio</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El <negrita>desplazamiento de la población</negrita>, de un lugar
de origen a otro de destino, se conoce como <negrita>migración</negrita
>. El aspecto más importante de este fenómeno es el cambio de residencia
habitual de los individuos.</p>
<p>El proceso migratorio presenta dos puntos de vista: la <negrita
>emigración</negrita> y la <negrita>inmigración</negrita>. La <negrita
>emigración</negrita> se refiere a la salida de población y la inmigración
es el ingreso de población hacia un territorio determinado.</p>
<p>Colombia ha vivido diferentes migraciones por distintas causas:</p>
<table border="1"><colgroup><col width="30*"/><col width="69*"/>
</colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>Causas</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Situación</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Catástrofes naturales</negrita></td>
<td>El desplazamiento de la población se origina a raíz de <negrita
>fenómenos naturales</negrita> que hacen <negrita>inhabitable el lugar
de origen</negrita> (por un tiempo determinado o de por vida): inundaciones,
sequías, tsunamis, terremotos, erupciones volcánicas, epidemias, entre
otras.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Políticas</negrita></td>
<td>La población se desplaza debido a <negrita>crisis políticas</negrita
> en un territorio específico, ya sea que <negrita>las decisiones
gubernamentales afecten la calidad de vida de los habitantes o haya
riesgo para la vida</negrita> de los individuos. En este caso los
migrantes pueden ser exiliados políticos, si su vida se encuentra
en peligro. </td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Culturales</negrita></td>
<td>Se produce cuando las personas buscan o tienen un <negrita>sentido
de pertenencia e identidad hacia un territorio y la sociedad que lo
habita</negrita>. Los factores involucran las costumbres, el idioma,
la religión o valores sociales. </td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Socioeconómicas</negrita></td>
<td>La migración se produce <negrita>cuando el individuo decide sobre
su desarrollo socioeconómico, al buscar mejores condiciones laborales
o remuneración</negrita> que aumente su calidad de vida.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Bélicas-conflictos</negrita></td>
<td>Corresponde al desplazamiento de la población <negrita>cuando
ocurren guerras o enfrentamientos entre diferentes actores en conflicto</negrita
>.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<seccion2 id="S2_CS_09_11_CO_4D8CB9ED22574B7A8B89EA5D07D7B2C9">
<seccion2Titulo>Las migraciones en la historia de Colombia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Durante los últimos tres siglos el <negrita>fenómeno migratorio</negrita
> en Colombia ha sido <negrita>dinámico</negrita>. El ingreso de inmigrantes
data de la época de la Conquista. Las migraciones internas han sucedido
en diferentes etapas, destacándose el éxodo rural a mediados del siglo
XX.</p>
<p>También tenemos las <negrita>migraciones intra e interdepartamentales</negrita
>, de acuerdo con los niveles de desarrollo y las condiciones de vida
que ofrecen diferentes territorios.</p>
<p>De igual manera la problemática del <negrita>desplazamiento forzado</negrita
> es un tipo de migración sujeta al conflicto interno de actores armados
que continúa hasta nuestros días.</p>
<seccion3 id="S3_CS_09_11_CO_2C2606D8C971477081D5693AC4B79711">
<seccion3Titulo>Las migraciones en el siglo XIX</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>A <negrita>finales del siglo XIX</negrita> una de las migraciones
más destacada fue el <negrita>ingreso de población árabe</negrita
>, proveniente del imperio turco-otomano, particularmente de países
que hoy se conocen como Líbano, Siria, Palestina y Jordania.</p>
<p>Las causas de su emigración respondían a factores políticos y económicos.
La población árabe se situó principalmente en <negrita>los territorios
de la costa Atlántica</negrita>, en ciudades como Barranquilla, Santa
Marta, Cartagena, Montería, Sincelejo y Maicao.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_09_11_CO_IMG20_small.jpg">
<p>La influencia de la inmigración árabe a Colombia abarcó aspectos
religiosos, comerciales y artísticos.</p>
</imagen>
<p>Esta población contribuyó al impulso del <negrita>comercio y la
industria</negrita> al norte del país. Además ejerció influencia con
la religión musulmana.</p>
<p>Para esta época ingresaron, además, <negrita>judíos</negrita> del
mundo árabe, los <negrita>mizrajíes</negrita> y los <negrita>asquenazíes</negrita
> de Europa del Este. Ellos se situaron principalmente en Barranquilla,
Valledupar, Bogotá, Cali y Medellín.</p>
<p>De igual forma hubo inmigrantes de las Antillas, específicamente
población judía de Curazao. Las guerras de independencia tuvieron
apoyo económico de esta población y otra de las influencias de la
población judía fue la religión hebrea.</p>
<p>Las migraciones internas en el territorio sucedieron a lo largo
de este siglo, aunque no existe un registro oficial de dicha información.
Es necesario destacar que en ese siglo los conflictos internos implicaban
un movimiento de la población.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_11_CO_2C2606D8C971477081D5693AC4B70822">
<seccion3Titulo>El éxodo rural del siglo XX y las migraciones internacionales</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Durante el siglo XX la migración más destacada fue <negrita>el
éxodo rural</negrita>, desde la década de los años treinta. Paulatinamente
esto generó un proceso de <negrita>explosión urbana</negrita>, que
se consolidó en la segunda mitad del siglo.</p>
<p>El éxodo rural se originó a raíz de la <negrita>disminución</negrita
> de los <negrita>precios</negrita> de los productos <negrita>agrícolas</negrita
>, hecho que afectó las exportaciones. Así, la población se vio obligada
a abandonar poco a poco el campo, para buscar mejores condiciones
de vida en áreas urbanas.</p>
<p>A esto se le sumó el periodo de <negrita>la violencia de los años
cincuenta</negrita>. Los enfrentamientos entre liberales y conservadores
ocasionaron la creación de <negrita>guerrillas rurales</negrita>.
La población que habitaba el campo fue desplazándose hacia cabeceras
municipales y grandes ciudades.</p>
<imagen src="CS_09_11_CO_IMG21_small.jpg">
<p>El éxodo rural fue el desplazamiento a gran escala de población
campesina del país. Una de las consecuencias de este desplazamiento
masivo fue el <negrita>aumento de la pobreza</negrita> y el desarrollo
de <negrita>actividades económicas ilegales</negrita>. Debido a que
mucha población rural no accedió a empleos formales, se dedicó a ejercer
actividades informales.</p>
</imagen>
<p>Entre <negrita>1964 y 1973</negrita> los <negrita>departamentos
expulsores</negrita> de población fueron: Boyacá, Caldas, Cundinamarca,
Tolima, Huila, Risaralda, Quindío, Magdalena, Chocó, Cauca, Nariño
y Santander.</p>
<p>A partir de la década del <negrita>setenta</negrita>, la migración
campesina se agudizó. La violencia se centró en el Caquetá y en el
Magdalena Medio, donde hubo conflictos entre el Ejército y la guerrilla.</p>
<p>Además inició el asentamiento de población en zonas de <negrita
>cultivo de coca</negrita>, empleada para el narcotráfico.</p>
<p>Desde esta época <negrita>Bogotá</negrita> se caracteriza como
la <negrita>ciudad receptora</negrita> de mayor cantidad de población
migrante.</p>
<p>Durante este siglo también se presentó <negrita>movimiento de población
entre los países limítrofes con Colombia</negrita>. Este tipo de migración
respondió a <negrita>causas económicas</negrita>. Hubo tanto inmigración
de extranjeros en las fronteras como emigración de colombianos a través
de ellas.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_11_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-3D5C08AA08B2467F8149BF88D7C28722"
>Las migraciones en Colombia desde el siglo XX</enlace><?Pub Caret -2?>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_11_CO_2C2606D8C971477081D5693AC4B72933">
<seccion3Titulo>La migración y el desplazamiento forzado en Colombia</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En cuanto a la <negrita>migración interna</negrita>, en el último
censo de población (2005) aproximadamente <negrita>14 millones</negrita
> de personas habían migrado. El <negrita>42,8 %</negrita> de estas
dentro del mismo departamento de origen (<negrita>migración intradepartamental</negrita
>).</p>
<p>En Guaviare, Cundinamarca, Meta y Risaralda se ubica la mayor cantidad
de población no nativa, debido a las dinámicas económicas de los sectores
agrícola o petrolero. En su mayoría la migración es estacionaria,
los individuos permanecen por periodos laborales.</p>
<p>Entre las <negrita>causas de desplazamiento, más del 40 %</negrita
> de la población manifestó <negrita>“lo familiar”</negrita>. Esta
situación se presenta porque el jefe de hogar se desplaza en busca
de una mejor calidad de vida para su grupo familiar.</p>
<p>Sin embargo, en diferentes lugares del país la situación de orden
público representa un riesgo para los habitantes, y aunque el <negrita
>desplazamiento</negrita> sea <negrita>forzado</negrita>, la población
no manifiesta dicho motivo.</p>
<imagen src="CS_09_11_CO_IMG23_small.jpg">
<p>El desplazamiento forzado en Colombia ha estado presente desde
el siglo XX y es una de las mayores problemáticas sociales de la población
colombiana.</p>
</imagen>
<p>Los principales <negrita>departamentos expulsores</negrita> de
esta población eran: Guaviare, Putumayo, Caquetá, Arauca, Vaupés,
Vichada, Chocó y Guainía. Los <negrita>departamentos receptores</negrita
>: Quindío, Risaralda, Huila, Meta, Cundinamarca, Atlántico y Valle
del Cauca.</p>
<p>Para los colombianos la <negrita>migración internacional</negrita
> ha sido constante. En el periodo 2000-2005 emigraron aproximadamente
800 000 personas. Los principales países de destino son: Estados Unidos,
España, Venezuela y Ecuador.</p>
<p>Para el censo del año <negrita>2005</negrita>, en Colombia se registraron <negrita
>109 971</negrita> personas provenientes de diferentes países, como
residentes temporales o permanentes. En su mayoría de Venezuela, Estados
Unidos y Ecuador.</p>
<p>En el año 2014, Migración Colombia, órgano que ejerce control sobre
el flujo migratorio, publicó un boletín estadístico con información
sobre el movimiento de extranjeros. Al país ingresaron 2 051 918 extranjeros
de diferentes partes del mundo. Tan solo 43 221 de ellos ingresaron
como residentes.</p>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_11_CO_4D8CB9ED22574B7A8B89EA5D07D7A1E0">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_11_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-4F3B02FEAB634164B35AB866D3016635"
>Refuerza tu aprendizaje: El fenómeno migratorio</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_11_CO_34F82A1321CD44028A8213BA4DC237AD">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_11_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-4FAB89E7FA9741A082BF9B9AA7135474"
>Competencias: comparar las estructuras de población de los grupos
étnicos de Colombia</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_11_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-5D04F0E05C72484B864A7F33960BD1B5"
>Proyecto: investigación sobre los conflictos generados por el desplazamiento
forzado en Colombia</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_09_11_CO_C484B4D8A2744075B60768E45F00E0D6"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_11_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-1172D41601624B8EBCDC3E30507B2AF6"
>Mapa conceptual del tema La población en Colombia</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_11_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-6863BB24170441EDBE48DFFA15F10DAB"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema La población en Colombia</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://www.dane.gov.co/censo/files/libroCenso2005nacional.pdf"
>Página del Departamento Administrativo Nacional de Estadística. Censo
de 2005.</enlace>
<enlace destino="https://www.dane.gov.co/reloj/reloj_animado.php"
>Contador de población del Dane.</enlace>
<enlace destino="http://www.banrep.gov.co/es/poblacion">Sitio del
Banco de la República sobre la población colombiana.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
