<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<engine title="Comentario de un mapa de la Primera Guerra Mundial" copy="Editorial Planeta" version="1" aprid="F13">
  <section title="Presentación" path="medias/section0.jpg" image1Text="&lt;TextFlow&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;Asesinato en Sarajevo del archiduque Francisco Fernando (heredero al trono de Austria), ilustración de &lt;/span&gt;&lt;span fontSize=&quot;12&quot; fontStyle=&quot;italic&quot;&gt;La Domenica del&lt;/span&gt;&lt;span&gt; &lt;/span&gt;&lt;span fontSize=&quot;12&quot; fontStyle=&quot;italic&quot;&gt;Corriere&lt;/span&gt;&lt;span&gt; (julio de 1914).&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;" zoom1="true" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="0"><![CDATA[<TextFlow><p><span>La Primera Guerra Mundial (1914-1918) fue el primer gran conflicto del siglo XX. Las tensiones internacionales acumuladas durante años y relacionadas, en buena medida, con la carrera imperialista, desembocaron en el estallido del conflicto armado más sangriento que el mundo había vivido hasta entonces.</span></p><p><span></span></p><p><span>El impacto que tuvo sobre la gente de su tiempo la Gran Guerra hace que muchos historiadores la consideren el punto de partida del siglo XX.</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">El objetivo de esta práctica es comentar un mapa de la Primera Guerra Mundial.</span></p><p><span></span></p><p><span>Como paso previo de la realización de la práctica, te sugerimos repasar algunos conceptos clave. Para ello, puedes tratar de responder a algunas preguntas: </span></p><p><span></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿En qué período tuvo lugar la Primera Guerra Mundial?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Cuál fue el ámbito geográfico en el que se desarrolló la Gran Guerra?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Cuáles fueron los países que se enfrentaron en el conflicto?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Qué consecuencias se derivaron del fin de la Primera Guerra Mundial?</span></p><p><span></span></p></TextFlow>]]></section>
  <section title="Tarea" path="medias/section1.jpg" image1Text="&lt;TextFlow&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;Primera Guerra Mundial (1916-1919).&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;" zoom1="true" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="0"><![CDATA[<TextFlow><p><span>Para realizar la práctica, necesitarás el material propuesto y tendrás que seguir los pasos indicados en el procedimiento.</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">Material:</span></p><p><span></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Mapa de la Primera Guerra Mundial (puede ser el propuesto).</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Bloc, lápiz, goma, bolígrafo, etc.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Cuaderno de estudio, libros de texto, atlas históricos, páginas web especializadas, etc.</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">Procedimiento:</span></p><p><span></span></p><p><span>1.º Observa el mapa con atención. Fíjate en el título, pues te ayudará a conocer de qué trata.</span></p><p><span></span></p><p><span>2.º Describe el mapa. Para ello, debes indicar de qué tipo de mapa se trata (físico, político, histórico, etc.), el tema, la cronología, el espacio geográfico representado, las zonas que pueden distinguirse y el significado de los símbolos de las leyendas.</span></p><p><span></span></p><p><span>3.º Interpreta el mapa. Para ello, explica la situación (geográfica, económica, histórica, etc.) representada y relaciónala con lo que sepas sobre este tema o el contexto histórico en que tiene lugar.</span></p><p><span></span></p><p><span>También debes hacer referencia a las posibles causas y consecuencias de los fenómenos representados.</span></p><p><span></span></p><p><span>4.º Cierra el comentario con una breve conclusión. Sintetiza los aspectos más relevantes a tener en cuenta y que se deducen de tu interpretación.</span></p><p><span></span></p></TextFlow>]]></section>
</engine>
