<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="CS_06_07_CO">
<libroTitulo>El universo</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_06_07_CO_97E5E12B865546408853717C7C5ADB4E">
<seccion1Titulo>Origen del universo</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El <negrita>universo</negrita> es todo lo que existe: materia,
energía, espacio y tiempo. Está formado por el conjunto de los <negrita
>cuerpos celestes</negrita> y el espacio extenso en el que se encuentran.
Los cuerpos celestes más reconocidos en la ciencia astronómica son
las estrellas y los planetas, que junto con otros elementos, como
satélites o meteoritos, se agrupan formando las galaxias, cúmulos
de galaxias y estructuras de mayor tamaño denominadas supercúmulos.</p>
<imagen src="CS_06_07_CO_IMG01_small.jpg">
<p>El <negrita>universo</negrita> está formado por millones de estrellas,
planetas y otros cuerpos celestes que se agrupan en galaxias. Nuestra
galaxia, donde se encuentra la Tierra, es la <negrita>Vía Láctea</negrita
>.</p>
</imagen>
<p>En el universo existen centenares de miles de millones de galaxias.
En la que se encuentra la Tierra, es la <negrita>Vía Láctea</negrita
>. En ella está el Sol, la única estrella del sistema solar.</p>
<p>La teoría más aceptada acerca del origen del universo es la del <negrita
>big bang</negrita> o gran explosión, que postula que el universo
se formó hace unos 15 000 millones de años debido a una explosión.</p>
<p>Según esta teoría, antes del big bang la materia del universo se
hallaba concentrada en un punto. La explosión hizo que la materia
se separara y se dispersara en todas las direcciones. De este modo
se formaron las estrellas y los demás cuerpos celestes.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El universo sigue en <negrita>expansión</negrita> hoy en día y
todavía no se sabe si continuará indefinidamente, si algún día parará
o si toda la materia volverá a concentrarse en un punto, como al principio. </p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<imagen src="CS_06_07_CO_IMG02_small.jpg">
<p>A pesar del gran desarrollo del avance tecnológico, aún hoy día
no se sabe con exactitud la <negrita>magnitud</negrita> del universo.</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_06_07_CO_5C4CC05BDD9740BEBB8D7F581B4967B9">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_07_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-BADF53A7A1AE4710BE13818313AB779E"
>Refuerza tu aprendizaje: El origen del universo</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_07_CO_104F76B618274124A2014C7C8F426AF7">
<seccion1Titulo>La observación del universo</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El ser humano siempre ha sentido una gran fascinación por el universo
y ha observado las estrellas y la Luna preguntándose qué son y si
tienen algún significado.</p>
<p>Esa observación de los astros nos llevó, desde la Antigüedad Clásica,
a agruparlas en constelaciones según sus formas (imaginarias). Así
nació la <negrita>astronomía</negrita>, que es el estudio de los cuerpos
celestes del universo.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_07_CO_IMG03_small.jpg">
<p>El <negrita>zodiaco</negrita> es un sistema astronómico de coordenadas
basado en la división de doce partes iguales de la bóveda celeste.
Cada sector contiene la <negrita>constelación</negrita> correspondiente
a los <negrita>signos zodiacales</negrita>.</p>
</imagen>
<p>Las estrellas y constelaciones también fueron una herramienta eficaz
para <negrita>orientarse</negrita> de noche, así como el Sol servía
de guía durante el día. Por ejemplo, la <negrita>estrella Polar</negrita
>, o <negrita>Polaris</negrita>, señalaba el norte a los navegantes.</p>
<p>La observación de los cuerpos celestes, como la Luna, sirvió para
ordenar la sucesión de los días y los meses. Así se elaboró un <negrita
>calendario lunar</negrita>, en el que cada mes empezaba con la luna
nueva y duraba unos 29 días, hasta que llegaba la siguiente luna nueva.</p>
<p>Más tarde se elaboró el <negrita>calendario solar</negrita> que
usamos en la actualidad, basado en el movimiento de la Tierra alrededor
del Sol. Este calendario divide el año en 365 días.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_07_CO_IMG04_small.jpg">
<p>Los <negrita>mayas</negrita> fueron grandes astrónomos. Crearon
su propio calendario en el que registraban la cuenta del tiempo a
partir de la <negrita>observación</negrita> de los astros.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Invención del telescopio</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La invención del <negrita>telescopio</negrita>, a principios del
siglo XVII, significó un gran avance porque los astrónomos pudieron
dejar de observar el cielo a simple vista para hacerlo con este instrumento.
El más famoso es el <negrita>telescopio espacial Hubble</negrita>,
que tarda unos 97 minutos en dar la vuelta a nuestro planeta.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen src="CS_06_07_CO_IMG05_small.jpg">
<p>Los <negrita>telescopios</negrita> más importantes de la actualidad
se encuentran en el espacio. El más famoso es el <negrita>Hubble</negrita
>, que orbita alrededor de la Tierra.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La <negrita>atmósfera</negrita> es una capa de gases que rodea
algunos planetas como la Tierra. Las nubes y otros fenómenos atmosféricos
dificultan la observación del cielo.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Otra manera de observar el universo, además de los telescopios,
es con las <negrita>sondas espaciales</negrita>, que envían información
a la Tierra, o con <negrita>naves espaciales</negrita> tripuladas,
que permiten al ser humano viajar al espacio y estudiarlo.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_07_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-F84B233AE4174B36A0413115438D03BE"
>El universo</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_06_07_CO_25BA15A2E1AE4862B974F447EC25B529">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_07_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-19604E67DB1D4B2DB4BC78A9532E49BE"
>Refuerza tu aprendizaje: La observación del universo</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_07_CO_558D48ED82F049AFBF6CD7E7279AFCCD">
<seccion1Titulo>Los componentes del universo</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El universo está formado por un espacio inmenso y por <negrita
>cuerpos celestes</negrita>, como las estrellas, los planetas, los
satélites, los cometas, los asteroides y los meteoritos. Todos ellos
se agrupan en galaxias.</p>
<p>Las <negrita>galaxias</negrita> están formadas por millones de
estrellas y <negrita>nebulosas</negrita>, que son nubes de gas y de
polvo. Algunas tienen forma de espiral, otras de elipse y otras presentan
formas irregulares. Las galaxias espirales, como la <negrita>Vía Láctea</negrita
>, tienen unos extremos, llamados <negrita>brazos</negrita>, que salen
de un punto central, mientras que las elípticas parecen círculos achatados.</p>
<imagen src="CS_06_07_CO_IMG06_small.jpg">
<p>Las estrellas, planetas, satélites, meteoritos, cometas y asteroides
se agrupan y forman <negrita>galaxias</negrita>. La galaxia de la
imagen tiene forma de <negrita>espiral</negrita>.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La <negrita>Vía Láctea</negrita> es la galaxia en la que nos encontramos
y está formada por unos 200 000 millones de estrellas. En un brazo
de la Vía Láctea se encuentra el <negrita>sistema solar</negrita> (nuestro
sistema planetario).</p>
</recuerdaTexto></recuerda><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_07_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-840ED4B982D54679B24FB75028E5EDD6"
>El universo: conceptos esenciales</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_06_07_CO_25BA15A2E1AE4862B974F447EC25A418">
<seccion2Titulo>Las estrellas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las estrellas son <negrita>grandes acumulaciones de gas</negrita
>, que producen energía en forma de luz y calor, y <negrita>brillan
por sí mismas</negrita>.</p>
<p>Las estrellas se agrupan en <negrita>constelaciones</negrita>,
que son figuras imaginarias que se construyen agrupando mentalmente
varias estrellas. Tienen formas de animales o de dioses. Las más famosas
son la Osa Mayor y la Osa Menor, ambas con forma de carro. La Osa
Menor consta de siete estrellas, una de ellas, la más brillante, es
la <negrita>estrella Polar</negrita>, que se ubica justo encima del <negrita
>Polo Norte</negrita>.</p>
<imagen src="CS_06_07_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Constelación de la <negrita>Osa Menor</negrita>. Las cuatro estrellas
de la izquierda forman la caja del carro y las otras tres la lanza.
La última estrella de la derecha (Polar) apunta al Polo Norte de la
Tierra.</p>
</imagen>
<seccion3 id="S3_CS_06_07_CO_63A2CE03330F45D9A60EF6BFF78C360F">
<seccion3Titulo>El Sol</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El Sol es la <negrita>única estrella del sistema solar</negrita
>. Es la principal fuente de energía de nuestro planeta; su luz y
calor permiten el mantenimiento de la vida. Por ser la estrella más
cercana, es la que mejor se ha podido observar y estudiar. Su estructura
se divide en tres partes:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>núcleo</negrita>: es el centro de la estrella,
donde se genera la energía.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>manto</negrita>: por encima del núcleo,
es la zona donde se realiza el transporte de la energía hacia la superficie.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>atmósfera</negrita>: es la parte más superficial
de la estrella. Se divide en cromosfera, fotosfera y corona solar,
ordenadas de dentro hacia afuera. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_06_07_CO_IMG08_small.jpg">
<p><negrita>Protuberancias</negrita> sobre la superficie del Sol formadas
por <negrita>gas electrificado</negrita>.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_07_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-996FB1CFFDD34917B896FE708FDED3E1"
>El Sol</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_06_07_CO_35354034985E442E80DFBFD8FE253325">
<seccion2Titulo>Los planetas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Un planeta es un cuerpo celeste de gran tamaño con forma esférica,
que gira alrededor de una estrella. Los planetas <negrita>no tienen
luz propia</negrita>, pero reflejan la luz del Sol, por eso se ven
brillantes.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_07_CO_IMG09_small.jpg">
<p>El planeta <negrita>Tierra</negrita>, por sus <negrita>características
atmosféricas</negrita>, ha permitido el desarrollo de la <negrita
>vida</negrita>.</p>
</imagen>
<seccion3 id="S3_CS_06_07_CO_9E52E99582E943D7A8255664D7C4BA94">
<seccion3Titulo>El origen de los planetas</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El origen de los planetas del sistema solar se remonta a hace <negrita
>4600 millones de años</negrita>, cuando la explosión de una estrella
cercana hizo que la nube de gas y polvo que entonces ocupaba el espacio
del sistema solar empezara a girar a gran velocidad. El <negrita>gas
y el polvo</negrita> comenzaron a unirse y dieron lugar al Sol y al
resto de los planetas. A medida que los cuerpos celestes crecían,
iban atrayendo el polvo y el gas de su alrededor, en un proceso llamado <negrita
>acreción</negrita>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p><negrita>Acreción</negrita> es el proceso por el cual un cuerpo
celeste va creciendo por agregación de cuerpos menores.</p>
<p><negrita>Sistema planetario</negrita> es un conjunto de planetas
y otros cuerpos celestes menores que giran alrededor de una estrella.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>El <negrita>Sol</negrita>, al ser la estrella más grande de nuestro
sistema planetario, se constituyó en el centro, y el resto de los
cuerpos celestes comenzaron a girar alrededor de él <enlace
destino="http://www.astromia.com/astronomia/manchasolar.htm"> [VER]</enlace
>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_07_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Imagen hipotética de la <negrita>formación</negrita> de un planeta
o <negrita>protoplaneta</negrita>, que es un pequeño cuerpo celeste
del tamaño aproximado de la Luna.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_07_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-46F47633C9F84C6C906F3CEDFB3654DB"
>La formación de los planetas</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_07_CO_0074BD3D58DF44AF97673482335EE078">
<seccion3Titulo>El sistema solar</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Nuestro sistema planetario se encuentra en un extremo de la galaxia
llamada <negrita>Vía Láctea</negrita>. Está formado por una estrella,
el Sol, y por planetas, satélites, cometas, asteroides y meteoritos.
Se cree que hay unos 162 <negrita>satélites</negrita>, entre ellos
la Luna, pero el número de cometas, asteroides y meteoritos es incontable.</p>
<p>Hay <negrita>ocho planetas</negrita> que se mueven en torno al
Sol describiendo trayectorias en forma de elipse, llamadas <negrita
>órbitas</negrita>. Además hay planetas enanos, como Plutón, que son
cuerpos celestes cuyo tamaño no es suficiente como para ser considerados
verdaderos planetas <enlace
destino="http://www.astromia.com/astronomia/sedna.htm"> [VER]</enlace
>.</p>
<p>Los planetas se clasifican como interiores o rocosos, y exteriores
o gaseosos, según su estructura y su distancia al Sol <enlace
destino="http://www.astromia.com/astronomia/planetasolar.htm"> [VER]</enlace
>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_07_CO_IMG11_small.jpg">
<p>Los <negrita>planetas</negrita> que orbitan alrededor del Sol son
ocho. Ordenados del más cercano al más alejado del Sol son: <negrita
>Mercurio</negrita>, <negrita>Venus</negrita>, <negrita>Tierra</negrita
>, <negrita>Marte</negrita>, <negrita>Júpiter</negrita>, <negrita
>Saturno</negrita>, <negrita>Urano</negrita> y <negrita>Neptuno</negrita
>.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_07_CO_0074BD3D58DF44AF97673482335EA159">
<seccion3Titulo>Los planetas interiores</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Son Mercurio, Venus, Tierra y Marte. Todos ellos son <negrita>sólidos</negrita
> y están formados por una corteza constituida por rocas y un núcleo
de hierro:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Mercurio</negrita> es el más <negrita>cercano
al Sol</negrita> y también el más pequeño. <negrita>No tiene atmósfera</negrita
>, por eso los meteoritos impactan contra su superficie con mucha
fuerza y dejan marcas llamadas <negrita>cráteres</negrita>, parecidos
a los de la Luna. Se cree que su corteza es bastante delgada, mientras
que el núcleo es muy grande.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Venus</negrita> es el siguiente más cercano
al Sol y el tercero más pequeño. Su tamaño es parecido al de la Tierra.
De noche, es el segundo objeto más brillante en el cielo, después
de la Luna. Su atmósfera contiene muchos gases de efecto invernadero
que retienen gran parte del calor que le llega del Sol. Debido a esto,
su <negrita>temperatura es más elevada</negrita> que la de Mercurio,
aunque este último se encuentre más próximo al Sol. Su corteza es
más gruesa y el núcleo más pequeño. </listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>Tierra</negrita> es el quinto planeta más
grande. Su atmósfera contiene <negrita>oxígeno</negrita> y <negrita
>nitrógeno</negrita>, gases muy importantes para los seres vivos.
Posee <negrita>un satélite</negrita>, la Luna. </listaElemento>
<listaElemento><negrita>Marte</negrita> es el planeta interior más
alejado del Sol. Es bastante más pequeño que la Tierra. Tiene <negrita
>atmósfera</negrita>, pero es muy ligera y casi no retiene el calor
recibido del Sol. En su superficie hay <negrita>cráteres</negrita
>, aunque muchos menos que en la Luna.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_07_CO_IMG12_small.jpg">
<p><negrita>Mercurio</negrita> es el primer planeta del sistema solar,
que al estar tan cercano al Sol, registra durante el día una temperatura
promedio de 350 °C. Debido a la <negrita>ausencia de capa atmosférica</negrita
>, el calor se pierde rápidamente en las noches, llegando a tener
una temperatura de hasta -170 °C.</p>
</imagen>
<table border="1"><caption>Los planetas interiores o rocosos</caption>
<colgroup><col/><col/><col/><col/><col/><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td><negrita>NOMBRE</negrita></td>
<td><negrita>DIÁMETRO</negrita></td>
<td><negrita>MATERIALES</negrita></td>
<td><negrita>ATMÓSFERA</negrita></td>
<td><negrita>TEMPERATURA</negrita> </td>
<td><negrita>SATÉLITES</negrita></td>
<td><negrita>CRÁTERES</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>Mercurio</td>
<td>4877 km</td>
<td>Hierro y rocas</td>
<td>No</td>
<td>Alta (166 °C)</td>
<td>No</td>
<td>Muchos</td>
</tr>
<tr>
<td>Venus</td>
<td>12 100 km </td>
<td>Hierro y rocas</td>
<td>Muy espesa</td>
<td>Muy alta (463 °C)</td>
<td>No</td>
<td>Sí</td>
</tr>
<tr>
<td>Tierra</td>
<td>12 756 km</td>
<td>Hierro y rocas</td>
<td>Con oxígeno</td>
<td>Intermedia (14 °C)</td>
<td>Uno</td>
<td>No</td>
</tr>
<tr>
<td>Marte</td>
<td>6794 km </td>
<td>Hierro y rocas</td>
<td>Sí</td>
<td>Baja (–46 °C)</td>
<td>Dos</td>
<td>Algunos</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_07_CO_0074BD3D58DF44AF97673482335EH263">
<seccion3Titulo>Los planetas exteriores</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Son Júpiter, Saturno, Urano y Neptuno. Aunque tienen un núcleo
rocoso o metálico, están constituidos sobre todo por <negrita>gases</negrita
>, por eso no tienen una superficie bien definida:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Júpiter</negrita> es el primero de los planetas
exteriores. <negrita>Es mucho más grande que los demás</negrita>.
Desde la Tierra se distinguen diferentes <negrita>bandas</negrita
>. Tiene 67 satélites; los cuatro principales son: Ío, Europa, Ganímedes
y Calisto. </listaElemento>
<listaElemento><negrita>Saturno</negrita> es el <negrita>segundo más
grande</negrita>. También presenta bandas como Júpiter, pero no se
distinguen bien unas de otras. Se caracteriza por sus anillos, <negrita
>visibles desde la Tierra</negrita>. Tiene varios satélites, el más
importante es <negrita>Titán</negrita>, con <negrita>atmósfera propia</negrita
>. </listaElemento>
<listaElemento><negrita>Urano</negrita> es el tercero más grande y
el <negrita>más frío</negrita> de todos. Se ve de <negrita>color azulado</negrita
>. Posee varios satélites. Está rodeado de <negrita>anillos</negrita
> no visibles desde la Tierra. </listaElemento>
<listaElemento><negrita>Neptuno</negrita> es el <negrita>más alejado
del Sol</negrita>, aunque no es tan frío como Urano debido a que tiene
una <negrita>fuente de calor</negrita> en su interior. Presenta un
color <negrita>azul</negrita> más intenso que el de Urano. Sus <negrita
>anillos</negrita> no se ven desde la Tierra. El más conocido de sus
satélites es <negrita>Tritón</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_06_07_CO_IMG13_small.jpg">
<p>Los <negrita>anillos de Saturno</negrita> fueron observados por
primera vez en 1610 por <negrita>Galileo Galilei</negrita>. Los anillos
están compuestos de partículas de hielo, polvo y rocas, que giran
a gran velocidad alrededor del planeta.</p>
</imagen>
<table border="1"><caption>Los planetas exteriores o gaseosos</caption>
<colgroup><col/><col/><col/><col/><col/><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td><negrita>NOMBRE</negrita></td>
<td><negrita>DIÁMETRO</negrita></td>
<td><negrita>MATERIALES</negrita></td>
<td><negrita>ATMÓSFERA</negrita></td>
<td><negrita>TEMPERATURA</negrita> </td>
<td><negrita>SATÉLITES</negrita></td>
<td><negrita>ANILLOS</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>Júpiter</td>
<td>142 796 km </td>
<td>Gases</td>
<td>Sí</td>
<td>–121 °C</td>
<td>67</td>
<td>Invisibles</td>
</tr>
<tr>
<td>Saturno</td>
<td>120 500 km  </td>
<td>Gases</td>
<td>Sí</td>
<td>–130 °C</td>
<td>61</td>
<td>Sí</td>
</tr>
<tr>
<td>Urano</td>
<td>51 120 km </td>
<td>Gases</td>
<td>Sí</td>
<td>–205 °C</td>
<td>27</td>
<td>Invisibles</td>
</tr>
<tr>
<td>Neptuno</td>
<td>49 500 km </td>
<td>Gases</td>
<td>Sí</td>
<td>–220 °C</td>
<td>13</td>
<td>Invisibles</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_07_CO_0074BD3D58DF44AF97673482335ED641">
<seccion3Titulo>Los planetas enanos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Se cree que el origen de estos cuerpos celestes es diferente al
de los planetas verdaderos:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Plutón</negrita> fue considerado durante años
un satélite de Neptuno escapado de su órbita; su atmósfera es muy
tenue y posee cinco satélites conocidos. </listaElemento>
<listaElemento><negrita>Ceres</negrita> es el más pequeño; antes era
considerado el asteroide más grande de todos.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Eris</negrita> o <negrita>Éride</negrita> fue
descubierto en 2005; actualmente se encuentra en el punto de su órbita
más alejado del Sol y tarda 557 años en recorrerla. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_07_CO_IMG14_small.jpg">
<p>El 24 de agosto de 2006, la Asamblea General de la <negrita>Unión
Astronómica Internacional (UAI)</negrita> creó una nueva definición
del concepto <cursiva>planeta</cursiva>. Plutón, al tener una <negrita
>órbita excéntrica</negrita> y no elíptica, y al no tener limpio el
campo de su trayectoria alrededor del Sol, dejó de ser reconocido
como un planeta verdadero para considerarse un <negrita>planeta enano</negrita
>.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_07_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-0144242C465C42819CF8842DD32CB72A"
>Responde las preguntas sobre el sistema solar</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_07_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-215B6D109720454BAA363286837481A9"
>Demuestra lo que sabes del sistema solar</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_06_07_CO_155A074B4D9D40E58F27BD2BA6D1BA1F">
<seccion2Titulo>Los otros cuerpos celestes</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Además de las estrellas y los planetas, existen los denominados <negrita
>cuerpos celestes menores</negrita>, que son los satélites, los cometas,
los asteroides y los meteoritos.</p>
<seccion3 id="S3_CS_06_07_CO_490C862819314C23B19B50168CD2E46A">
<seccion3Titulo>Los satélites</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Son mucho <negrita>más pequeños</negrita> que el planeta al que
acompañan y pueden <negrita>influir</negrita> sobre él. Por ejemplo,
la Luna provoca las mareas (alteraciones periódicas del nivel del
mar). También existen satélites <negrita>artificiales</negrita>, construidos
por el ser humano para observar el universo. <negrita>La mayoría de
los planetas tienen satélites</negrita>, excepto Mercurio y Venus <enlace
destino="https://youtu.be/_zIlyVpogu0"> [VER]</enlace>.</p>
<p>La Luna es el quinto satélite más grande del sistema solar. La
vemos brillante porque refleja la luz del Sol. Presenta unas zonas
más claras, con un <negrita>gran número de cráteres</negrita>, y otras
oscuras, llanas y sin cráteres, a las que llamamos <negrita>mares</negrita
>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_07_CO_IMG15_small.jpg">
<p>Las manchas oscuras que se observan en la superficie de la Luna
corresponden a los <negrita>mares</negrita>, y las zonas claras, a
los <negrita>cráteres</negrita>.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_07_CO_490C862819314C23B19B50168CD2A27B">
<seccion3Titulo>Los cometas</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Son grandes trozos de <negrita>hielo</negrita> y <negrita>roca</negrita
> rodeados por una atmósfera de gas y polvo llamada <negrita>cabellera</negrita
>. Cuando se acercan al Sol, el efecto del viento solar hace que la
cabellera adopte una forma alargada llamada cola<enlace
destino="http://www.astromia.com/astronomia/cometascielo.htm"> [VER]</enlace
>.</p>
<imagen src="CS_06_07_CO_IMG16_small.jpg">
<p>El <negrita>cometa Halley</negrita> es uno de los más conocidos,
ya que desde la Tierra puede verse cada 76 años.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_07_CO_490C862819314C23B19B50168CD2D58C">
<seccion3Titulo>Los asteroides</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Son cuerpos celestes sólidos, parecidos a las estrellas, formados
por <negrita>rocas</negrita> y <negrita>metales</negrita>. Los más
grandes tienen forma esférica y los pequeños, forma irregular. La
mayoría de los asteroides del sistema solar se encuentran agrupados
en el <negrita>cinturón de asteroides</negrita>, <negrita>situado
entre Marte</negrita> y <negrita>Júpiter</negrita>, pero algunos se
desvían hacia otros planetas.</p>
<imagen src="CS_06_07_CO_IMG17_small.jpg">
<p>En el <negrita>cinturón de asteroides</negrita> se encuentra uno
de los planetas enanos llamado <negrita>Ceres</negrita>.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_07_CO_490C862819314C23B19B50168CD2C17F">
<seccion3Titulo>Los meteoritos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Son trozos de roca <negrita>muy pequeños para ser considerados
un asteroide</negrita> o <negrita>un cometa</negrita>. Pueden chocar
contra otros cuerpos celestes. Por ejemplo, la Luna tiene muchos cráteres,
causados por la colisión de meteoritos. También pueden impactar contra
la Tierra. Sin embargo, esta se encuentra protegida de ellos por la
atmósfera.</p>
<imagen src="CS_06_07_CO_IMG18_small.jpg">
<p>Una de las <negrita>teorías sobre el origen del agua en la Tierra</negrita
> plantea que llegó en forma de <negrita>hielo</negrita> en el interior
de <negrita>meteoritos</negrita> que impactaron el planeta.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_07_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-C8C33AE238094F8295EE969AFEEAC8ED"
>Completa un texto sobre el universo</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_06_07_CO_63842B77DA7C4FC2AA276C46C3ADC411">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_07_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-1B43CCF9B2474822ABBAD9E4B5ADCCA2"
>Refuerza tu aprendizaje: Los componentes del universo</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_07_CO_7F1E5140F7B44700A429A15E61044660">
<seccion1Titulo>Los programas espaciales</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Después de la Segunda Guerra Mundial, Estados Unidos y la antigua
Unión Soviética comenzaron a desarrollar programas espaciales con
el objetivo de comprobar si el ser humano podría sobrevivir en el
espacio. Las <negrita>naves espaciales</negrita> se fueron perfeccionando
y en la actualidad los astronautas pueden pasar largas temporadas
en la Estación Espacial Internacional haciendo investigaciones. Además,
las misiones espaciales incluyen el lanzamiento de <negrita>satélites
no tripulados</negrita>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_07_CO_IMG19_small.jpg">
<p>El <negrita>proyecto Mars One</negrita> busca para el 2024 instalar
una <negrita>colonia humana</negrita> permanente en <negrita>Marte</negrita
>.</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_06_07_CO_63842B77DA7C4FC2AA276C46C3ADE200">
<seccion2Titulo>Los programas espaciales soviéticos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los soviéticos fueron los <negrita>primeros</negrita> en enviar
misiones al espacio. El 4 de octubre de 1957, pusieron en órbita alrededor
de la Tierra el primer satélite artificial: <negritacursiva>Sputnik
1</negritacursiva>. El 3 de noviembre del mismo año lanzaron el <negritacursiva
>Sputnik 2</negritacursiva> con la <negrita>perra Laika</negrita> a
bordo, el primer ser vivo que viajó al espacio.</p>
<p>El 12 de abril de 1961, <negrita>Yuri Gagarin</negrita> se convirtió
en el primer ser humano que tripuló una nave espacial, <negritacursiva
>Vostok 1</negritacursiva>, controlada desde la Tierra. El vuelo duró
108 minutos y regresó sano y salvo. El objetivo era conocer los efectos
de la ausencia de gravedad en el ser humano.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_07_CO_IMG20_small.jpg">
<p><negrita>Yuri Gagarin</negrita>, primer ser humano que viajó al
espacio exterior. Con esta gesta, la Unión Soviética logró un importante
éxito en la astronomía.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_07_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-2ADE47ECD21042298F29DDA247A87F8E"
>La conquista del espacio</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_07_CO_04D49B26D01C4D398B48C1C7F0409AA8">
<seccion2Titulo>Los programas espaciales estadounidenses</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Después del lanzamiento del <cursiva>Sputnik 1</cursiva> soviético,
los estadounidenses fundaron la <negrita>NASA</negrita> con la intención
de llevar a cabo sus propios programas espaciales en competencia con
la Unión Soviética.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La carrera espacial</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>A la competencia desarrollada entre Estados Unidos y la Unión Soviética
por ser los primeros en explorar el espacio, se le llamó <negrita
>carrera espacial</negrita>. Empezó en 1957, con el lanzamiento de
la misión soviética <cursiva>Sputnik 1</cursiva>, y terminó en 1975
cuando ambas naciones decidieron trabajar juntas en el proyecto <negritacursiva
>Apolo-Soyuz</negritacursiva>.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>La NASA ha realizado diferentes misiones, entre las que cabe destacar
el programa <cursiva>Mercury</cursiva>, por llevar a los primeros
estadounidenses al espacio, y el <cursiva>Apolo 11</cursiva>, que
consiguió llevar el hombre a la Luna por primera vez.</p>
<p>El <negrita>20 de julio de 1969</negrita>, los astronautas del <cursiva
>Apolo 11</cursiva>, <negrita>Michael Collins</negrita>, <negrita
>Neil Armstrong</negrita> y <negrita>Edwin E. Aldrin</negrita>, tocaron
la superficie lunar. Apolo 11 fue impulsado por el cohete Saturno
V y lanzado desde <negrita>cabo Cañaveral</negrita>, Florida (Estados
Unidos). Volvieron a la Tierra el 24 del mismo mes.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_07_CO_IMG21_small.jpg">
<p><negrita>Neil Armstrong</negrita>, primer ser humano en pisar la
superficie de la Luna. Murió en 2012 por complicaciones coronarias.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_07_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-3F62EBF486B94AA9A7567260C7289843"
>Responde sobre la conquista de la Luna</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_07_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-4781C58665DE4F74844B2D64C3D77196"
>Repasa la historia de la exploración del espacio</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_07_CO_04D49B26D01C4D398B48C1C7F0401BB9">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_07_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-236E3FA67F4D414BAAC90A80F263332F"
>Refuerza tu aprendizaje: Los programas espaciales</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_07_CO_AC170CFE39D542458B31F5163CD82D02">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_07_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-358FA946566C4BAAB8EF84E35A9C4176"
>Competencias: identificación de las estrellas observables</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_07_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-0AC541EBBBA54945A5FAC8796405F079"
>Proyecto: estudio de las recientes exploraciones del espacio</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_06_07_CO_7BF3E6263B564D509D1E590F9EFABDB7"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_07_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-77639319CA0B4A75833E69646BC316B7"
>Mapa conceptual del tema El universo</enlace></mapaconceptual>
<autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_07_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-C04B282F503B4E9E95C17E6F5F7825E6"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema El universo</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace destino="http://www.astromia.com/universo/eluniverso.htm"
>¿Qué es el universo? Recurso que permite ampliar y complementar la
información.</enlace>
<enlace
destino="http://www.esa.int/esaKIDSes/SEM2X5NZCIE_OurUniverse_0.html"
>Página de la ESA (Agencia Espacial Europea, por sus siglas en inglés)
sobre el sistema solar.</enlace>
<enlace
destino="http://www.aula2005.com/html/cn1eso/01univers/01universes.htm"
>Página sobre el universo, la Vía Láctea y actividades para hacer.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
