<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="CS_08_07_CO">
<libroTitulo>Latinoamérica en la segunda mitad del siglo XIX</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_08_07_CO_7A5A06A9F2D54A3C827F1832C7FC7D0A">
<seccion1Titulo>Latinoamérica en el contexto internacional</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La emancipación de Brasil y Cuba, durante la segunda mitad del
siglo XIX, cerró los procesos de independencia del continente latinoamericano.
Cada país debió reconstruir su orden social, político y económico.</p>
<p>Fue una etapa en la que Latinoamérica se insertó completamente
en el capitalismo internacional, atendiendo los principios de la <negrita
>división internacional del trabajo</negrita>. Debido a la riqueza
de sus suelos y a la disposición de una enorme población para su explotación,
países como Gran Bretaña, Alemania y Francia empezaron a interesarse
en establecer vínculos económicos con Latinoamérica para promover
la <negrita>exportación de materias primas hacia Europa</negrita>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Latinoamérica se inserta en la economía
mundial</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>En la segunda mitad del siglo XIX, Latinoamérica comenzó a participar
contundentemente en la economía mundial dentro de un esquema de división
internacional del trabajo. Su papel se centró en el suministro de
materias primas, mientras que el de los países europeos se orientó
a las inversiones y a la producción de mercancías y de bienes industriales.</p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_07_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-E48806D6A4C143B490653558C2CE1E14"
>El papel de Latinoamérica y Europa en el esquema de división internacional
del trabajo de la segunda mitad del siglo XIX</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_08_07_CO_374DD3378E4C4058B2A5D9CF166F3BB0">
<seccion2Titulo>La organización de los nuevos Estados nacionales</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Después de que los países latinoamericanos lograron su independencia,
enfrentaron el reto de consolidar los Estados nacionales. Para esto,
tuvieron que delimitar los <negrita>territorios</negrita> mediante
el establecimiento de <negrita>fronteras</negrita>, y definir <negrita
>sistemas políticos</negrita> que impusieran orden y autoridad para
la <negrita>organización social y económica</negrita> de los países.</p>
<p>Estos se <negrita>debatían</negrita> entre la intención de consolidar
las <negrita>nuevas repúblicas</negrita> con un <negrita>ordenamiento
jurídico moderno</negrita>, que contemplara la <negrita>separación
de poderes</negrita>, o con la <negrita>herencia de prácticas coloniales</negrita
>, como el <negrita>clientelismo</negrita> y el <negrita>personalismo</negrita
>.</p>
<p>Hacia la mitad del siglo XIX, aún no se lograba que la autoridad
recayera completamente en las instituciones, sino que estaba encarnada
en individuos considerados “<negrita>caudillos</negrita>”. Estos fueron <negrita
>hombres propietarios</negrita> con una <negrita>fuerza personal</negrita
> que les permitía atraer la <negrita>lealtad</negrita> de grandes
grupos sociales y que, por lo general, desempeñaron un <negrita>papel
preponderante en los procesos de independencia</negrita>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_07_CO_IMG01_small.jpg">
<p>Algunos caudillos destacados en Latinoamérica durante la segunda
mitad del siglo XIX fueron <negrita>Benito Juárez (México)</negrita
>, Justo Rufino Barrios (Guatemala), Antonio Guzmán Blanco (Venezuela)
y Tomás Cipriano de Mosquera (Colombia).</p>
</imagen>
<p>La presencia de <negrita>caudillos</negrita> se reflejó en <negrita
>pugnas territoriales</negrita>. El impulso que tomaron los <negrita
>partidos Liberal</negrita> y <negrita>Conservador</negrita>, que
en la mayoría de los países surgieron a mitad de siglo, logró sobrepasar
el poder de los caudillos y disputar con ellos el control territorial
como la dirección del Estado y de sus instituciones. Para finales
del siglo XIX, los caudillos tuvieron que incorporarse en uno u otro
partido, lo que dejó un poco más de estabilidad y mayor consolidación
política en el continente latinoamericano.</p>
<p>En la mayoría de los países, la segunda mitad del siglo XIX se
caracterizó por tener en el poder a líderes de origen <negrita>liberal</negrita
>, de tendencia <negrita>modernizadora</negrita> y, generalmente, <negrita
>anticlericlales</negrita>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_07_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-DC2CE790E03F4A3FB7C181F2E204F9B2"
>Conoce algunos líderes latinoamericanos que gobernaron entre 1850
y 1900</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_07_CO_374DD3378E4C4058B2A5D9CF166F1EE3">
<seccion2Titulo>La nueva clase dominante</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Tras la culminación de los procesos de independencia, durante la
segunda mitad del siglo XIX surgió en Latinoamérica una nueva clase
dominante política y económicamente: <negrita>los criollos</negrita
>. Estos lideraron los ejércitos libertadores y en tiempos de la Colonia
lograron establecer vínculos económicos con la Península.</p>
<p>Una vez desplazaron a los españoles, los criollos más prestantes
y los militares de alto rango que tuvieron éxito durante las campañas
de independencia, rápidamente ocuparon los <negrita>altos cargos administrativos</negrita
>. La posibilidad de <negrita>ascenso social</negrita> quedó en manos
de estos grupos, que en poco o nada estaban dispuestos a compartirla
con mestizos, mulatos, indígenas o negros.</p>
<imagen src="CS_08_07_CO_IMG02_small.jpg">
<p>El factor real de <negrita>poder</negrita> de esta clase dominante
estaba asociado a la <negrita>tenencia de la tierra</negrita>. Algunos
criollos la poseían desde tiempos de la Colonia, y otros la obtuvieron
por la fuerza, mediante reformas jurídicas que obligaban a la <negrita
>expulsión</negrita> de los <negrita>indígenas</negrita> y de la <negrita
>Iglesia</negrita>. Incluso, algunos tomaron amplios terrenos que
pertenecían al Estado. <cursiva>La hacienda de Chimalpa (1895), de
José María Velasco (Museo de Arte Moderno, México D.F., México)</cursiva
>.</p>
</imagen>
<p>El principal resultado de este proceso fue la organización  de
grandes <negrita>haciendas</negrita>, destinadas a la <negrita>explotación
de recursos</negrita>. Allí, individuos, familias o sociedades comerciales,
a las que incluso fueron vinculándose extranjeros,  lideraron grandes
proyectos agrícolas, ganaderos o de extracción minera.</p>
<imagen src="CS_08_07_CO_IMG03_small.jpg">
<p>En contraste, la mano de obra que la élite dominante utilizó para
consolidar su poder provenía de las castas bajas de la Colonia: <negrita
>indígenas</negrita>, <negrita>mulatos</negrita>, <negrita>negros</negrita
> y <negrita>zambos</negrita>, quienes continuaron en situación de
dominación. <cursiva>Trabajadoras en una hacienda, pintura anónima
del siglo XIX (Museo Nacional de Historia, México D.F., México)</cursiva
>.</p>
</imagen>
<p>Si bien los países empezaban a modernizarse, las clases populares
mantenían condiciones precarias de vida que, incluso, resultaron más
difíciles que las que vivieron durante la Colonia.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_07_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-E416E6A6EEC14FDCB2A02D161BFB7A6C"
>Reflexiona sobre el orden social en Latinoamérica durante la segunda
mitad del siglo XIX</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_07_CO_374DD3378E4C4058B2A5D9CF166F7JJ3">
<seccion2Titulo>El orden neocolonial</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las nuevas condiciones sociales y económicas de Latinoamérica durante
la segunda mitad del siglo XIX propiciaron un <negrita>nuevo orden
colonial</negrita>, en el que países diferentes a España buscaron
apropiarse de las inmensas posibilidades de riqueza que ofrecían los
países del continente.</p>
<p><negrita>Inglaterra</negrita>, <negrita>Francia</negrita>, <negrita
>Alemania</negrita> y, más tarde, <negrita>Estados Unidos</negrita
>, descubrieron que tenían grandes posibilidades de realizar sus <negrita
>intereses imperiales</negrita> con los recursos y la mano de obra
de los países latinoamericanos. En muchos casos, la <negrita>gratitud
de los criollos</negrita> por el apoyo recibido durante las guerras
contra España fue retribuida con la <negrita>entrega de tierras</negrita
> con vocación minera, ganadera o agrícola. Así, muchos extranjeros
se convirtieron en terratenientes y empresarios en tierras que antes
pertenecieron a los españoles.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_07_CO_IMG04_small.jpg">
<p><negrita>Geo von Lengerke</negrita> fue un <negrita>alemán</negrita
> que, hacia la mitad del siglo XIX, recibió extensos territorios
en los departamentos de Santander y Norte de Santander, en Colombia.
Se convirtió en un <negrita>terrateniente</negrita> reconocido, dedicado
especialmente a la producción y comercialización de la quina.</p>
</imagen>
<p>Mientras los Estados nacionales latinoamericanos se consolidaban,
 países como Gran Bretaña ofrecieron <negrita>apoyo militar</negrita
> cuando una nación tenía problemas limítrofes con otra. No fueron
pocas las oportunidades en que estas <negrita>intervenciones</negrita
> se hacían en nombre de la seguridad de los ciudadanos extranjeros
que habitaban estos territorios.</p>
<p>Dado que los países latinoamericanos se incorporaron poco a poco
en el mercado mundial, se hizo evidente la necesidad de:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>una <negrita>infraestructura tecnológica</negrita>,
que hiciera más eficiente la extracción de materias primas.</listaElemento>
<listaElemento>una <negrita>infraestructura vial</negrita>, que garantizara
el transporte de las materias primas extraídas.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>La construcción de <negrita>canales</negrita> y <negrita>vías férreas</negrita
> fue la puerta de entrada de <negrita>personas</negrita> y <negrita
>capital extranjero</negrita>. Esto determinó el orden social, institucional
y económico, lo cual si bien aumentó las ganancias de los países latinoamericanos
al ofrecerles mayores oportunidades de ingresar al mercado internacional,
también aumentó su deuda externa, al adquirir préstamos con Europa
y Norteamérica.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_07_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-8F932CFC616742C3947727177395628A"
>Reconoce las consecuencias para Latinoamérica del orden neocolonial
del siglo XIX</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_07_CO_B5E7A6A18C53478C9925FD76DF1E0DC7">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_07_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-BC5DE20F8E784D9E8A67DA77295A422C"
>Refuerza tu aprendizaje: Latinoamérica en el contexto internacional</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_07_CO_8478AF9947FA4A2CAD0805BA0E59969A">
<seccion1Titulo>La Independencia de Brasil</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La <negrita>Independencia de Brasil</negrita> fue un proceso completamente
diferente al que vivieron las demás colonias americanas. Mientras
en la América hispánica las Reformas Borbónicas tuvieron importantes
efectos, en Brasil los tuvieron las <negrita>Reformas Pombalinas</negrita
>. Estas se dieron en 1751, cuando en el <negrita>rey José I</negrita
> nombró como primer ministro al <negrita>marqués de Pombal</negrita
>, quien se convirtió en el director de la política portuguesa<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=111686&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Este conjunto de reformas apuntó a <negrita>disminuir la dependencia</negrita
> frente a Inglaterra, que era el principal socio comercial de Portugal,
así como a <negrita>fortalecer la economía</negrita> en las colonias
y sus beneficios para la metrópoli.</p>
<p>El principal ajuste buscaba lograr un <negrita>mayor recaudo de
impuestos</negrita> y <negrita>estimular la producción interna en
Brasil</negrita>. Esto, debido a que lo que se producía en ese país
le proporcionaba <negrita>enormes ganancias a Portugal</negrita>.</p>
<imagen src="CS_08_07_CO_IMG05_small.jpg">
<p>El <negrita>marqués de Pombal</negrita> reforzó el papel de la
monarquía y limitó el de la Iglesia; protegió la agricultura, el comercio
y la industria; promovió una reforma a la Hacienda; modernizó la Universidad
de Coímbra; y <negrita>reforzó el control de impuestos en colonias
como Brasil</negrita>. <cursiva>(Retrato de Sebastião José de Carvalho
e Mello, marqués de Pombal (1766), por Louis Michel Van Loo y Joseph
Vernet (Ayuntamiento de Oeiras, Portugal)</cursiva>.</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_08_07_CO_D6742611A55840A0BFA19986BBF82463">
<seccion2Titulo>Primeros alzamientos independentistas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Como antecedente del proceso de Independencia en Brasil, a <negrita
>finales del siglo XVII</negrita> comenzaron los <negrita>movimientos
nativistas</negrita>, que se levantaron contra las imposiciones de
Portugal. Estos se dieron en <negrita>regiones ricas en oro</negrita
>, <negrita>diamantes</negrita>, y <negrita>producción agrícola</negrita
> y <negrita>ganadera</negrita>: Maranhão (1684), Pernambuco (1710-1711)
y Vila Rica (1720).</p>
<p>En la localidad de <negrita>Minas Gerais</negrita>, <negrita>Claudio
Manuel da Costa</negrita> y <negrita>Joaquim José da Silva Xavier</negrita
>, este último un dentista conocido como “Tiradentes”, organizaron
la <negrita>conjura minera</negrita>, pero en 1789 fueron arrestados
y ejecutados.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_07_CO_IMG06_small.jpg">
<p><negrita>Joaquim José da Silva Xavier</negrita> fue un patriota
brasileño que ejerció diversos oficios, entre ellos el de dentista,
del cual tomó el apelativo de “Tiradentes”. Durante la ocupación portuguesa,
se rebeló contra la política de María I y tomó parte en la “conjuración
minera”. Preconizó la abolición de la esclavitud y del régimen señorial.
Delatado por un compañero, fue capturado en 1789 y ejecutado en 1792.
Se le considera un precursor de la Independencia brasileña.</p>
</imagen>
<p>Posteriormente, se dio la <negrita>conjura literaria de Río de
Janeiro (1794-1795)</negrita>, liderada por <negrita>poetas</negrita
> e <negrita>intelectuales ilustrados</negrita>, y la <negrita>conjura
de Bahía (1798-1799)</negrita>, encabezada por <negrita>artesanos</negrita
> y <negrita>soldados</negrita> que pedían la libertad de los esclavos,
la proclamación de la república y la eliminación de impuestos.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_07_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-D789BCBC7B4C4AD5A31E1CF13362D574"
>Los primeros alzamientos independentistas en Brasil</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_07_CO_2672FFD75B3F49449D932A4B8E8636E1">
<seccion2Titulo>Portugal y las invasiones napoleónicas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Al igual que España, Portugal también fue invadido por <negrita
>Napoleón</negrita>. La <negrita>familia real</negrita> y la <negrita
>corte portuguesa</negrita> fueron <negrita>rescatadas</negrita> y <negrita
>llevadas a Brasil</negrita> por los británicos, sus aliados comerciales
y militares. En Río de Janeiro, que desde 1762 era la capital del
virreinato, se instalaron <negrita>María I</negrita> y su hijo, <negrita
>Juan VI</negrita>. Así, desde 1808 se creó el <negrita>Reino del
Brasil</negrita>.</p>
<p>Desde aquel momento, <negrita>Brasil</negrita> pasó a ser el <negrita
>epicentro de la Corona portuguesa</negrita>, lo que aumentó la influencia
de la oligarquía conservadora brasileña, <negrita>clase terrateniente</negrita
> que compartía los intereses de la realeza portuguesa.</p>
<p>De este modo, mientras en el resto del continente empezaban a conformarse
juntas de gobierno que pretendían deshacerse del yugo español, Brasil
adquiría la categoría de <negrita>reino</negrita>, con el <negrita
>mismo peso político que cualquier metrópoli</negrita>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_07_CO_IMG07_small.jpg">
<p>En 1816, <negrita>Juan VI</negrita> fue proclamado <negrita>rey
de Portugal y Brasil</negrita>. En 1821 se embarcó, junto con 4000
cortesanos, de regreso a Portugal, y dejó a su hijo Pedro I como regente
del reino del Brasil.</p>
</imagen>
<p>Cuando el rey Juan VI arribó a Lisboa, encontró que, a raíz de
la muerte de la reina María I, las cortes querían quitarle a Brasil
la categoría de reino para que volviera a ser una colonia. Sin embargo,
ya para ese momento la <negrita>realeza portuguesa</negrita>, que
había vivido en Brasil, había fortalecido su <negrita>vínculo</negrita
> con la población local, particularmente con la <negrita>poderosa
aristocracia terrateniente brasileña</negrita>.</p>
<imagen src="CS_08_07_CO_IMG08_small.jpg">
<p>Ante la exigencia hecha desde Lisboa de diluir el reino, <negrita
>Pedro I</negrita> respondió declarando la Independencia de Brasil
con el <negrita>grito de Ypiranga</negrita>, el <negrita>7 de septiembre
de 1822</negrita>. <cursiva>(El futuro emperador Pedro I aclamado
por el pueblo brasileño poco después de declarar la Independencia
(Biblioteca Nacional de Francia, París)</cursiva>.</p>
</imagen>
<p>El 1 de diciembre de 1822, <negrita>Pedro I</negrita> fue proclamado <negrita
>emperador de Brasil</negrita>. No obstante, Portugal solo reconoció
la Independencia de su antigua colonia hasta 1825.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_07_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-A72DE1F4AC854664A2B50FF87EBD5326"
>Conoce las consecuencias de las invasiones napoleónicas a Portugal
en la Independencia de Brasil </enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_07_CO_B05D6155ECA74E32A822F2B57783FCCD">
<seccion2Titulo>El primer Imperio del Brasil (1822-1831)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A diferencia de los demás países del continente, con su Independencia <negrita
>Brasil reemplazó una monarquía por otra</negrita>, solo que el lugar
de mando ya no era Lisboa sino Río de Janeiro. Pedro I estableció
una monarquía hereditaria, con facultades para nombrar a los miembros
del Senado y a los ministros, y para aprobar o desaprobar las decisiones
del poder legislativo.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_07_CO_4C172973B29E4B8E9FCD94B8A7573659">
<seccion2Titulo>El segundo Imperio (1831-1899)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Este periodo tuvo dos etapas: la <negrita>Regencia</negrita> y
el <negrita>Imperio de Pedro II</negrita>. Con la caída de este último,
finalmente Brasil logró ser una república.</p>
<seccion3 id="S3_CS_08_07_CO_D97B43F2BD384981989B0B7F5D0F0D1E">
<seccion3Titulo>La Regencia (1831-1841)</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Pedro II, que llegó a ser emperador a la edad de cinco años, necesitó
ser asistido para gobernar.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El poder en Brasil entre 1831 y 1841</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Mientras el emperador que heredaría el trono cumplía la edad suficiente,
se creó un <negrita>Consejo de Regencia</negrita>, conformado por <negrita
>un representante de tres sectores</negrita>, que se turnaron el poder: <negrita
>liberales</negrita>, <negrita>conservadores y militares</negrita
>. En <negrita>1841</negrita>, cuando el príncipe heredero tuvo la
edad suficiente para gobernar, fue coronado emperador.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>La Regencia, que inició con los liberales, heredó todos los problemas
del primer Imperio y enfrentó unos nuevos, como la <negrita>rebelión
de provincias que querían independizarse</negrita>, particularmente
la de Rio Grande do Sul que, apoyada por la burguesía de São Paulo,
tenía un marcado carácter republicano, opuesto al modelo imperial.
Para luchar contra las tendencias separatistas de las provincias,
la Regencia puso en práctica un <negrita>programa descentralizador
(federal)</negrita> que les transfirió parte del poder central.</p>
<p>Luego continuó el periodo de gobierno de los <negrita>conservadores</negrita
>, quienes utilizaron la fuerza para <negrita>centralizar</negrita
> de nuevo el sistema y quitarles, así, la autonomía a los estados
que seguían amenazando con separarse.</p>
<p>Finalmente, la Regencia terminó cuando los liberales <negrita>provocaron
la proclamación de la mayoría de edad del príncipe heredero</negrita
>, con solo quince años. Así, <negrita>Pedro II</negrita> fue elevado
a la categoría de <negrita>emperador</negrita> el 18 de julio de 1841.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_08_07_CO_D97B43F2BD384981989B0B7F5D0F2C2D">
<seccion3Titulo>El Imperio de Pedro II (1841-1899)</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El inicio del gobierno de Pedro II coincidió con una época de <negrita
>expansión económica</negrita>. Durante los primeros tiempos, la economía
brasileña se basó en la <negrita>exportación de productos naturales</negrita
>, especialmente el <negrita>azúcar</negrita>, como principal producto
de exportación. Paulatinamente, fue desbancado por el <negrita>café</negrita
>, cuya principal zona productora estaba en los alrededores de la
ciudad de <negrita>São Paulo</negrita>, en donde la <negrita>clase
productora</negrita> era muy cercana al espíritu de la <negrita>libre
empresa</negrita>.</p>
<p>Un problema pendiente desde el Imperio anterior era el de la esclavitud.
La <negrita>oligarquía azucarera</negrita>, que tenía el poder desde
el derrocamiento de Pedro I, había propiciado un incremento del tráfico
de esclavos desde la década de 1840.</p>
<p>Las autoridades británicas, interesadas en la abolición de la esclavitud,
aumentaron su presión sobre el gobierno brasileño. Frente al peligro
de una guerra con el Reino Unido, el gobierno claudicó y <negrita
>prohibió el tráfico de esclavos africanos en 1850</negrita>. Sin
embargo, mantuvo la esclavitud en las grandes haciendas azucareras.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_07_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-B4B130026AE54680BD482639FB342A47"
>Diferencia las dos etapas del segundo Imperio de Brasil</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_08_07_CO_879EABAC8779486BA64ACB4B68C7BBE1">
<seccion2Titulo>La caída del Imperio</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La victoria sobre Paraguay obligó a Brasil a <negrita>modernizar
su ejército</negrita>. Además, las necesidades de la <negrita>guerra
de la Triple Alianza</negrita> fomentaron la <negrita>industria manufacturera</negrita
> y la <negrita>mejora de las comunicaciones</negrita>. También se
fortaleció el poder del gobierno central. Finalmente, la guerra llevó
a que el ejército victorioso tuviera un fuerte protagonismo político.</p>
<p> Tras la guerra, aparecieron algunas corrientes contrarias al régimen
imperial, que se acercaron cada vez más a <negrita>ideas republicanas</negrita
>. Un primer grupo lo representaban los intereses <negrita>cafetaleros</negrita
>, poco proclives a un Imperio que favorecía a los sectores conservadores
azucareros. Un segundo grupo de oposición fue el de los nuevos <negrita
>oficiales del ejército</negrita>, procedentes de las clases medias
e interesados en las mejoras sociales de las clases bajas.</p>
<p>Además, la <negrita>abolición de la esclavitud</negrita> enfrentó
al gobierno imperial con las élites políticas y económicas tradicionales.
Finalmente, los intereses autonomistas de las provincias no habían
desaparecido y fueron presionando para que las ideas republicanas
federales se hicieran realidad.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_07_CO_IMG09_small.jpg">
<p>El gobierno imperial de <negrita>Pedro II</negrita> tenía prácticamente
a toda la opinión pública en su contra. Bastó una pequeña demostración
de fuerza por parte del ejército para derrocarlo y, días más tarde,
establecer la República.</p>
</imagen>
<p>Pedro II partió al <negrita>exilio en 1889</negrita>, al igual
que hizo su padre, Pedro I, 58 años antes.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_07_CO_C5521C1F7C17470695C2D7B58D4E564C">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_07_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-F46F27EAAD9D494EBEB77CCE604C3DE1"
>Refuerza tu aprendizaje: La Independencia de Brasil</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_07_CO_E6BBA4991A42407BA05F686DF0F13D30">
<seccion1Titulo>La Independencia de Cuba</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La <negrita>isla de Cuba</negrita> fue descubierta por Cristóbal
Colón, en 1492. El oro fue la principal riqueza que encontraron los
españoles, pero se agotó rápidamente. Las comunidades <negrita>indígenas</negrita
> fueron <negrita>desintegradas</negrita> y <negrita>distribuidas</negrita
> para atender las necesidades de familias españolas o para ser catequizadas
por sacerdotes. Las <negrita>epidemias</negrita> de origen europeo,
los <negrita>malos tratos</negrita> y los <negrita>suicidios colectivos</negrita
> diezmaron a la población indígena. Por esto, los españoles importaron
masivamente <negrita>esclavos africanos</negrita> a partir de 1513.</p>
<imagen src="CS_08_07_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Desde la Colonia, grandes territorios de <negrita>Cuba</negrita
> se destinaron al cultivo de <negrita>caña de azúcar</negrita>. Actualmente,
este sigue siendo el principal producto de exportación de la isla.</p>
</imagen>
<p>Por su posición geográfica, <negrita>La Habana</negrita> era lugar
de tránsito y descanso de las flotas que retornaban a Europa con las
riquezas del continente americano y de Filipinas; esto la convirtió
en un importante <negrita>puerto en que se abastecían y construían
barcos</negrita>. Además, se volvió el <negrita>centro de producción
azucarera</negrita> más importante del continente.</p>
<p>La propagación del consumo del tabaco por Europa también transformó
a Cuba en uno de los <negrita>centros productores de tabaco</negrita
> más relevantes. La monarquía española intentó instaurar un estricto <negrita
>monopolio</negrita> mediante una <negrita>política de precios</negrita
>, pero provocó la resistencia de los modestos cultivadores de tabaco
(vegueros), quienes en tres ocasiones (entre 1717 y 1723) intentaron
levantarse contra dicho sistema.</p>
<seccion2 id="S2_CS_08_07_CO_2A2269F8D19F4D8E868BC57D1BE0C022">
<seccion2Titulo>Los primeros alzamientos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A lo largo de los siglos XVIII y XIX, la economía de Cuba se fortaleció
gracias a los cultivos de <negrita>café</negrita> y <negrita>azúcar</negrita
>, pero esta riqueza solo quedaba en manos de grandes <negrita>terratenientes</negrita
> que mantenían <negrita>vínculos con Estados Unidos y Europa</negrita
>.</p>
<p>Así, mientras que a finales del siglo XVIII y principios del XIX
los países del continente americano empezaron a levantarse contra
España, en Cuba los intentos fracasaron, pues los <negrita>criollos</negrita
> acumulaban <negrita>enormes riquezas</negrita> y no se interesaban
en la libertad de los esclavos; además, en la isla los indígenas prácticamente
fueron aniquilados. De hecho, los criollos cubanos <negrita>colaboraron
con España, promovieron el libre comercio de esclavos</negrita> y
el establecimiento de <negrita>lazos comerciales con Estados Unidos</negrita
>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Mientras las demás colonias americanas se independizaban, Cuba
y Puerto Rico se transformaron en los últimos vestigios del Imperio
español. La clase dirigente cubana dudaba entre luchar por la Independencia
o ser anexionada por Estados Unidos.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Sin embargo, hubo unos <negrita>primeros intentos independentistas</negrita
> entre 1824 y 1829.  Para aquel entonces, la necesidad de importar
esclavos, creada por la expansión de las plantaciones azucareras y
la ausencia de mano de obra indígena, estrechó los vínculos entre
los propietarios de esclavos y los gobernadores españoles. La tendencia
de abolir la esclavitud, que por ese entonces recorría América, causó
prevención entre los conservadores cubanos, quienes prefirieron organizar
un movimiento anexionista a Estados Unidos.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_07_CO_BF7042EDBC42499680181AE94C0A6BF2">
<seccion2Titulo>La guerra de los Diez años</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A mediados del siglo XIX, Cuba ya tenía 1 400 000 habitantes, distribuidos
así:<br/>600 000 criollos, 600 000 negros (esclavos o libres), 120
000 españoles, 35 000 chinos y algunos indios americanos, que vivían
en condiciones más difíciles que los propios esclavos.</p>
<p>Entre las décadas de 1840 y 1860 se produjeron <negrita>crisis
económicas periódicas</negrita> debido a la caída de los precios del
azúcar y el café en los mercados mundiales. La economía cubana era
cada vez más dependiente de Estados Unidos, país que compraba el 40
% de las exportaciones de la isla, mientras España solo tomaba el
12 %.</p>
<p>Esto fortaleció a los patriotas, quienes al grito de <negrita>“Cuba
libre”</negrita> iniciaron un movimiento insurreccional contra España,
que terminó en la llamada <negrita>guerra de los Diez Años</negrita
>, en octubre 1868<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=347579&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_08_07_CO_IMG11_small.jpg">
<p>La guerra de los Diez Años fue una insurrección de <negrita>grandes
propietarios rurales</negrita> del este de la isla; su intención era
deshacerse del yugo español para tener la libertad de comerciar con
Estados Unidos. En la <negrita>hacienda</negrita><negritacursiva> La
Demajagua</negritacursiva>,<negrita> de Carlos Manuel de Céspedes</negrita
>, en 1868 se reunieron trabajadores libres y esclavos para alzarse
contra el poder colonial. Así se inició la guerra.</p>
</imagen>
<p>La guerra se favoreció con la situación de inestabilidad que se
creó en <negrita>España</negrita> por la revolución de septiembre
de 1868, en la que <negrita>cayó la reina Isabel II</negrita> y surgió
la <negrita>primera República</negrita>. En la <negrita>ciudad de
Yara</negrita> se proclamó la <negrita>República cubana</negrita> el <negrita
>10 de octubre de 1868</negrita>. Hubo gran participación de la burguesía
liberal, que presionó para abolir la esclavitud.</p>
<p>Los insurrectos fueron apoyados por los <negrita>campesinos</negrita
> y por los <negrita>esclavos negros</negrita>, a quienes se les dio
la libertad particularmente para combatir contra España y a favor
de los terratenientes. Recibieron también ayuda de <negrita>Estados
Unidos</negrita>, que a su vez se encontraba inmerso en una guerra
civil. A partir de 1872, la insurrección cobró fuerza por la mayor
ayuda recibida y por las dificultades internas españolas debido a
la III Guerra Carlista.</p>
<p>Los independentistas, al mando de <negrita>Antonio Maceo</negrita
>, propagaron la insurrección. Sin embargo, los <negrita>cubanos</negrita
> estaban <negrita>divididos</negrita>: unos querían la independencia
absoluta de España con anexión a Estados Unidos y otros querían independencia
sin anexión. Sus éxitos militares se truncaron con el fin de la III
Guerra Carlista, que posibilitó el envío de 20 000 hombres desde España.</p>
<p>Debido al desgaste de las tropas cubanas, la <negrita>guerra de
los Diez Años</negrita> llegó a su fin el <negrita>10 de febrero de
1878</negrita> con la firma de <negrita>la Paz de Zanjón</negrita
>, la cual finalizó la guerra y ratificó la abolición de la esclavitud,
pero representó la derrota de los cubanos, pues no cesaron las hostilidades
ya que mantuvo la condición de Cuba como colonia española.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_07_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-186F8BE8FD91450BA83B60BED9678B8B"
>Comprende el pacto de Zanjón</enlace>
</practica>
<p>De aquella guerra surgieron las figuras de <negrita>José Martí</negrita
>, <negrita>Antonio Maceo</negrita>, <negrita>Guillermo Moncada</negrita
> y <negrita>Máximo Gómez</negrita>. Algunos de ellos se exiliaron
para preparar el segundo y definitivo intento de Independencia.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_07_CO_IMG12_small.jpg">
<p><negrita>José Martí</negrita> fue el principal ideólogo de la Independencia
cubana, y Máximo Gómez, el principal estratega militar. El primero
fundó en 1892 el <negrita>Partido Revolucionario Cubano</negrita>,
y juntos planearon una nueva fase que inició en 1895, con la publicación
del <cursiva>Manifiesto de Montecristi</cursiva>, llamado así porque
fue escrito en la población de Montecristi, República Dominicana.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_07_CO_A8C7C4682E7F403F9AF5C44AF39B5DCA">
<seccion2Titulo>La independencia definitiva (1895-1898)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Por un periodo de <negrita>tres años</negrita>, un movimiento que
iniciaron <negrita>José Martí</negrita> y <negrita>Antonio Maceo</negrita
> se enfrentó a los españoles. Como Cuba había quedado semidestruida
como consecuencia de la guerra de los Diez Años, <negrita>Estados
Unidos</negrita> aprovechó esta circunstancia en dos sentidos:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Compró</negrita> una buena cantidad de <negrita
>ingenios azucareros</negrita> y <negrita>se instaló en territorio
cubano</negrita> para administrarlos y controlarlos.</listaElemento>
<listaElemento>Promovió la <negrita>migración de empresarios</negrita
> y <negrita>obreros azucareros</negrita> y <negrita>tabacaleros cubanos</negrita
>, para impulsar la industria desde su propio territorio.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>El resultado fue la creación del <negrita>Partido Revolucionario
Cubano</negrita>, gracias al fuerte sentimiento nacionalista de los
cubanos que querían independizarse de España y que en Estados Unidos
lograron tener la suficiente autonomía para organizar una nueva guerra.
Además, <negrita>Estados Unidos</negrita> tuvo la oportunidad de <negrita
>penetrar en la isla</negrita>, que era un <negrita>punto estratégico</negrita
> para pasar al Golfo de México, fuente de petróleo.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>En <negrita>enero de 1895</negrita>, <negrita>José Martí</negrita
>, desde su exilio en Nueva York, le ordenó al Partido Revolucionario
Cubano iniciar el levantamiento. La <negrita>nueva guerra</negrita
> estalló el <negrita>24 de febrero de 1895</negrita> (<negrita>grito
de Baire o grito de Oriente</negrita>), en más de 30 puntos geográficos
de la isla.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>En los primeros momentos de la lucha, cayeron jefes tan prestigiosos
como <negrita>Guillermo Moncada</negrita>. Pero la llegada de <negrita
>José Martí</negrita> y <negrita>Máximo Gómez</negrita> a la isla
reforzó a los insurrectos. Muy poco tiempo después, el <negrita>19
de mayo</negrita> del mismo año, Martí murió en combate. Su desaparición
representó un duro golpe para la causa cubana que, sin embargo, continuó.</p>
<p>La respuesta de <negrita>España</negrita> se recrudeció al enviar
a <negrita>Valeriano Weyler</negrita> a controlar la insurrección<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=142838&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_07_CO_IMG13_small.jpg">
<p><negrita>Valeriano Weyler</negrita> puso en marcha impresionantes <negrita
>campos de concentración</negrita> para miles de hombres, mujeres
y niños, a quienes sometió al hacinamiento y al hambre. Cerca de 300
000 cubanos murieron por causa de sus métodos represivos.</p>
</imagen>
<p>Los procedimientos aplicados por Weyler solo sirvieron para crearle
fama de cruel, unir más a los cubanos y, a la vez, favorecer los deseos
del gobierno estadounidense de intervenir y ocupar la isla.</p>
<p>Al ver que la independencia avanzaba y que el <negrita>triunfo</negrita
> de los cubanos se aproximaba, el <negrita>25 de enero de 1898 Estados
Unidos</negrita> envió un buque de la armada a vigilar las costas
cubanas. El pretexto para este envío fue garantizar la seguridad de
los ciudadanos norteamericanos que habitaban la isla. Tres semanas
después, el buque <negrita>estalló</negrita> frente a la ciudad de
La Habana.</p>
<imagen src="CS_08_07_CO_IMG14_small.jpg">
<p>El <negrita>Maine</negrita> fue un <negrita>acorazado estadounidense</negrita
> que explotó por motivos todavía desconocidos en el puerto de La
Habana, el 15 de febrero de 1898. La investigación sobre la voladura
no arrojó culpables, pero Estados Unidos aprovechó la situación para <negrita
>declararle la guerra a España</negrita>, país al que culpó. </p>
</imagen>
<p>La <negrita>guerra hispano-estadounidense</negrita> inició en <negrita
>abril de 1898</negrita>. Para España, que envió miles de hombres
a combatir, la derrota fue inminente. <negrita>Estados Unidos</negrita
>, que decía ayudar a los cubanos a ganar su independencia, tenía
un objetivo superior: <negrita>asegurar su dominio sobre la isla</negrita
>. Así, los cubanos vieron cómo, al cabo de treinta años de lucha,
no habían conseguido más que cambiar de dueño: pasaron de ser una
colonia española a ser una colonia estadounidense.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_07_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-509919A5EAD1417F813DEE3FB6D8AA23"
>El proceso de Independencia de Cuba</enlace>
</profundiza>
<p>La firma del <negrita>Tratado de París (1898) terminó el conflicto
hispano-estadounidense</negrita>, con <negrita>el triunfo de Estados
Unidos</negrita> y la <negrita>derrota de España</negrita>. En virtud
de dicho tratado, España renunció a todos derechos de soberanía sobre
Cuba, que fue evacuada de inmediato por los españoles y ocupada por
los estadounidenses. Así mismo, <negrita>España le cedió a Estados
Unidos</negrita> la isla de <negrita>Puerto Rico</negrita> y el archipiélago
de las <negrita>Filipinas</negrita>. En enero de 1899, Estados Unidos
tomó posesión de Cuba. Desde aquel momento y hasta 1959, la isla vivió
bajo el control político del país del norte.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_07_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-9D05EAF8188847BEB81BA2B957BA7DD8"
>Recuerda el proceso de la Independencia de Cuba</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_07_CO_374DD3378E4C4058B2A5D9CF166F2AA9">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_07_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-0BFBA31B5C7B49BCA8608235F303F5A7"
>Refuerza tu aprendizaje: La Independencia de Cuba</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_07_CO_03AD3CBB18A1417CADB148AE094A8D68">
<seccion1Titulo>La economía latinoamericana</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Una vez empezaron a consolidarse los Estados nacionales, cada país
inició nuevos <negrita>intercambios comerciales</negrita> con socios
distintos a España. Estos intercambios estuvieron considerablemente
en favor de las nuevas <negrita>potencias internacionales</negrita
> (Inglaterra y Alemania, en un principio, y luego Estados Unidos),
cuyas crecientes economías requerían, por un lado, <negrita>materias
primas</negrita>, y por otro, <negrita>nuevos mercados</negrita> que
recibieran sus productos industriales. Esto llevó a que los países
latinoamericanos se especializaran en la <negrita>producción del sector
primario</negrita>, inducidos por los intereses y la evolución económica
de las potencias.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Latinoamérica orientó sus esfuerzos a la producción de materias
primas, es decir, de aquellos recursos provenientes de la agricultura,
la ganadería y la minería.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_07_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-4B1F12B62ACA41A49B6499FEF5894588"
>La economía latinoamericana y la lotería de bienes</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_08_07_CO_FC1B9CCB2A0F4FFE987E0794E108D727">
<seccion2Titulo>Las condiciones de Latinoamérica en el contexto del
desarrollo capitalista</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A partir de la segunda mitad del siglo XIX, a cambio de la <negrita
>exportación de materias primas</negrita>,  los países latinoamericanos <negrita
>importaban productos manufacturados</negrita> y productos destinados
a la <negrita>creación de infraestructura</negrita> de servicios básicos.
En suma, cada país exportaba uno o dos productos, e importaba la mayoría
de bienes de consumo debido a que aún no tenía capacidad de producción
industrial.</p>
<p> En todos los países de Latinoamérica, los <negrita>factores de
producción (tierra, capital y trabajo)</negrita> estaban organizados
para <negrita>responder a las demandas de los países europeos</negrita
>. Esto hizo que se abandonara la preocupación por fomentar la industria,
lo cual llevó a que la <negrita>balanza de pagos se desequilibrara</negrita
>, ya que el valor de las importaciones superaba los ingresos de capital
que llegaban por cuenta de las exportaciones. La imposibilidad de
cubrir estos costos obligó a los países a adquirir nuevos créditos
y, por consiguiente, a aumentar su deuda.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La balanza de pagos</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Es un documento en el que se recoge el conjunto de transacciones
efectuadas por un país con el resto del mundo, durante un plazo establecido.
Mediante esta herramienta es posible conocer cómo se utilizan los
factores productivos nacionales y cuál es el impacto que ejercen en
la estructura productiva de un país los intercambios que se realizan
con el exterior.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_07_CO_117A82031F6949798F77A47293E23A05">
<seccion2Titulo>La producción en Latinoamérica</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Durante la segunda mitad del siglo XIX y tras la conclusión de
las guerras de independencia, el continente tuvo una vida económica
desordenada. Su crecimiento fue desigual: en algunas regiones, como <negrita
>Argentina</negrita>, <negrita>Chile</negrita>, <negrita>México</negrita
> y <negrita>Brasil</negrita> fue <negrita>prometedor</negrita>, pero
en otras se veía <negrita>incierto</negrita> y debió esperar algunas
décadas para lograr una estabilidad mayor.</p>
<p>El deseo de algunos países de <negrita>Europa de expandirse comercialmente</negrita
> y aprovechar la debilidad de España tras la pérdida de sus colonias,
terminó por transformar el destino económico del continente latinoamericano.
A esto se sumó la <negrita>confrontación permanente</negrita> de las <negrita
>élites locales</negrita>, que por medio de guerras civiles intentaban
mantener el control territorial. Esto se reflejó en la inestabilidad
política y las dificultades para orientar el rumbo de los Estados.</p>
<imagen src="CS_08_07_CO_IMG15_small.jpg">
<p>El panorama latinoamericano se hizo más complejo con conflictos
internacionales como la <negrita>guerra del Pacífico (1879-1883)</negrita
>. En ella, <negrita>Bolivia</negrita> perdió la salida al mar, mientras <negrita
>Chile</negrita> amplió su territorio, lo que le permitió fortalecerse
como uno de los principales exportadores de salitre en el mundo.</p>
</imagen>
<p>La mayoría de los países latinoamericanos orientó su economía a
la <negrita>exportación</negrita>. Así, atendían a las <negrita>necesidades</negrita
> de los <negrita>países europeos</negrita>, principalmente de Gran
Bretaña, Alemania, Francia, Bélgica y Austria. <negrita>Minerales</negrita
> y algunos productos <negrita>agropecuarios</negrita> formaban parte
de esta demanda. Cada país se especializó en algunos:</p>
<table border="1"><colgroup><col width="26*"/><col width="72*"/>
</colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>País</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Principales productos de exportación durante
la segunda mitad del siglo XIX</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td align="center">Argentina</td>
<td align="center">Lana, carnes y cereales</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">Bolivia</td>
<td align="center">Plata y estaño</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">Brasil</td>
<td align="center">Café, leche y azúcar</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">Chile</td>
<td align="center">Salitre y cobre</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">Colombia</td>
<td align="center">Tabaco, quina y plátano</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">Costa Rica</td>
<td align="center">Café</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">Cuba</td>
<td align="center">Azúcar</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">Ecuador</td>
<td align="center">Cacao</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">Guatemala</td>
<td align="center">Café</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">México</td>
<td align="center">Petróleo y plata</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">Nicaragua</td>
<td align="center">Café</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">Paraguay</td>
<td align="center">Madera</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">Perú</td>
<td align="center">Guano</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">Uruguay</td>
<td align="center">Lana</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">Venezuela</td>
<td align="center">Café</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_07_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-0CF32F9B85E648478DD942B4C3B8957F"
>Identifica los productos de exportación de los países latinoamericanos
durante la segunda mitad del siglo XIX</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_07_CO_C7C6A6BD8F4148E0A8E60D0A22C81B6E">
<seccion2Titulo>El crédito y los empréstitos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Debido a la demanda de materias primas provenientes de Latinoamérica,
el vínculo entre las élites nacionales y los europeos y norteamericanos
se fortaleció. Esto propició que los países exportadores empezaran
a recibir dineros a manera de <negrita>préstamos</negrita> o de <negrita
>inversión extranjera</negrita>, orientados principalmente a la <negrita
>construcción de vías férreas</negrita>, la introducción de <negrita
>tecnología agrícola</negrita>, y también al <negrita>fortalecimiento
y modernización de los ejércitos</negrita>.</p>
<p>La mayoría de los préstamos provenía de Gran Bretaña, Francia y
Alemania. <negrita>Cada préstamo tenía un fin específico</negrita
>. Por ejemplo, a Gran Bretaña y Francia les interesaba que los dineros
se orientaran a la construcción de vías férreas, la explotación minera
y la creación de infraestructura para el procesamiento de manufacturas.
A Alemania, por su parte, le interesaba que el dinero se invirtiera
en el impulso a plantaciones cafeteras y cacaoteras, particularmente
en Centroamérica.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_07_CO_1772E7709C2549A8AD24F0856FDB2D9F">
<seccion2Titulo>El impacto del ferrocarril y los vapores</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Uno de los grandes avances que vivió Latinoamérica durante la segunda
mitad del siglo XIX fue la llegada del <negrita>ferrocarril</negrita
>. Este se convirtió en <negrita>símbolo de progreso</negrita>. Los
países adquirieron importantes deudas para lograr que este medio de
transporte fuera conectando sus territorios más apartados con los
puertos fluviales. El propósito fundamental era <negrita>facilitar
la salida de las materias primas</negrita> destinadas a la <negrita
>exportación</negrita>, lo que significaba que el ferrocarril conectaba
fundamentalmente los <negrita>territorios de extracción</negrita> de
recursos (minas, haciendas) con los puertos marítimos.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_07_CO_IMG16_small.jpg">
<p>Las primeras <negrita>vías férreas</negrita> en Latinoamérica empezaron
a construirse entre <negrita>1840 y 1850</negrita>. Los países que
lograron construir la red más amplia y con mayor cobertura fueron
México, Chile y Argentina.</p><?Pub Caret -2?>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_07_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-D18EA58D919649AABAEA91F6D434EA66"
>Comprende la importancia del ferrocarril y el vapor en Latinoamérica</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_07_CO_FFA33B13555548DFA16246D1FD53A610">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_07_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-5B2B368294FC4C29B9022A5763B3FF15"
>Refuerza tu aprendizaje: La economía latinoamericana</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_07_CO_CBD901BECAB94F9F995A0AA36A5C9F37">
<seccion1Titulo>Migraciones, ciudades e identidad</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El continente latinoamericano debió esperar hasta el <negrita>siglo
XX</negrita> para tener un <negrita>crecimiento poblacional</negrita
> significativo en las <negrita>ciudades</negrita>. Este fue, en parte,
resultado del aumento de población que inició hacia 1870, cuando el <negrita
>mercado mundial</negrita> empezó a hacerles más exigencias a las
economías nacionales. No obstante, en la segunda mitad del <negrita
>siglo XIX</negrita> la población latinoamericana era fundamentalmente <negrita
>rural</negrita>.</p>
<p>Debido a que cada uno de los países orientaba su economía a la <negrita
>exportación de materias</negrita> primas, el mercado laboral se concentraba
en el <negrita>campo</negrita>, en los sectores <negrita>agrario y
minero</negrita>.</p>
<p>Esto implicaba que los <negrita>artesanos</negrita> o los <negrita
>trabajadores de pequeñas fábricas</negrita> urbanas resultaban <negrita
>menos importantes</negrita> para las economías nacionales, aunque
no dejaban de ser muy numerosos.</p>
<p>Sin embargo, a partir de <negrita>1870</negrita> empezó a presentarse
un notable <negrita>crecimiento demográfico</negrita> en las ciudades
debido a la <negrita>disminución de la tasa de mortalidad</negrita
>, al mejoramiento de las condiciones de higiene y al control de algunas
epidemias. Todo esto, como resultado de la <negrita>transferencia
de ciencia y tecnología</negrita> desde fuera del continente, gracias
a las migraciones. A ello se sumó el <negrita>crecimiento en infraestructura
vial</negrita> y la llegada del tren, que posibilitaron la movilización
de la población rural hacia las ciudades.</p>
<seccion2 id="S2_CS_08_07_CO_A6CE96B2F99F4DD5B30ECEFE46D76DD7">
<seccion2Titulo>Flujos migratorios y número de habitantes</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A mediados del siglo XIX, se produjeron importantes <negrita>migraciones
de europeos</negrita> hacia Latinoamérica, particularmente hacia Argentina
y Brasil. Esto se originó, principalmente, por las hambrunas y las
guerras nacionalistas de Alemania e Italia. También ocurrieron <negrita
>migraciones internas</negrita>, determinadas fundamentalmente por
la búsqueda de fuentes laborales.</p>
<p>Estos desplazamientos, sumados al mejoramiento de los índices de
desarrollo, estimularon de manera positiva el crecimiento poblacional
en un corto periodo:</p>
<table border="1"><caption>Crecimiento de la población en algunos
países latinoamericanos</caption><colgroup><col align="center"
width="10*"/><col width="14*"/><col width="14*"/><col width="14*"/><col
width="13*"/><col width="14*"/><col width="14*"/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td><negrita>Año</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Brasil</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Colombia</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Perú</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Venezuela</negrita></td>
<td align="center"><negrita>México</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Argentina</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>1850</negrita></td>
<td align="right">7 230 000</td>
<td align="right">2 100 000</td>
<td align="right">2 000 000</td>
<td align="right">1 600 000</td>
<td align="right">7 800 000</td>
<td align="right">1 180 000</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>1870</negrita></td>
<td align="right">9 800 000</td>
<td align="right">2 700 000</td>
<td align="right">2 650 000</td>
<td align="right">1 700 000</td>
<td align="right">9 300 000</td>
<td align="right">1 819 000</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>1890</negrita></td>
<td align="right">14 330 000</td>
<td align="right">4 200 000</td>
<td align="right">3 000 000</td>
<td align="right">2 200 000</td>
<td align="right">12 000 000</td>
<td align="right">3 595 000</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>1900</negrita></td>
<td align="right">18 200 000</td>
<td align="right">5 00000</td>
<td align="right">3 200 000</td>
<td align="right">2 500 000</td>
<td align="right">13 500 000</td>
<td align="right">4 693 000</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_07_CO_C7BED048DA7D49CD839302593642A48C">
<seccion2Titulo>Relaciones entre el campo y la ciudad</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Según su desempeño económico, para finales del siglo XIX en Latinoamérica
había tres tipos de ciudades:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Ciudades comerciales burocráticas</negrita
>. En ellas había un <negrita>centro administrativo</negrita> y uno <negrita
>financiero y de negocios</negrita>, que facilitaban la exportación
de productos primarios. Fue el caso de la ciudad de Buenos Aires (Argentina).</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Ciudades comerciales industriales-burocráticas</negrita
>. Además de tener las características de las ciudades comerciales
burocráticas, tenían <negrita>centros de transformación y transporte</negrita
> de productos más terminados. Era el caso de São Paulo (Brasil) o
Medellín (Colombia), que recibían y empacaban en pequeñas fábricas
el café que provenía del campo.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Ciudades comerciales-mineras</negrita>. Se
trataba generalmente de pequeñas ciudades aisladas, en las que se
transaba la <negrita>comercialización de minerales</negrita>. Estas
ciudades recibían migrantes de distintos puntos.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_07_CO_293E0E6FEACF4591ACE030DA2295780E">
<seccion2Titulo>Cultura e identidad nacional y latinoamericana</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La identidad de los países latinoamericanos se fue construyendo
a partir de la dinámica social y económica que adquirió el continente.
El <negrita>intercambio</negrita> con los <negrita>migrantes</negrita
> que llegaron de Europa, así como las <negrita>tendencias locales</negrita
> en las distintas expresiones artísticas y culturales, estimularon
la producción literaria, musical y, por supuesto, la de artes, como
la pintura, la escultura y la arquitectura.</p>
<p>La influencia del <negrita>romanticismo</negrita> alemán, del <negrita
>naturalismo</negrita> francés y del pensamiento <negrita>positivista</negrita
>, se reflejaron en las múltiples obras literarias que se produjeron
en los países. Por ejemplo, <cursiva>Martín Fierro</cursiva> (1872),
del argentino José Hernández, <cursiva>Azul</cursiva> (1888) del nicaragüense
Rubén Darío, o <cursiva>María</cursiva> (1867), del colombiano Jorge
Isaacs. En ellas se describieron las <negrita>costumbres</negrita
>, los <negrita>deseos</negrita> y las <negrita>dificultades nacionales</negrita
>.</p>
<p>Las realidades de los países que salieron del colonialismo presentaron
una enorme riqueza temática. De allí que desde la Independencia y
hasta nuestros días la literatura latinoamericana haya sido una importante
fuente para el conocimiento de la <negrita>historia</negrita> y la <negrita
>identidad</negrita> del continente.</p>
<imagen src="CS_08_07_CO_IMG17_small.jpg">
<p>Luego de conquistar su independencia, en los países latinoamericanos
surgieron escuelas de aprendizaje de <negrita>pintura</negrita> que
procuraron crear estilos propios, pero que también recibieron la influencia
de pintores extranjeros que vinieron al continente para recorrer su
geografía y reconocer las <negrita>costumbres</negrita> de los distintos
grupos sociales. El desarrollo de la acuarela para realizar <negrita
>cuadros de costumbres</negrita> en Latinoamérica contribuyó a dejar
importantes testimonios de la época.</p>
</imagen>
<p>Igualmente, la <negrita>música</negrita> buscó contribuir a la
conformación de la identidad de los países nacientes. Los <negrita
>aires nacionales</negrita> se pusieron a tono con el Romanticismo
europeo, pero incorporaron ritmos locales. La <negrita>contradanza</negrita
> o los <negrita>bambucos</negrita> adquirieron gran aceptación, tanto
en los bailes de salón como en las calles.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_07_CO_FFA33B13555548DFA16246D1FD53B721">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_07_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-6A60598D712843528338A8FD663F5812"
>Refuerza tu aprendizaje: Migraciones, ciudades e identidad</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_07_CO_380FAFAF36C44771ADAB0D4216FBD5E0">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_07_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-A4AA1FDF402940FFBF31C445CCB84F9A"
>Competencias: diferenciación de los procesos de independencia de
Brasil y Cuba respecto a los de los demás países de Latinoamérica</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_07_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-2C2BECCFE9A5411DAD7ACDA80A9DD3DA"
>Proyecto: las consecuencias de la integración latinoamericana en
el mercado internacional durante el siglo XIX</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_08_07_CO_BE3D961A3CD844BD8833641313F067D5"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_07_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-2A539D49CED44A81B1F397133747298F"
>Mapa conceptual del tema Latinoamérica en la segunda mitad del siglo
XIX</enlace></mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_07_CO_Recurso230&amp;IdRecurso=RES-A84FFB82C3144496B31C24F30508FF8A"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema Latinoamérica en la segunda
mitad del siglo XIX</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace destino="http://www.cubagob.cu/otras_info/historia/colonia2.htm"
>Sitio web del Instituto de Historia de Cuba sobre la Independencia
de ese país.</enlace>
<enlace destino="http://www.josemarti.cu/">Sitio web que divulga la
vida y obra de José Martí.</enlace>
<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/revistas/credencial/junio2010/brasil.htm"
>Información que ofrece el Banco de la República de Colombia sobre
la Independencia del Brasil.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
