<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<engine title="Comentario de un texto como fuente histórica" copy="Editorial Planeta" version="1" aprid="F13">
  <section title="Presentación" path="medias/section0.jpg" image1Text="&lt;TextFlow&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;Retrato de Stalin, sobrenombre de Iósif Vissariónovich Dzhugashvili,&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;que en ruso significa &quot;acero&quot;.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;" zoom1="true" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="0"><![CDATA[<TextFlow><p><span>Los textos históricos resultan de gran utilidad a la hora de estudiar épocas anteriores a la nuestra. Sin embargo, esta información no siempre es clara, objetiva o imparcial. Es por ello que una de las labores de los historiadores es interpretar de forma adecuada las fuentes históricas con las que trabajan.</span></p><p><span></span></p><p><span>En todos los casos, es imprescindible determinar la fiabilidad de las fuentes. Estas, pueden estar sujetas a la manipulación o pueden responder a una intención determinada. Es por ello que debemos tratar de reconstruir nuestro pasado analizando con rigor las fuentes a nuestro alcance.</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">El objetivo de esta práctica es comentar un texto para comprender cómo funcionaba la economía de la Rusia estalinista.</span></p><p><span></span></p><p><span>Como paso previo de la realización de la práctica, te sugerimos repasar algunos conceptos clave. Para ello, puedes tratar de responder a algunas preguntas: </span></p><p><span></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Cuándo se produjo el nacimiento de la URSS?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Sobre qué principios ideológicos se construyó la Unión Soviética?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Quién era Stalin?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Cuáles fueron los rasgos principales del estalinismo?</span></p><p><span></span></p></TextFlow>]]></section>
  <section title="Tarea" zoom1="false" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="2"><![CDATA[<TextFlow><p><span>Para realizar la práctica, necesitarás el material propuesto y tendrás que seguir los pasos indicados en el procedimiento.</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">Material:</span></p><p><span></span></p><p><span>A continuación te proponemos un texto del líder soviético Iósif Vissariónovich Dzhugachvili, más conocido como Stalin:</span></p><p><span></span></p><p><span>“La tarea esencial del plan quinquenal consistía en transformar la URSS en un país industrial, para eliminar hasta el final los elementos capitalistas, extender el frente de las formas socialistas de la economía y crear una base económica para la supresión de las clases en la URSS, para la construcción de una sociedad socialista.</span></p><p><span></span></p><p><span>La labor esencial del plan quinquenal consistía en crear en nuestro país una industria capaz de reequipar y reorganizar, sobre la base del socialismo, no solamente la industria en su conjunto, sino también los transportes y la agricultura.</span></p><p><span></span></p><p><span>La tarea esencial del plan quinquenal consistía en hacer pasar la pequeña economía rural parcelada a la vía de la gran economía colectivizada, asegurar de este modo también la base económica del socialismo en el campo y liquidar así la posibilidad de restauración del capitalismo en la URSS.</span></p><p><span></span></p><p><span>Finalmente, la labor del plan quinquenal consistía en crear en el país todas las condiciones técnicas y económicas necesarias para aumentar al máximo la capacidad de defensa del país.”</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="10">Stalin, </span><span fontSize="10" fontStyle="italic" fontWeight="bold">Informe sobre el Plan Quinquenal </span><span fontSize="10">(1933) (fragmento).</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">Procedimiento:</span></p><p><span></span></p><p><span>1.º Lee con atención el texto, subraya las ideas principales y resuelve las posibles dudas de vocabulario que tengas.</span></p><p><span></span></p><p><span>2.º Presenta el texto. Para ello, debes hacer referencia al tipo de texto, tema, autor y destinatario (si lo tiene), lugar de dónde se ha extraído, cronología y espacio geográfico.</span></p><p><span></span></p><p><span>3.º Determina si se trata de una fuente histórica primaria o secundaria.</span></p><p><span></span></p><p><span>4.º Explica cuáles son las ideas principales del texto y relaciónalas con tus propios conocimientos sobre el contexto histórico en que fue escrito. </span></p><p><span></span></p><p><span>5.º Expón tus conclusiones. Sintetiza, con tus palabras, las ideas generales del texto y reflexiona sobre las consecuencias que el texto pudo tener en los acontecimientos posteriores. Valora también su importancia como fuente histórica. No olvides aportar tu opinión personal.</span></p><p><span></span></p></TextFlow>]]></section>
</engine>
