<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CS_09_03_CO">
<libroTitulo>Regímenes políticos en América Latina</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_09_03_CO_2A375DC9F96F4CB9ADBE45CCE420C40E">
<seccion1Titulo>La Revolución mexicana</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>México vio llegar el siglo XX con el <negrita>porfiriato</negrita
>; nombre con el que se conoció al largo periodo presidencial de Porfirio
Díaz, quien gobernó ese país entre 1876 y 1910 <enlace
destino="http://www.udg.mx/es/efemerides/20-noviembre-1">[VER]</enlace
>.</p>
<p>Durante el porfiriato, el crecimiento económico del país fue muy
bajo. La mayor parte de los recursos y las ganancias por su explotación
estaba en manos de <negrita>empresas extranjeras</negrita>. La distribución
de la tierra era muy <negrita>desigual</negrita> y las relaciones
laborales y la manera como trabajaban <negrita>campesinos</negrita
> y <negrita>obreros</negrita> eran muy parecidas a las de la <negrita
>esclavitud</negrita>.</p>
<imagen src="CS_09_03_CO_IMG01_small.jpg">
<p><cursiva>Detalle del retrato del general Porfirio Díaz (1901),
de José Cusachs (Museo Nacional de Historia, México D.F.)</cursiva
>. Porfirio Díaz gobernó México por treinta años. Su gobierno se caracterizó
por ser autoritario y por permitir que las empresas extranjeras explotaran
los recursos nacionales obteniendo grandes ganancias.</p>
</imagen>
<p>El 60% de los campesinos carecía de tierra para trabajar. Los obreros
de la naciente industria eran explotados y maltratados y la clase
media de las ciudades vivía excluida de las decisiones políticas. <enlace
destino="https://www.youtube.com/embed/mqC-WGzhBBw">[VER]</enlace
></p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_03_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-96CC97B0CFDF4FDFAA1755B668698BD3"
>México en el siglo XIX</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_09_03_CO_2B04241B004749F88AC25C5AF3DB0278">
<seccion2Titulo>Las causas de la Revolución</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En 1910, Porfirio Díaz, quien se había hecho reelegir en varias
oportunidades, llegaría a los 80 años y a un nuevo periodo de elecciones.
Para aquel momento, además de la situación social, los campesinos
mexicanos habían sufrido una terrible sequía que bajó la productividad
de la tierra y trajo una oleada de <negrita>hambre</negrita>.</p>
<p>Así mismo, el gobierno, que se caracterizaba por ser <negrita>autoritario</negrita
>, había tratado con mano dura las primeras huelgas obreras en fábricas
textileras de ciudades como Veracruz y en minas ubicadas en el norte
del país.</p>
<p>El descontento social obligó a Porfirio Díaz a aceptar el surgimiento
de partidos de oposición y a prometer elecciones limpias. En ese contexto, <negrita
>Francisco Indalecio Madero</negrita>, un <negrita>liberal moderado</negrita
> y además <negrita>rico propietario</negrita> del <negrita>norte</negrita
> de México inició una campaña contra la reelección de Díaz para subir
a la presidencia.</p>
<p>Amplios sectores del pueblo mexicano depositaron su confianza en
Madero. Tanto, que su éxito asustó a Díaz, quien lo encarceló y en
octubre de 1909 se hizo reelegir nuevamente en 1910.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_03_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-C92CE41446614F0391155A1715BD7D77"
>La Revolución mexicana</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_03_CO_81CD3DD04FF84EFBA2D6908CEBB0D8F2">
<seccion2Titulo>El desarrollo de la Revolución</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Madero dejó la prisión el mismo octubre de 1909, huyó a San Antonio,
Texas. Allí dio a conocer el plan de San Luis Potosí, una proclama
contra la reelección de Porfirio Díaz.</p>
<imagen src="CS_09_03_CO_IMG02_small.jpg">
<p>El 10 de octubre de 1910, Francisco Madero proclamó el plan San
Luis Potosí, un programa político que se oponía a la dictadura y reelección
de Porfirio Díaz.</p>
</imagen>
<seccion3 id="S3_CS_09_03_CO_997B2439CFEA4E538D519C52EB1F1EED">
<seccion3Titulo>Las sublevaciones en el norte</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Madero, que había amasado una gran fortuna con su industria, armó
y financió a grupos <negrita>guerrilleros</negrita> que empezaron
a actuar en el <negrita>norte</negrita> de México, muchos de los cuales
venían de ser bandidos y asaltantes que actuaban contra los inversionistas
extranjeros, que en su mayoría eran norteamericanos. Uno de estos
bandidos que se convirtió en guerrillero fue Doroteo Arango, más conocido
como <negrita>Pancho Villa</negrita>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_09_03_CO_IMG03_small.jpg">
<p>Doroteo Arango era el nombre del legendario Pancho Villa, protagonista
central de los levantamientos que se dieron en el norte de México,
una vez inició la Revolución.</p>
</imagen>
<p>En Madero confluyeron las esperanzas de la mayoría de los mexicanos
que por décadas se habían sentido excluidos política y económicamente.
Campesinos, obreros, estudiantes y mujeres vieron en él la posibilidad
de cambio, a través de su triunfo en las elecciones.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_03_CO_DF45D75265D64D69A935F13DC73654B5">
<seccion3Titulo>Las sublevaciones en el sur</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Mientras en el norte del país, el proyecto de Madero avanzaba apoyado
por las guerrillas de Pancho Villa, en el sur, campesinos e <negrita
>indígenas nahuas</negrita> se levantaron para exigir una <negrita
>reforma agraria</negrita> que les devolviera los territorios que
les habían sido arrebatados por grandes <negrita>terratenientes</negrita
>. El líder de este movimiento agrarista fue <negrita>Emiliano Zapata</negrita
>. Si quieres conocer más acerca de los nahuas, haz clic aquí:<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=169506&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_09_03_CO_IMG04_small.jpg">
<p>Al mismo tiempo que Madero, los campesinos nahuas y mestizos del
estado de Morelos, en el centro del país, se levantaban al grito de
"Tierra y Libertad" contra la explotación de los terratenientes, capitaneados
por un líder local, Emiliano Zapata.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_03_CO_6AF3D467F1F54B52923537791DC5A804">
<seccion3Titulo>El triunfo de Madero</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Madero inició su levantamiento en febrero de 1911. Organizó a sus
tropas y presionó militarmente hasta que Porfirio Díaz tuvo que retirarse
del poder y partir al exilio. Madero ascendió a la presidencia el
2 de noviembre de 1911.</p>
<imagen src="CS_09_03_CO_IMG05_small.jpg">
<p>Las fuerzas de Madero tomaron la ciudad en 1911 y en ella se firmó
la capitulación y renuncia de Porfirio Díaz.</p>
</imagen>
<p>Madero estuvo en el poder por poco más de un año. Fue <negrita
>asesinado</negrita> por sus opositores. Aunque su muerte fatal fue
un duro golpe para los revolucionarios, ya los campesinos e indígenas
del sur venían desencantados pues la reforma agraria no se hizo realidad.
Por ello los movimientos dirigidos por Emiliano Zapata empuñaron las
armas de nuevo para tomar el control de vastos territorios.</p>
<p>Como consecuencia, el 25 de noviembre Zapata dio a conocer su <negrita
>Plan de Ayala</negrita>, un programa político agrarista que anunciaba
la toma de tierras. Una vez los campesinos conocieron este plan se
decidieron a recuperar sus tierras tumbando cercas y alambrados para
expulsar a los hacendados.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_03_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-227E5FBC0A344937A710798F19A41125"
>Conoce el Plan Ayala</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_03_CO_C0527D756A1A4A61A4C912D60DC6CD0E">
<seccion3Titulo>La reacción a los planes campesinos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La decisión de los campesinos del sur por recuperar sus tierras
a través de las armas, asustó a las <negrita>clases medias</negrita
> y puso en guardia al <negrita>ejército</negrita> mexicano. Los sectores
más acomodados del país consideraron que el avance de los campesinos
era una amenaza para el orden establecido. Por ello, mientras gobernaba
Madero, en febrero de 1913, ocurrió un <negrita>sangriento golpe</negrita
> militar encabezado por <negrita>Victoriano Huerta</negrita>.</p>
<imagen src="CS_09_03_CO_IMG06_small.jpg">
<p>Pancho Villa (izquierda) y Emiliano Zapata (derecha) con sus tropas,
se encontraron en 1914 tras la huida de Victoriano Huerta. En aquella
ocasión los revolucionarios ocuparon la silla presidencial.</p>
</imagen>
<p>Victoriano Huerta, que había sido uno los de los colaboradores
cercanos de Madero, lo mandó fusilar. Este <negrita>asesinato</negrita
> desestabilizó más al país y <negrita>radicalizó las luchas</negrita
> en el sur y en el norte.</p>
<p>Zapata siguió luchando en Morelos, mientras en el norte <negrita
>Venustiano Carranza</negrita>, gobernador maderista de Coahuila,
lanzó el <negrita>Plan de Guadalupe</negrita>, por el que declaró
ilegal al gobierno de Huerta.</p>
<p>Carranza creó un <negrita>ejército constitucionalista</negrita
>, encabezado por <negrita>Pancho Villa</negrita> y <negrita>Álvaro
Obregón</negrita>. Su estrategia y capacidad militar les hizo obtener
importantes victorias en el norte que les permitieron movilizarse
y finalmente avanzar hacia la capital.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_03_CO_B1CF3FCE8E044DE685D726A7A066000F">
<seccion3Titulo>La intervención de Estados Unidos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los revolucionarios del <negrita>norte</negrita> habían cultivado
un sentimiento <negrita>antinorteamericano</negrita> debido a la <negrita
>pérdida de territorios</negrita> como <negrita>Nuevo México</negrita
>, <negrita>Texas</negrita> y <negrita>La Mesilla</negrita>, que terminaron
agregándose a Estados Unidos.</p>
<p>El presidente norteamericano <negrita>Woodrow Wilson</negrita>,
que sabía del poco aprecio que le tenía el pueblo mexicano y con el
pretexto de no reconocer la presidencia de Huerta desplazó tropas
estadounidenses hasta el puerto mexicano de Veracruz, asunto que fue
entendido por los revolucionarios como una invasión.</p>
<p>En julio de 1914, tras verse acorralado por los revolucionarios
del ejército y por el bloqueo norteamericano de Veracruz, <negrita
>Huerta</negrita> partió para el <negrita>exilio</negrita>. Este fue
un <negrita>triunfo</negrita> para <negrita>Carranza</negrita> y <negrita
>Obregón</negrita>.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_03_CO_D2D42D56C7F74464A6F1988729D483A2">
<seccion3Titulo>La guerra entre líderes</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>México vivió confusos días tras la salida de Huerta. En el sur,
los campesinos seguían peleando por una mejor distribución de la tierra
y en el norte el sentimiento nacionalista permanecía como motor de
lucha.</p>
<p><negrita>Pancho Villa y Emiliano Zapata</negrita> se unieron contra <negrita
>Carranza y Obregón</negrita>. Villa sufrió una derrota en Celaya
(abril de 1915). Luego, su último golpe fue la incursión a la base
militar de Columbus, ubicada en Nuevo México, Estados Unidos. Se trató
de un asalto espectacular, pues era la primera vez que Estados Unidos
era atacado por extranjeros en su propio territorio.</p>
<imagen src="CS_09_03_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Pancho Villa dirigió un espectacular ataque a la base militar de
Columbus, en territorio estadounidense. En represalia, el ejército
de ese país ingresó a México para perseguirlo, sin éxito, por un año.</p>
</imagen>
<p>Estados Unidos desplegó un enorme contingente militar en el norte
de México para atrapar a <negrita>Villa</negrita>. La persecución,
que se conoció como la <negrita>Expedición punitiva</negrita>, duró
un año y concluyó sin éxito. Villa siguió libre pero dejó de ser una
amenaza. El 20 de julio de 1923, durante el gobierno de Álvaro Obregón,
fue <negrita>emboscado</negrita> y <negrita>asesinado</negrita>.</p>
<p><negrita>Zapata</negrita>, por su parte, tras el despliegue militar
de Estados Unidos y la persecución a Villa se replegó a la región
de <negrita>Morelos</negrita> para continuar la <negrita>lucha agraria</negrita
>. Por orden de <negrita>Carranza</negrita> el coronel J. Guajardo,
haciéndose pasar por zapatista, llevó a <negrita>Zapata</negrita> a
una encerrona en la hacienda de Chinameca, donde fue <negrita>asesinado</negrita
> a balazos.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_03_CO_859036268DDF45739E7B3AA99A7E22E7">
<seccion3Titulo>La presidencia de Venustiano Carranza</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Durante la presidencia de <negrita>Venustiano Carranza</negrita
> las ideas revolucionarias se plasmaron en la <negrita>Constitución
de 1917</negrita>, que reflejó el carácter nacionalista y agrarista
de la Revolución mexicana.</p>
<p>A grandes rasgos, la Constitución de 1917 incorporó:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Derechos civiles.</listaElemento>
<listaElemento>Derechos de trabajadores.</listaElemento>
<listaElemento>Procedimientos democráticos.</listaElemento>
<listaElemento>Medidas anticlericales.</listaElemento>
<listaElemento>Medidas antimonopólicas.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Así mismo, decretó:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Educación laica, gratuita, obligatoria, universal y
estatal.</listaElemento>
<listaElemento>La reforma agraria.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen ampliable="no" src="CS_09_03_CO_IMG08_small.jpg">
<p>Constitución de 1917, que sigue vigente en el presente, incorporó:
derechos civiles, derechos de trabajadores, procedimientos democráticos,
medidas anticlericales, medidas antimonopólicas; el derecho a la educación
laica, gratuita, obligatoria, universal y estatal, y las bases de
la reforma agraria.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>La Carta Magna mexicana </destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La Constitución mexicana eliminó las figuras del vicepresidente
y de los jefes políticos o caciques locales, personajes que habían
desempeñado un papel fundamental en el mantenimiento del régimen de
Díaz. Se prohibió la reelección, con la intención de acabar con los
gobiernos personalistas.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Sin embargo una vez en el poder, Carranza se <negrita>opuso</negrita
> a aplicar las medidas de <negrita>reforma social</negrita>. Una
vez terminó su gobierno, quiso designar a su sucesor. Obregón, que
quería la silla presidencial no dudó en asesinarlo y proclamarse de
inmediato presidente de México.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_03_CO_F0460699379A491F9C050E54657D54C6">
<seccion3Titulo>Las presidencias de Obregón y Calles</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Obregón (1920-1924) avanzó muy poco en la aplicación de políticas
sociales y dejó una huella débil como político. Le sucedió <negrita
>Plutarco Elías Calles</negrita> (1924-1928) quien distribuyó un poco
más tierra y restableció los <negrita>éjidos</negrita> (propiedades
comunales de los indígenas).</p>
<p>La lentitud de las reformas y el origen social de los presidentes
mexicanos (caudillos terratenientes en su mayoría) impidió que los
años que le siguieron a la Revolución tuvieran el éxito social esperado.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_03_CO_AD393DC1DDC14BBE8154524833B72E0A">
<seccion3Titulo>La presidencia de Lázaro Cárdenas</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Probablemente fue con el mandato de <negrita>Lázaro Cárdenas</negrita
>, quien llegó a la presidencia en 1934, cuando los anhelos populares
de los revolucionarios tomaron más vuelo.</p>
<imagen src="CS_09_03_CO_IMG09_small.jpg">
<p>El sueño de los revolucionarios mexicanos, que empezó en 1910,
se hizo realidad en los años treinta con el ascenso de Lázaro Cárdenas.</p>
</imagen>
<p>Cárdenas inició de inmediato la esperada <negrita>reforma agraria</negrita
> y potenció el acceso de los indígenas a las antiguas propiedades
rurales que les habían sido arrebatadas.</p>
<p>También benefició a los trabajadores con <negrita>mejoras salariales</negrita
> y con la creación de sindicatos<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=60036&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Cárdenas llevó a la práctica otros sueños revolucionarios cuando
en 1938 <negrita>nacionalizó</negrita> los <negrita>ferrocarriles</negrita
> y <negrita>expropió</negrita> las <negrita>concesiones petrolíferas</negrita
>. Es decir, los ferrocarriles y las compañías encargadas de explotar
el petróleo dejaron de ser para los inversionistas extranjeros y pasaron
a ser de los mexicanos.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_03_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-BB6286BD67CA4EC6A8FB8A557BCF376D"
>La Revolución mexicana y el sentido social del arte</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_09_03_CO_9BD03A8549A141B7881288CB18456A3E">
<seccion2Titulo>El legado de la Revolución</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Estos fueron algunos <negrita>logros</negrita> de la Revolución
mexicana: dio visibilidad a múltiples aspectos que conforman la identidad
nacional. El nacionalismo, el agrarismo y el indigenismo comenzaron
a brillar y a ocupar un lugar en la sociedad. Así mismo, el notable
número de mestizos de ese país pudieron ser sujetos de derechos.</p>
<imagen src="CS_09_03_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Con la Revolución mexicana, el país se transformó y los campesinos
e indígenas empezaron a tener otro destino.</p>
</imagen>
<p>El presidente Lázaro Cárdenas fundó el Instituto Indigenista Interamericano.
Fue la primera vez que en el continente americano un Estado dio valor
a las culturas indígenas contemporáneas, no solo como reconocimiento
a un pasado que define los rasgos culturales mexicanos del presente,
sino como un reconocimiento al lugar que deben ocupar las culturas
aborígenes en la sociedad en su conjunto. </p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_03_CO_3CFF5E842EF04A26A19975259F2B0CE6">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_03_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-9787E922900F4D1096604B2F0FE5C9FA"
>Refuerza tu aprendizaje: La Revolución mexicana</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_03_CO_1A0C53DF78B14B959B74D0E4EAA263E4">
<seccion1Titulo>El populismo en América Latina</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El populismo es un tipo de <negrita>régimen</negrita> que vivió <negrita
>América Latina</negrita> después de la crisis de 1929. Combinó elementos
políticos, sociales, económicos, ideológicos y culturales.</p>
<p>Aunque hubo algunas formas de populismo en Estados Unidos y en
Rusia a finales del siglo XIX, el alcance del populismo latinoamericano
hizo que este tipo de régimen llegara a transformar la identidad del
continente.</p>
<seccion2 id="S2_CS_09_03_CO_B3B11C50D4CD47799D9F002A74196A14">
<seccion2Titulo>Los antecedentes del populismo</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En América Latina, el populismo surgió tras el <negrita>derrumbe</negrita
> de los <negrita>“Estados oligárquicos”</negrita> provocado, fundamentalmente,
por procesos como la <negrita>Revolución mexicana</negrita> y su influencia
en el continente, así como por los efectos de la <negrita>crisis de
1929</negrita>.</p>
<seccion3 id="S3_CS_09_03_CO_12A486A60D514A4FB1BDFFE6785362FA">
<seccion3Titulo>Los Estados oligárquicos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Una vez se conformaron los Estados nacionales en América Latina,
a finales del siglo XIX, los distintos países vivieron bajo el régimen
de los <negrita>Estados oligárquicos</negrita>. Ese periodo, que va
desde 1870 hasta 1930, tuvo estas características:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Económicas:</negrita> los países eran <negrita
>monoexportadores</negrita>. Es decir, que exportaban fundamentalmente
un tipo de <negrita>materia prima</negrita>, cuyo principal comprador
era <negrita>Inglaterra</negrita>. Es así como <negrita>cada país
se especializó</negrita> en la extracción de un recurso. Por ejemplo,
Venezuela exportaba café, Colombia exportaba tabaco, Chile exportaba
nitratos, Perú exportaba guano, Argentina exportaba carne, etc.<br
/>Debido a que los países eran fundamentalmente monoexportadores,
la <negrita>industria</negrita> nacional era prácticamente inexistente,
lo que implicaba que la mayoría de <negrita>manufacturas</negrita
> debía importarse de Europa y de Estados Unidos.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_09_03_CO_IMG11_small.jpg">
<p>En los Estados oligárquicos, en los que empresas extranjeras explotaron
recursos naturales utilizando mano de obra local sin brindar protección
social, se presentaron múltiples huelgas obreras que pedían mejores
condiciones de trabajo y mejores salarios. Los obreros chilenos que
extraían salitre, empezaron a organizar los primeros sindicatos obreros
del continente.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Exportar tan solo un producto e importarlo casi todo, creó un <negrita
>desbalance en la economía</negrita> y generó una alta <negrita>deuda
externa</negrita>; por lo tanto, <negrita>impidió la inversión social</negrita
> y trajo altos niveles de <negrita>exclusión en la población</negrita
>. <enlace destino="https://www.youtube.com/embed/S2Vtb9bcN0Y">[VER]</enlace
></p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Políticas:</negrita> el Estado se encontraba
en manos de un sector minoritario de la población, de allí que su
nombre fuera el de Estado “oligárquico”. En su mayoría, los presidentes
tenían origen militar (<negrita>caudillos</negrita>) y eran <negrita
>terratenientes</negrita>. Su idea de nación estaba asociada a “orden
y progreso”. El orden, dado por la autoridad y la fuerza; y el progreso,
dado por la entrega de los recursos nacionales (petróleo, banano,
cobre, plata, etc.) y de las obras públicas (construcción de ferrovías)
a la <negrita>inversión extranjera</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Sociales:</negrita> los aspectos políticos
y económicos provocaban una notable <negrita>exclusión</negrita> social.
Las decisiones, que eran tomadas desde el Estado, no tomaban en cuenta
a amplias capas de la población. Las constituciones políticas de aquellos
regímenes le otorgaban el ejercicio de la <negrita>ciudadanía</negrita
> fundamentalmente a los <negrita>hombres</negrita>, <negrita>propietarios</negrita
> y <negrita>letrados</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Entre 1870 y 1930, los Estados oligárquicos definieron el orden
social, político, cultural y económico de los países latinoamericanos
monoexportadores, abiertos a la inversión extranjera y dirigidos por
caudillos. Este tipo de regímenes era excluyente para amplias capas
de la población.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_03_CO_E54CF1CB77BF48D087DA6104EDCDC44B">
<seccion3Titulo>América Latina y la crisis de 1929</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Aunque el centro de la <negrita>crisis de 1929</negrita> fue Nueva
York, esta tuvo repercusiones en todo el mundo. En Estados Unidos
y los países europeos, que venían de vivir “los felices años veinte”,
la capacidad de consumo disminuyó. El efecto para América Latina fue
inmediato y se manifestó en la <negrita>baja demanda</negrita> de
los productos que se exportaban a países como Inglaterra, Alemania
o Francia.</p>
<p>Además, en Europa y Estados Unidos la <negrita>producción</negrita
> de manufacturas <negrita>disminuyó</negrita> sensiblemente. Por
lo tanto, las <negrita>exportaciones</negrita> de mercancías de esos
países hacia América Latina se <negrita>redujeron</negrita> y de un
momento a otro dejaron de circular bienes como telas, ropa, zapatos,
lámparas, herramientas de labranza, etc.</p>
<p>Esta situación llevó a que los distintos países del continente
replantearan su manera de articularse al mercado internacional. Tras
la crisis, era imposible continuar siendo monoexportadores e importando
la mayoría de bienes de consumo.</p>
<imagen src="CS_09_03_CO_IMG12_small.jpg">
<p>La oposición a la presencia de empresas extranjeras despertó en
obreros y campesinos el interés por ideas socialistas con las que
reivindicaron su interés por una mayor distribución de la riqueza.
En algunas ocasiones la respuesta que recibieron fue la de la violencia
o la represión. El caso de “la masacre de las bananeras”, ocurrida
en la costa colombiana en 1928, representa esta situación.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_03_CO_259F8E4C4AD645408CD96E259E291649">
<seccion2Titulo>Las características del populismo</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A principios de los <negrita>años treinta</negrita> América Latina
vivió un <negrita>cambio</negrita> drástico.</p>
<p>De una parte, los principios de la Revolución mexicana se esparcieron
muy pronto en el continente y ello estimuló el surgimiento de <negrita
>movimientos obreros</negrita> que <negrita>se oponían</negrita> a
que las <negrita>empresas extractivas</negrita> fueran <negrita>extranjeras</negrita
> y no nacionales. Florecieron nuevas ideologías que buscaban transformar
las condiciones de los sectores sociales excluidos y redefinir el
papel del Estado.</p>
<p>De otro lado, la imposibilidad de importar bienes de consumo y
la baja en la demanda de materias primas obligó a un <negrita>cambio</negrita
> de <negrita>modelo económico</negrita> que tuvo repercusiones políticas.</p>
<seccion3 id="S3_CS_09_03_CO_CB177889D0554B2C8AA6EEFE29D8D58D">
<seccion3Titulo>El populismo y su ideología</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Para muchos autores, el populismo es un fenómeno propio del continente
americano, que reunió diversas tendencias ideológicas como el <negrita
>indigenismo</negrita>, el <negrita>socialismo</negrita>, el <negrita
>nacionalismo</negrita> y el <negrita>antiimperialismo</negrita>.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Indigenismo:</negrita> la Revolución mexicana
(1910-1917) introdujo en la política el <negrita>problema del indio</negrita
> y su explotación, y movilizó a grandes masas indígenas en busca
de una integración más igualitaria en la estructura socioeconómica.<br
/>El indigenismo se convirtió en una corriente filosófica, política
y antropológica. El peruano <negrita>José Carlos Mariátegui</negrita
>, fundador del Partido Socialista Peruano y <negrita>Víctor Raúl
Haya de la Torre</negrita>, fundador de la Alianza Popular Revolucionaria
Americana <negrita>(APRA)</negrita>, incluyeron a los indígenas en
sus programas políticos. La divulgación del pensamiento de ambos personajes
tuvo una repercusión a nivel continental y alimentó a los movimientos
populistas<enlace destino="https://www.youtube.com/embed/2oUc6TQgjj0"
> [VER]</enlace>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_09_03_CO_IMG13_small.jpg">
<p>José Carlos Mariátegui, autor de la obra: “Siete ensayos de interpretación
de la realidad peruana”. Fundó el Partido Socialista Peruano.</p>
</imagen>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Socialismo:</negrita> es una expresión política
que surgió con las revoluciones europeas de 1848. En aquel momento
el <negrita>proletariado</negrita> fue la <negrita>nueva clase social</negrita
> que se desarrolló con el <negrita>capitalismo industrial</negrita
>; con intereses opuestos a los de la <negrita>burguesía</negrita
>, empezó a pedir igualdad jurídica, social y económica de todos los
ciudadanos, a través de la abolición de clases y privilegios. </listaElemento>
<listaElemento><negrita>Nacionalismo y antiimperialismo:</negrita
> debido a que los regímenes populistas querían <negrita>romper con
los lazos de dependencia</negrita> que se habían desarrollado desde
finales del siglo XIX y hasta la crisis de 1929, diseñaron políticas
que pretendieron crear una economía basada en el impulso de industrias
nacionales que garantizaran la producción de <negrita>alimentos</negrita
> y <negrita>mercancías</negrita> para la <negrita>población</negrita
> y que sirvieran a la vez para <negrita>competir</negrita> a nivel
internacional.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Al crear industrias nacionales se creyó combatir la intervención
de países poderosos como Estados Unidos e Inglaterra. A la vez se
quiso estimular a las <negrita>burguesías nacionales</negrita> y a
los <negrita>obreros</negrita>. A las burguesías, facilitándoles el
camino para <negrita>crear empresas</negrita> y a los obreros, dándoles <negrita
>mejores salarios</negrita> y posibilitando su participación política
a través de la creación de <negrita>sindicatos</negrita>.</p>
<p>Por lo anterior, los regímenes populistas buscaron lograr una <negrita
>armonía de clases</negrita>. Creían que esta armonía garantizaría
la <negrita>unidad de la nación</negrita> y el fortalecimiento de
esta última frente a otras naciones.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Una versión latinoamericana del Estado
de bienestar</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>El <negrita>Estado de bienestar</negrita> es el conjunto de instituciones
estatales basado en una legislación y políticas sociales orientadas
a mejorar las condiciones de vida de sus ciudadanos y a fomentar la
igualdad de oportunidades. Se trata de ofrecer servicios y garantizar
los derechos de los ciudadanos. En parte, este tipo de Estado, de
origen europeo, <negrita>inspiró al populismo latinoamericano</negrita
>.</p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_03_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-A70429E965A0445F832A5F4D9A3B6272"
>Gobiernos populistas de América Latina</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_09_03_CO_5CAFBE7A18F94DCE88CAF466BBFB0C1D">
<seccion2Titulo>Experiencias populistas de América Latina</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El populismo fue una expresión política que tuvo mucha influencia
en América Latina. Por ello es posible encontrar muchos casos, en
distintos puntos del continente.</p>
<seccion3 id="S3_CS_09_03_CO_6376F9D674FF4DD28A27D581DBADDF0F">
<seccion3Titulo>Perú</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La exclusión y el despojo de tierras de la población indígena,
mayoritaria en ese país suramericano, inspiró el pensamiento socialista
de <negrita>José Carlos Mariátegui</negrita>. Así mismo, la intervención
de países como Estados Unidos e Inglaterra en la economía y política
nacionales inspiró el pensamiento de <negrita>Víctor Raúl Haya de
la Torre</negrita> y su partido <negrita>Alianza Popular Revolucionaria
Americana (APRA)</negrita><enlace
destino="http://www.nodulo.org/ec/2008/n080p12.htm"> [VER]</enlace
>.</p>
<p>Aunque el APRA no ascendió al poder sino apenas a finales del siglo
XX, las ideas populistas de <negrita>integrar a la nación</negrita
>, crear <negrita>industrias nacionales</negrita> y romper con la
exclusión de grupos indígenas influyeron de manera decisiva en el
pensamiento del <negrita>general Juan Velasco Alvarado</negrita>,
quien llegó a la presidencia en 1968, propició la reforma agraria
y la nacionalización de la industria.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El populismo peruano</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p><negrita>La Alianza Popular Revolucionaria Americana (APRA)</negrita
> fue un partido político peruano fundado en México en 1924 por el
peruano Víctor Raúl Haya de la Torre. Sus objetivos eran la acción
contra el imperialismo, la unidad política y económica de América
Latina, la nacionalización de las tierras y la industria, la internacionalización
del canal de Panamá (que estaba en manos de Estados Unidos), y la
solidaridad con todos los pueblos oprimidos.</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_03_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-E606314FFF864E4B86BE38A89F82E0B2"
>Analiza el pensamiento de Víctor Raúl Haya de la Torre</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_03_CO_7C774B96783B4780B538F823BF83799A">
<seccion3Titulo>Guatemala</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Desde principios del siglo XX, grandes extensiones de tierra de
ese país centroamericano estaban en manos de la multinacional estadounidense <negrita
>United Fruit Company</negrita>, que extraía banano utilizando la
mano de obra local. Las condiciones de los trabajadores eran similares
a las de los esclavos de la Colonia. Con su poder, esta empresa logró
poner a sus pies a los mandatarios de turno, que en ocasiones se prestaron
para oprimir y perseguir a los trabajadores. Por lo anterior, en la
primera mitad del siglo XX, Guatemala vivió regímenes sangrientos,
altos índices de pobreza y una notable exclusión y represión a la
población indígena.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_09_03_CO_IMG14_small.jpg">
<p>Jacobo Arbenz, presidente guatemalteco, tuvo que abandonar el país
tras un golpe de Estado en su contra.</p>
</imagen>
<p>En 1950 fue elegido el coronel <negrita>Jacobo Arbenz</negrita
>, quien inició transformaciones sociales que buscaron darle <negrita
>participación política</negrita> a los <negrita>indígenas</negrita
> y a la <negrita>población más pobre</negrita>. Así mismo realizó
una profunda <negrita>reforma agraria</negrita> que afectó a las propiedades
de la United Fruit Company y de la oligarquía guatemalteca.</p>
<p>El país fue invadido por exiliados apoyados por Estados Unidos
y tras el bombardeo de la capital, Arbenz fue depuesto y asumió el
poder el coronel derechista Castillo Armas, que devolvió las tierras
confiscadas a la United Fruit Company<enlace
destino="https://www.youtube.com/embed/4E55FdP9KiM"> [VER]</enlace
>.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_03_CO_674C628973C7447CBA906F575139A5B1">
<seccion3Titulo>Argentina</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En 1946 surgió la figura de un militar que había sido ministro
de Trabajo: el coronel <negrita>Juan Domingo Perón</negrita>. Su política
se orientó a la protección de la clase obrera, contando con Fuerzas
Armadas.</p>
<p>Como presidente tuvo los siguientes logros:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Nacionalizó los <negrita>ferrocarriles</negrita></listaElemento>
<listaElemento>Nacionalizó <negrita>el Banco Central</negrita> </listaElemento>
<listaElemento>Aumentó <negrita>el salario mínimo</negrita></listaElemento>
<listaElemento>Normalizó la <negrita>seguridad social</negrita> de
los trabajadores</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Estas políticas fueron posibles gracias a que Argentina había pasado
por una época de prosperidad debido a que fue el único país de América
Latina que siguió exportando sus productos a Europa. El ingreso de
divisas se mantuvo mientras en el resto del continente cayó.</p>
<imagen src="CS_09_03_CO_IMG15_small.jpg">
<p>El vínculo afectivo del presidente Perón con <negrita>Eva Duarte</negrita
>, “Evita”, reforzó su popularidad. Evita fue puesta al frente de
la Secretaría de Trabajo y se convirtió en la cara más visible del
gobierno.</p>
</imagen>
<p>Sin embargo el mandato de Perón empezó a entrar en crisis. Su desatención
a los sectores rurales le trajeron la desconfianza de sectores de
terratenientes que se sintieron excluidos. Se sumó a ello la resistencia
de la Iglesia católica, pues Perón promovió el reconocimiento de los
hijos “ilegítimos” y la supresión de la enseñanza de cátedras de religión
en los colegios. Además, sobrevino la muerte de su esposa Eva (julio
de 1952).</p>
<p>En 1955, tras un sangriento golpe de Estado, Perón fue derrocado
y se exilió en España. Las Fuerzas Armadas y un sector de derecha
controlaban el país con un sistema represivo. En 1973, el coronel
regresó definitivamente y, tras unas elecciones, asumió la presidencia
por corto tiempo. A su muerte fue sucedido por su segunda esposa,
María Estela Martínez<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=13&amp;idpil=AU000790&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_03_CO_C80FDC6CD69D4A54830A2D97690FF475">
<seccion3Titulo>Estado Novo de Brasil</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Con la iniciativa del militar <negrita>Getulio Vargas</negrita
> surgió el <negrita>Estado Novo</negrita> , que fue la forma que
tomó el gobierno de Brasil durante el periodo 1937-1945<enlace
destino="https://www.youtube.com/embed/wfBRXeItykE"> [VER]</enlace
>.</p>
<p>Vargas llegó al poder en 1930, tras un golpe de Estado. Al poco
tiempo inauguró el <negrita>Estado Novo</negrita>, una forma de gobierno
que estimuló la industria y la seguridad social de los obreros pero
a la vez actuó de manera autoritaria prohibiendo manifestaciones de
adhesión política a partidos o movimientos distintos a los del gobierno. </p>
<imagen ampliable="no" src="CS_09_03_CO_IMG16_small.jpg">
<p>El Estado Novo fue la forma que tomó el populismo de Brasil durante
el período 1937-1945 y su artífice fue Getulio Vargas.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Brasil, una potencia emergente</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La influencia política del <negrita>Brasil del presente</negrita
>, catalogado como el país con la <negrita>octava economía</negrita
> más fuerte del mundo, tiene sus bases en el <negrita>populismo</negrita
> que inició en los <negrita>años treinta</negrita>. La política del
Estado Novo incrementó la <negrita>intervención económica del Estado</negrita
> favoreciendo la expansión de la industria nacional.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Para los propósitos del Estado Novo, que consistían en hacer de
Brasil una gran potencia, fue muy benéfica la <negrita>Segunda Guerra
Mundial</negrita> pues esta estimuló las industrias siderúrgica y
petroleras brasileñas, convirtiendo a ese país en uno de los principales
vendedores. Getulio Vargas aprovechó esta circunstancia para invertir,
generar empleo y promover la educación. Jugó, entonces, a dos bandas:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Promovió la protección a los diferentes sectores económicos
nacionales beneficiando a la burguesía industrial y agrícola. </listaElemento>
<listaElemento>Apoyó a los obreros con una <negrita>legislación laboral</negrita
> que garantizaba mayor distribución de la riqueza.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Paradójicamente, aunque el Estado Novo dio mejoras a los obreros,
negó el derecho de huelga. Cada intento de los trabajadores fue reprimido
duramente. Por ello, a partir de 1943 empezó a surgir con intensidad
la oposición en contra de este. Los estudiantes universitarios fueron
los primeros en organizarse para protestar contra el gobierno. Luego,
la movilización de las Fuerzas Militares de la capital por el general
Góes Monteiro provocó la caída de Vargas el 29 de octubre de 1945.
Con Vargas cayó también el Estado Novo.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Al tiempo que estimuló a la burguesía para que creara más industrias,
el Estado Novo puso en práctica una serie de medidas beneficiosas
para los obreros: introducción del salario mínimo y los seguros sociales;
regulación de fiestas, vacaciones y jubilaciones. Estas reformas acallaron
los movimientos sindicales y convirtieron a sus máximos líderes en
trabajadores del gobierno.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_03_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-B33F2ACF16F14EA6A95B8E08A37C7804"
>Reconoce las características del populismo</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_09_03_CO_76D936019559494DA38DCBA5342A1D63">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_03_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-FEDAA9A525D144B785F2B556282CBE71"
>Refuerza tu aprendizaje: El populismo en América Latina</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_03_CO_DC8962435436493581D8893A6A1329A8">
<seccion1Titulo>Las dictaduras militares en América Latina</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Al iniciar los años sesenta, América Latina era un continente distinto
al de principios de siglo. Los <negrita>populismos</negrita> habían
permitido que las clases obreras tuvieran participación política.
Además, un hecho removió la ideología de muchos sectores de la población:
el triunfo de la <negrita>Revolución Cubana</negrita>, en 1959.</p>
<p>En el contexto internacional, la <negrita>Guerra Fría</negrita
>, que luego de la Segunda Guerra Mundial conformó bloques ideológicos
a favor de Estados Unidos o de la Unión Soviética, obligaba a que
los distintos países del continente se alinearan con uno u otro.</p>
<p>Debido a que a partir de 1959 Cuba asumió una identidad socialista,
se le asoció con la Unión Soviética y por lo tanto resultó indeseable
para Estados Unidos, que esperaba que todos los países del continente
respaldaran y aceptaran de manera incondicional sus políticas, su
economía y su cultura.</p>
<p>No obstante, el camino no fue del todo fácil pues los intereses
de algunos sectores sociales no coincidían con los principios que
profesaban los <negrita>gobiernos estadounidenses</negrita>, así como
tampoco con el <negrita>modelo capitalista</negrita>. Tanto más porque
la combinación de los dos asuntos generaba pobreza y dependencia en
los países latinoamericanos. </p>
<imagen src="CS_09_03_CO_IMG17_small.jpg">
<p>Durante las dictaduras, juntas militares se ocuparon de organizar
con mano dura y represión el Estado, la cultura, la economía y la
sociedad.</p>
</imagen>
<p>Finalmente, los populismos habían dejado una huella en las clases
trabajadoras. Debido a que el Estado mismo había impulsado la creación
de sindicatos, los obreros participaron más de las decisiones políticas,
lo que llevó a que sus demandas de distribución de la riqueza fueran
cada vez mayores: pedían mejores salarios y mejores condiciones de
vida. Para la burguesía, esto resultaba excesivo pues le impedía obtener
más ganancias.</p>
<p>Tantas contradicciones sociales y políticas hicieron que amplios
sectores de la sociedad se radicalizaran. Por una parte, obreros y
campesinos, inspirados en ideas socialistas y en el triunfo de la
Revolución Cubana, conformaron grupos guerrilleros que pretendieron
cambiar definitivamente el orden social. En contraste, algunos sectores
de la burguesía vieron el avance de la clase obrera como una amenaza.</p>
<p>El triunfo de los <negrita>socialistas</negrita> en <negrita>Cuba</negrita
>, pero también en <negrita>Chile</negrita>, con <negrita>Salvador
Allende</negrita>; el crecimiento del Partido Comunista en Brasil,
el surgimiento de grupos guerrilleros como los <negrita>Tupamaros</negrita
> en Uruguay y los <negrita>Montoneros</negrita> en Argentina, propiciaron <negrita
>golpes militares</negrita> en algunos países, los cuales permanecieron
bajo un gobierno de tipo dictatorial, así:</p>
<table border="1"><colgroup><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td>Brasil</td>
<td>De 1964 a 1985</td>
</tr>
<tr>
<td>Chile</td>
<td>De 1973 a 1989</td>
</tr>
<tr>
<td>Argentina</td>
<td>De 1976 a 1983</td>
</tr>
<tr>
<td>Uruguay</td>
<td>De 1973 a 1985</td>
</tr>
<tr>
<td>Bolivia</td>
<td>De 1964 a 1982</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Estas dictaduras militares estuvieron coordinadas entre sí bajo
una alianza internacional apoyada por Estados Unidos: la Operación
Cóndor <enlace destino="https://www.youtube.com/embed/G0C3bHr92HU"
>[VER]</enlace>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_03_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-17F7E2BAAEAE45C2B05876014D983A7E"
>Características de las dictaduras en América Latina</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_09_03_CO_76D936019559494DA38DCBA5342A6C42">
<seccion2Titulo>Características de las dictaduras Militares</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Como ocurrieron a la vez en varios países del continente, estas
dictaduras tuvieron características comunes:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Buscaron la liquidación de la oposición:</negrita
> esto se dio de manera sistemática, con métodos similares, como la
desaparición forzada, el secuestro y el asesinato selectivo.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Ruptura del equilibrio de poderes:</negrita
> los altos jerarcas militares, es decir, el poder ejecutivo, tomaron
bajo su mando los otros poderes, el judicial y el legislativo.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Desnacionalización de la economía:</negrita
> las dictaduras coincidieron con la llegada del neoliberalismo, un
fenómeno mundial que impuso un modelo económico que buscaba liberalizar
de manera extrema la economía, lo que implicaba la reducción al máximo
de la intervención del Estado, para facilitar negocios internacionales
y con ello propiciar más ganancias para grandes empresas.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<destacado><destacadoTitulo>El objetivo de las dictaduras militares</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>En un contexto de Guerra Fría, las dictaduras militares resultaron
útiles para contener el avance de ideas socialistas que pudieran despertar
simpatía por la Unión de Repúblicas Socialistas Soviéticas o por cualquier
expresión que conllevara ideas socialistas.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen src="CS_09_03_CO_IMG18_small.jpg">
<p>Miles de desaparecidos durante las dictaduras militares aún son
buscados por sus familiares. La desaparición forzada fue un recurso
que utilizaron los militares que se encontraban en el poder para acabar
con la oposición.</p>
</imagen>
<p>Las violaciones de derechos humanos durante las dictaduras militares
llevaron a que la comunidad internacional presionara para que llegaran
a su fin. Así mismo, la <negrita>caída del muro de Berlín</negrita
> trajo consigo el fin de la Guerra Fría y, con ello, la tranquilidad
frente al avance del comunismo. </p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_03_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-32AAC65F21CD4DD994CAA9EE037EB262"
>Ubica temporalmente las dictaduras militares en América Latina</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_03_CO_01C0501DBEE249BA927BE749AAACE388">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_03_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-22F1015B5EB146A3A6948DD0D5B058A4"
>Refuerza tu aprendizaje: Las dictaduras militares</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_03_CO_42367F7D1D5A4E018A97A2AC8944677F">
<seccion1Titulo>El desarrollo industrial de América Latina</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Durante la segunda mitad del siglo XIX, América Latina pareció
sujeta de nuevo a un ordenamiento colonial en el que solo habían cambiado
los países dominantes: del dominio colonial español se pasó al <negrita
>dominio económico británico</negrita>. Inglaterra tenía importantes
inversiones en sectores clave como los <negrita>transportes</negrita
> (construcción de redes ferroviarias, modernización de las flotas
mercantes, etc.) o la <negrita>minería</negrita>; esto le permitió
controlar las economías locales, pasando por encima de los poderes
políticos. Sin embargo, tras la crisis de 1929 llegaron grandes cambios.</p>
<seccion2 id="S2_CS_09_03_CO_01C0501DBEE249BA927BE749AAACD277">
<seccion2Titulo>Industrialización por sustitución de importaciones</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Tras el hundimiento, en 1929, del sistema financiero internacional
y la consiguiente primera <negrita>gran crisis</negrita> económica
a escala mundial los países industrializados <negrita>redujeron</negrita
> su <negrita>producción</negrita> y la <negrita>demanda</negrita
> de materias primas provenientes de América Latina, cuyos precios
cayeron de forma alarmante para las economías latinoamericanas, que
además veían cómo se frenaban sus importaciones.</p>
<p>Ante la situación de crisis se emprendió una solución: profundizar
la <negrita>industrialización</negrita>. Se puso énfasis en la creación
de fábricas y empresas que produjeran bienes que tradicionalmente
se importaban de Europa y Estados Unidos, pero que en aquel momento
no desembarcaban con la misma intensidad en los puertos latinoamericanos.</p>
<imagen src="CS_09_03_CO_IMG19_small.jpg">
<p>Los gobiernos populistas lograron impulsar las industrias nacionales.</p>
</imagen>
<p>La apuesta por esta vía obedecía a la idea de que la industrialización
traía mayor <negrita>independencia económica</negrita> y su producción,
unida a la extracción de bienes primarios, podía convertir en <negrita
>autosuficientes</negrita> a los países del continente. Además, con
la industria se crearían muchos puestos de trabajo para ocupar a la
creciente población urbana.</p>
<p>Esta orientación se mantuvo desde que se sintieron las repercusiones
de la crisis de 1929 hasta la década de 1960 cuando una nueva crisis
golpeó las economías latinoamericanas.</p>
<p>Los intentos por industrializar no fueron del todo exitosos pues
América Latina seguía dependiendo tecnológicamente del exterior y
no contaba con consumidores con suficiente poder de compra para adquirir
las mercancías que provenían de las industrias nacionales.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_03_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-80372F4921EF4E2780EF3645184177FE"
>Reconoce características de la industrialización por sustitución
de importaciones</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_03_CO_01C0501DBEE249BA927BE749AAACA311">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_03_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-F97003D1C04D4638A0CEB51B250B96E2"
>Refuerza tu aprendizaje: El desarrollo industrial de América Latina</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_03_CO_33ECB125ED144FAE85810A5FCD7A4D05">
<seccion1Titulo>El desarrollo urbano de América Latina</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La urbanización es un fenómeno que se relaciona con los modelos
económicos. En la actualidad se afirma que América Latina es la región
con mayor población urbana. En las primeras décadas del siglo XX la
concentración de la población estaba en las zonas rurales. Sin embargo,
a partir de los años cuarenta y cincuenta el continente vivió una
explosión demográfica que empezó a cambiar su geografía pues las ciudades
fueron creciendo. Este fenómeno ocurrió más en los países suramericanos
que en los centroamericanos.</p>
<imagen src="CS_09_03_CO_IMG20_small.jpg">
<p>Desde 1950, las ciudades latinoamericanas se expandieron causando
grandes e irreversibles daños al medio ambiente.</p>
</imagen>
<p>El crecimiento urbano de América Latina ha tenido causas puntuales:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>industrialización</negrita> impulsada en
los años cincuenta, que fue mayor en Suramérica que en Centroamérica,
atrajo <negrita>mano de obra</negrita> que vivía en el campo.</listaElemento>
<listaElemento>Algunos países, como Colombia, vivieron una descarnada <negrita
>violencia</negrita> en zonas rurales, lo que provocó la <negrita
>migración</negrita> de grandes grupos de habitantes rurales hacia
las ciudades.</listaElemento>
<listaElemento>A pesar de las transformaciones sociales que se impulsaron
con fenómenos como la Revolución mexicana, la distribución de la tierra
en el continente seguía siendo muy desigual, lo que provocó migraciones
masivas del campo a la ciudad.</listaElemento>
<listaElemento>Los índices de <negrita>natalidad</negrita> y <negrita
>esperanza de vida</negrita> aumentaron también. Esto se debió a las
mejoras en políticas de salud pública. Este aumento está ligado a
la urbanización pues las ciudades se fueron poblando. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El crecimiento urbano contempla tanto la ampliación del espacio
geográfico ocupado por las ciudades como el aumento del número de
estas.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>El crecimiento de las ciudades de América Latina y el aumento de
la población han sido desiguales. Según la siguiente tabla, el número
de ciudades intermedias y pequeñas, es decir aquellas que tienen una
población que no supera los 500 000 habitantes presentan un crecimiento
superior que las que tienen mayor número de habitantes.</p><?Pub Caret 99?>
<table border="1"><caption>América Latina y el Caribe: número de ciudades
en cada categoría de tamaño, censo de 1950 a 2000</caption><colgroup
width="10*"></colgroup><colgroup><col width="14*"/><col width="11*"/>
<col width="11*"/><col width="11*"/><col width="11*"/><col width="11*"/>
</colgroup>
<tbody>
<tr valign="middle">
<td align="center"><negrita>Cantidad de población</negrita></td>
<td align="center"><negrita>1950</negrita></td>
<td align="center"><negrita>1960</negrita></td>
<td align="center"><negrita>1970</negrita></td>
<td align="center"><negrita>1980</negrita></td>
<td align="center"><negrita>1990</negrita></td>
<td align="center"><negrita>2000</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>1 000 000 o más</td>
<td align="center">5</td>
<td align="center">11</td>
<td align="center">19</td>
<td align="center">26</td>
<td align="center">37</td>
<td align="center">35</td>
</tr>
<tr>
<td>500 000 a  1 000 000 </td>
<td align="center">6</td>
<td align="center">13</td>
<td align="center">17</td>
<td align="center">25</td>
<td align="center">32</td>
<td align="center">40</td>
</tr>
<tr>
<td>100 000 a 500 000</td>
<td align="center">51</td>
<td align="center">75</td>
<td align="center">132</td>
<td align="center">191</td>
<td align="center">224</td>
<td align="center">276</td>
</tr>
<tr>
<td>50 000 a  100 000</td>
<td align="center">62</td>
<td align="center">111</td>
<td align="center">154</td>
<td align="center">197</td>
<td align="center">294</td>
<td align="center">378</td>
</tr>
<tr>
<td>20 000 a  50 000</td>
<td align="center">190</td>
<td align="center">307</td>
<td align="center">446</td>
<td align="center">627</td>
<td align="center">831</td>
<td align="center">1.112</td>
</tr>
<tr>
<td>Total ciudades con 20 000 o más</td>
<td align="center">314</td>
<td align="center">517</td>
<td align="center">768</td>
<td align="center">1.066</td>
<td align="center">1.418</td>
<td align="center">1.851</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Fuente: <cursiva>Revista Latinoamericana de Población</cursiva
>, 2009.</p>
<p>En América Latina se encuentran algunas de las ciudades más grandes
del mundo, como Río de Janeiro o Ciudad de México.</p>
<p>Desde mediados del siglo veinte, América Latina y el Caribe ha
pasado de ser una región predominantemente rural para convertirse
en un territorio donde la mayoría de la población vive en asentamientos
considerados estadísticamente como urbanos.</p>
<imagen src="CS_09_03_CO_IMG21_small.jpg">
<p>Río de Janeiro, ejemplo de una ciudad imponente pero con altos
índices de desigualdad.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_03_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-A2540FF7D4DC4B50B529A7DF49E01FF6"
>Identifica características de las ciudades de América Latina en los
años 50</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_09_03_CO_01C0501DBEE249BA927BE749AAACB722">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_03_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-849EEAF11A4E4872B9254ED208A18ED4"
>Refuerza tu aprendizaje: El desarrollo urbano de América Latina</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_03_CO_E8258D6319754780A11E822E0A38C80F">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_03_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-A6623B7E23664297AE4FED02AF8D96B0"
>Competencias: regímenes políticos de América Latina en el siglo XX</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_03_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-6AE6CAACBCF8441498CD771FC6E3E52D"
>Proyecto: Latinoamérica y sus regímenes políticos</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_09_03_CO_30A11FFCD77948AA87A62380CCDB1860"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_03_CO_Recurso240&amp;IdRecurso=RES-986E9E1E559245E3A5934EFE99F00771"
>Mapa conceptual del tema Regímenes políticos en América Latina</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_03_CO_Recurso250&amp;IdRecurso=RES-A792A21CFEC64DDC9AE786F10F704D69"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema Regímenes políticos en América
Latina</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace destino="http://www.eird.org/camp-10-15/index.html">Sitio
oficial del proyecto Ciudades resilientes</enlace>
<enlace destino="http://www.museodelamemoria.cl/">Instituto Nacional
de Derechos Humanos en Chile. Sitio que presenta historia, estadísticas
y documentos sobre las violaciones a los derechos humanos durante
la dictadura militar en Chile.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
