<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="CS_11_05_CO">
<libroTitulo>Colombia, un Estado Social de Derecho</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_11_05_CO_7EDA1FE2B9484AC7B59F7B56B8FDEC66">
<seccion1Titulo>El Estado</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La manera como se organiza políticamente una sociedad depende del
conjunto de concepciones, reglas y tradiciones de los individuos que
la componen. La planificación de las ciudades, la captación de los
impuestos, el sentido de legalidad, entre otros aspectos, son decisiones
que toman los representantes de la sociedad en la esfera gubernamental.</p>
<p>Así las cosas, el <negrita>Estado</negrita> es una forma de organización
política con poder soberano e independiente de otras, delimitado por
un territorio, en el que se asienta su población.</p>
<imagen src="CS_11_05_CO_IMG01_small.jpg">
<p>Cada Estado cuenta con una <negrita>definición geográfica, social
y política</negrita>. Las fronteras, establecidas por decisiones políticas
y confrontaciones bélicas, han ido cambiado con el tiempo. Aún hoy
existen casos de países que mantienen disputas territoriales por la
determinación de sus límites.</p>
</imagen>
<p>Los límites territoriales han sido determinantes para los Estados.
Según el territorio, sus fronteras, recursos y número de habitantes,
los Estados se han dirigido políticamente, generando alianzas y formas
de integración con otros, por una parte, y guerras y ocupaciones militares,
por otra.</p>
<seccion2 id="S2_CS_11_05_CO_2B219BF2D5804F8D98BDFD1782D03B64">
<seccion2Titulo>El Estado y la nación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Antes de que el Estado existiera como se conoce hoy, lo precedieron
otras formas organizativas, como los <negrita>clanes</negrita>, las <negrita
>hordas</negrita>, las <negrita>confederaciones</negrita> y los <negrita
>imperios</negrita>.</p>
<p>Con la Revolución francesa de 1789, surgió el <negrita>Estado moderno</negrita
>. Este tiene características definidas: un gobierno ejercido por <negrita
>autoridades reconocidas</negrita>, un <negrita>territorio</negrita
> con fronteras determinadas, el sentimiento de <negrita>identificación
nacional</negrita> de los habitantes y, principalmente,  el surgimiento
y posicionamiento de la burguesía como <negrita>clase</negrita> dominante.</p>
<p>Este proceso de cambio político posibilitó la Declaración de los
Derechos del Hombre y del Ciudadano, así como la instauración de tres <negrita
>premisas democráticas</negrita> centrales: <negrita>libertad</negrita
>, <negrita>igualdad</negrita> y <negrita>fraternidad</negrita>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_11_05_CO_IMG02_small.jpg">
<p>Las <negrita>banderas</negrita> son <negrita>símbolos fundamentales
en la construcción de identidad</negrita> de los Estados, ya que les
permiten su reconocimiento frente a otros. De igual forma, revelan
parte de la historia de las naciones, dado que los colores y formas
tienen significados particulares para los habitantes de un país.</p>
</imagen>
<p>En la actualidad, existen 195 Estados alrededor del mundo y todos
cuentan con un <negrita>poder soberano</negrita>, un <negrita>territorio</negrita
> y una <negrita>población</negrita> que se reconoce habitante del
mismo.</p>
<p>La configuración de los Estados no necesariamente se ha desarrollado
de manera pacífica. La <negrita>pugna por el territorio y por los
recursos</negrita> que existen en él ha sido central para definir
la soberanía y la forma autónoma de organizarse, establecer leyes
y construir acuerdos entre los ciudadanos.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_05_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-C52F1874A16E45838ED0443D22326BA7"
>El Estado y la nación</enlace>
</profundiza>
<p>Cada Estado tiene una capital desde la cual se toman las decisiones
globales y donde se ubican las <negrita>entidades del poder</negrita
> (ministerios, Presidencia de la República, Congreso). En algunos
casos, funda una <negrita>nación</negrita>, conformada por los pobladores
que construyen una identidad específica a partir de <negrita>símbolos</negrita
>, como el escudo, la bandera y el himno, y de costumbres y prácticas
propias, como la comida y los deportes.</p>
<p>La <negrita>historia</negrita> y la <negrita>lengua</negrita> de
cada grupo social que conforma un Estado aportan la base para la existencia
y pervivencia de esa nación. En la misma perspectiva, la manera como
la <negrita>religión</negrita> ha incidido en la educación, la política
y la cultura es fundamental para comprender la configuración de un
Estado.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_05_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-4200E9DE10A34448A90FDF31F847E46F"
>Distingue entre el Estado y la nación</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_05_CO_E8C2B61CF2424135ABD7A21CD9492A27">
<seccion2Titulo>Los tipos de Estado</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actualmente, existe una amplia variedad de Estados. Cada uno cuenta
con una forma de gobierno que puede caracterizarse a través de tres
elementos centrales:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>En cuanto a la forma:</negrita> aborda principalmente
la posibilidad de elegir a los dirigentes.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>En cuanto a su organización territorial:</negrita
> expresa el nivel de concentración territorial en la toma de decisiones.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>En cuanto al régimen:</negrita> implica el
grado de pluralismo y participación política.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_05_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-D73BA0A40D464CCA922BCB4E4A7EDB47"
>Los tipos de Estado</enlace>
</profundiza>
<p>Si se parte de la posibilidad de <negrita>elegir a los dirigentes</negrita
>, existen dos tipos de Estado: la <negrita>monarquía</negrita> y
la <negrita>república</negrita>. La monarquía no es un sistema electivo,
pues quien dirige al Estado es el monarca y lo hace de manera vitalicia
(sus sucesores tienen carácter hereditario). Existen <negrita>monarquías
absolutas</negrita>, propias de Estados dictatoriales, y <negrita
>monarquías constitucionales o parlamentarias</negrita>, implantadas
en Estados democráticos.</p>
<imagen src="CS_11_05_CO_IMG03_small.jpg">
<p>Las monarquías se desarrollaron principalmente en Europa Occidental,
durante la Edad Media. Hoy subsisten monarquías absolutas en <negrita
>Arabia Saudita</negrita>. <negrita>Abdullah bin Abdulaziz</negrita
> fue el <negrita>rey</negrita> de esta nación desde el 1 de agosto
de 2005 hasta la fecha de su muerte, el 23 de enero de 2015. Lo sucede
su medio hermano, Salman, de 79 años.</p>
</imagen>
<p>En oposición a la monarquía, en la república se escoge mediante
elecciones a quienes gobernarán; estas personas se convierten en representantes
de los ciudadanos. Existen dos tipos de república. Por un lado, la <negrita
>república presidencialista</negrita>, en la cual el presidente reúne
amplios poderes. Y por otra, la <negrita>república parlamentaria</negrita
>, en la que los poderes del presidente están limitados y sometidos
al gobierno y al parlamento.</p>
<imagen src="CS_11_05_CO_IMG04_small.jpg">
<p>La <negrita>república de Turquía</negrita> es de tipo <negrita
>parlamentario</negrita>. El poder legislativo recae en la <negrita
>Gran Asamblea Nacional de Turquía</negrita>. Está compuesta por 550
diputados, quienes representan a las 81 provincias en las que se divide
el país.</p>
</imagen>
<p>Ahora bien, respecto al <negrita>nivel de concentración de las
decisiones</negrita>, el Estado puede ser <negrita>centralista</negrita
> o <negrita>descentralizado</negrita>. En el <negrita>Estado centralizado
o unitario</negrita>, los organismos principales del gobierno concentran
el poder del Estado y no comparten su soberanía con los gobiernos
e instituciones locales.</p>
<p>Los <negrita>Estados compuestos o descentralizados</negrita> comparten
el gobierno con instituciones y gobiernos regionales, lo que posibilita
cierta autonomía por parte de estas. En función del <negrita>grado
de descentralización</negrita> del Estado, este puede ser:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Confederado:</negrita> la soberanía queda
repartida entre Estados libres.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Federado:</negrita> la soberanía se reparte
entre el Estado central y los Estados miembros.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Regional o autonómico:</negrita> el Estado
central retiene la soberanía nacional, pero concede un grado más o
menos amplio de autonomía a las unidades subestatales.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_11_05_CO_IMG05_small.jpg">
<p><negrita>Colombia</negrita> tiene un <negrita>Estado centralista
o unitario</negrita>, cuyo <negrita>presidente</negrita> es elegido
por votación popular cada cuatro años.</p>
</imagen>
<p>De igual manera, los Estados pueden clasificarse según el <negrita
>régimen político</negrita>, que evidencia el <negrita>grado de pluralismo
y participación política</negrita>. Una <negrita>democracia</negrita
> es una forma de gobierno en la cual la capacidad de decisión queda
en manos del conjunto de la sociedad; esta escoge a sus representantes
por distintos mecanismos de participación y, por eso, la democracia
garantiza la defensa del Estado de derecho. En oposición, en la <negrita
>dictadura</negrita> el poder se concentra en una persona o en una
élite, con lo cual se elimina la división de poderes y se ejerce la
autoridad de forma despótica.</p>
<imagen src="CS_11_05_CO_IMG06_small.jpg">
<p>Durante las décadas de 1970 y 1980, se impusieron varias dictaduras
en América Latina. Durante la <negrita>dictadura argentina desaparecieron</negrita
>  miles <negrita>de estudiantes y líderes sociales</negrita>. Todavía
sus madres y abuelas piden noticias acerca de su paradero. <cursiva
>Protesta de las Madres de la Plaza de Mayo (julio 2000), Buenos Aires,
Argentina, por los desaparecidos durante la dictadura militar de 1976-1983</cursiva
>.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Las tres características de los Estados (sistema de elección, nivel
de concentración de decisiones y grado de pluralismo) no son excluyentes,
sino que se complementan. Así, en la actualidad existen diversos tipos
de Estado que establecen formas particulares de gobernar.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_05_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-2C842B90AE5C44938C942C122003F079"
>Reconoce los elementos que definen los distintos tipos de Estado</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_05_CO_4541E09A9515440DA024F052D95154E4">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_05_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-9DA7761994AF4FD6B7D2C13AF94417D6"
>Refuerza tu aprendizaje: El Estado</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_11_05_CO_411EA3E575F94914A47FDE75E3289B71">
<seccion1Titulo>El Estado Social de Derecho</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Uno de los resultados de la mezcla de las diferentes características
de los Estados es el <negrita>Estado Social de Derecho</negrita>.
Este resulta de la síntesis del ejercicio de dos tipos de Estado:
el Social y el de Derecho.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_05_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-CB2E9696DA234256AAC2AEFCAB8073CB"
>¿Qué es el Estado Social de Derecho?</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_11_05_CO_7370E3C4387543E08BBEEE4FAAB415CD">
<seccion2Titulo>El Estado Social</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Una de las principales misiones de este tipo de Estado es <negrita
>garantizarles</negrita> a todos los habitantes de su territorio una <negrita
>buena calidad de vida</negrita>, especialmente a quienes forman parte
de las clases <negrita>menos favorecidas o minoritarias</negrita>.</p>
<p>Esto se logra mediante el <negrita>aseguramiento de ciertos derechos
para los ciudadanos</negrita> y del <negrita>fortalecimiento de los
servicios</negrita> que presta el Estado, para asegurar que las personas
que habitan el territorio puedan participar plenamente en la sociedad.</p>
<imagen src="CS_11_05_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Es deber de un <negrita>Estado social</negrita> asegurarles a los
ciudadanos <negrita>derechos fundamentales como la educación</negrita
> y los recursos culturales, la salud, una vivienda digna, asistencia
social, un ambiente sano, entre otros. <cursiva>La aplicación del
derecho a la educación es un factor muy importante para combatir la
pobreza, acabar con la discriminación de la mujer y salvaguardar a
los niños de la explotación laboral</cursiva>.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_05_CO_B5962B0AE8B7460B99B16644216FABF8">
<seccion2Titulo>El Estado de Derecho</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Por su parte, el Estado de Derecho es aquel en que la <negrita
>legalidad</negrita> es el aspecto principal. Es el <negrita>Estado
regido absolutamente por la ley</negrita>, comúnmente construida en
consenso por los ciudadanos como reflejo de un <negrita>pacto social</negrita
>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_11_05_CO_IMG08_small.jpg">
<p>En un Estado de derecho es fundamental la <negrita>participación
de los ciudadanos en la construcción de la ley</negrita>, sea de forma
directa o indirecta, así como el involucramiento activo en su cumplimiento
y en la exigencia del mismo.</p>
</imagen>
<p>Por lo general, este tipo de Estados se fundamenta en una <negrita
>Constitución Política como norma suprema</negrita>, que no solo pretende <negrita
>organizar el Estado</negrita> como tal sino también <negrita>guiar
los parámetros por los cuales debe regirse cierta sociedad</negrita
>, los cuales incluyen las sanciones para quienes se salen de ellos.</p>
<p>Asimismo, la organización y las directrices que la ley les ofrece
a los Estados de Derecho persigue la <negrita>distribución del poder
público</negrita> en varias instituciones e instancias, con el fin
de evitar tiranías y dictaduras.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_05_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-811B51CE6EF544B39C4607AF0BBEA1B6"
>Comprende las características de un Estado Social de Derecho</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_05_CO_DC142FAB1A794578BDECB6753D84CAE1">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_05_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-F7CA1C64A24D47BA86BDABD298B7C832"
>Refuerza tu aprendizaje: El Estado Social de Derecho</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_11_05_CO_E75745A8F82C47198576F73C0EAE6C03">
<seccion1Titulo>El Estado Social de Derecho en Colombia</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>En la <negrita>Asamblea Nacional Constituyente de 1990</negrita
> se propusieron cambios radicales en la forma de gobernar al país,
que se reflejaron en la <negrita>Constitución Política de Colombia
de 1991</negrita>.</p>
<p>Las transformaciones se dieron en un <negrita>contexto convulsionado</negrita
>, marcado por la desmovilización de algunos grupos insurgentes, el
avance del fenómeno del narcotráfico y la necesidad de <negrita>reconocimiento
político de diversos grupos sociales</negrita>. Tal situación condujo
a destacar la <negrita>pluralidad</negrita> de las etnias y la defensa
de los <negrita>derechos humanos</negrita>.</p>
<p>En esa oportunidad, movimientos y partidos políticos de distinta
orientación ideológica se dieron a la tarea de redactar una nueva
constitución. Por medio de comisiones permanentes se aprobaron artículos
que normaron los <negrita>temas políticos</negrita>, <negrita>sociales</negrita
>, <negrita>económicos</negrita>, <negrita>ecológicos</negrita> y <negrita
>culturales</negrita> del país.</p>
<imagen src="CS_11_05_CO_IMG09_small.jpg">
<p>La <negrita>Constitución Política de Colombia de 1991</negrita
> define el carácter del <negrita>Estado Social de Derecho</negrita
> y el papel de las instituciones en el país. Fue firmada el 4 de
julio de 1991 por líderes políticos de distintas corrientes ideológicas,
que participaron en el proceso de la Asamblea Nacional Constituyente.</p>
</imagen>
<p>Dentro de los elementos políticos fundamentales, la Constitución
Política de 1991 determina que Colombia es un <negrita>Estado Social
de Derecho</negrita>. Esto implica que el Estado tiene como prioridad
proteger y garantizar los <negrita>derechos de los ciudadanos</negrita
> en busca de la <negrita>justicia social</negrita> y la <negrita
>dignidad humana</negrita>. El Estado Social de Derecho en Colombia
incluye elementos <negrita>políticos</negrita>, <negrita>ideológicos</negrita
> y <negrita>jurídicos</negrita> que marcan una forma de gobierno <negrita
>democrática</negrita>.</p>
<seccion2 id="S2_CS_11_05_CO_DC142FAB1A794578BDECB6753D84FCD0">
<seccion2Titulo>La separación de poderes</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Una forma como el Estado Social de Derecho colombiano garantiza
el cumplimiento de los derechos es la <negrita>separación de poderes
públicos</negrita>, con el fin de evitar que alguna rama tenga más
control que las otras y pueda abusar de su poder. Es decir, el objetivo
último de la distribución del poder público en <negrita>tres ramas</negrita
>, en Colombia, es lograr un <negrita>equilibrio</negrita>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_05_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-086F22CF9D604DC1AC657D5736CEC252"
>La división de poderes en la Constitución Política de 1991</enlace>
</profundiza>
<p><negrita>El poder ejecutivo</negrita> tiene como función mantener
el orden público, recaudar los impuestos y hacer cumplir las leyes.
Está compuesto por: el Presidente de la República, quien es la cabeza,
como jefe de gobierno y de las Fuerzas Militares; los ministros por
él elegidos; el vicepresidente, los gobernadores y los alcaldes, elegidos
por voto popular. </p>
<p><negrita>El poder legislativo</negrita> tiene como función principal
hacer las leyes y ejercer control político sobre el gobierno. De igual
forma, sus miembros son los únicos con potestad para reformar la Constitución.
Está representado por un congreso bicameral (Cámara de Representantes
y Senado). Los senadores y los representantes son elegidos por voto
popular.</p>
<p><negrita>El poder judicial</negrita> está encargado de resolver
los conflictos entre los miembros de la sociedad colombiana, de acuerdo
con lo establecido por la ley. Está conformado por la Corte Suprema
de Justicia, la Corte Constitucional, el Consejo de Estado, el Consejo
Superior de la Judicatura y la Fiscalía General de la Nación.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_05_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-B0687B39D7CA43D689B6E626A85AF012"
>Comprende la importancia de la separación del poder público en Colombia</enlace>
</practica>
<p>Además, existen otros <negrita>organismos nacionales</negrita> con
distintas funciones, todos esenciales para el funcionamiento del Estado:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Órganos de control:</negrita> la Procuraduría
General de la Nación, la Contraloría General de la República y la
Defensoría del Pueblo. </listaElemento>
<listaElemento><negrita>Órganos de organización electoral:</negrita
> el Consejo Nacional Electoral y la Registraduría Nacional del Estado
Civil. </listaElemento>
<listaElemento><negrita>Otros órganos:</negrita> la Autoridad Nacional
de Televisión, el Banco de la República y la Comisión Nacional del
Servicio Civil. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_05_CO_B98231CEF6A1404D9A9A0801994F75DF">
<seccion2Titulo>La sociedad y la ciudadanía en Colombia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las sociedades han buscado distintas formas de organizarse en todos
los ámbitos: político, social, económico y cultural. Las sociedades
occidentales, y por ende la colombiana, gracias a la herencia grecorromana,
han optado por regirse en el ámbito sociopolítico por la <negrita
>democracia</negrita>.</p>
<p>Uno de los principios de la democracia colombiana es la <negrita
>participación</negrita> del pueblo en la toma de decisiones, sea
de manera directa o indirecta. Con ello, se pretende lograr una integración
entre la <negrita>sociedad civil</negrita> y sus <negrita>representantes</negrita
>.</p>
<p>La <negrita>sociedad civil</negrita> es el conjunto de ciudadanos
que participa de manera voluntaria en el espacio público y que expresa
sus intereses a través de la libre asociación. Algunos ejemplos de
organizaciones de la sociedad civil son: grupos barriales, sindicatos,
grupos religiosos, organizaciones no gubernamentales (ONG), agremiaciones
de mujeres, medios de comunicación sin ánimo de lucro, asociaciones
comunitarias, entre otros. </p>
<imagen src="CS_11_05_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Para la democracia colombiana es muy importante la existencia de <negrita
>organizaciones civiles que permitan la participación y posibiliten
la libertad de expresión</negrita>. En este sentido, la <negrita>presencia
activa de la sociedad civil</negrita> es evidencia de una democracia
fuerte, que propende por el reconocimiento y el respeto de todos los
integrantes de una sociedad.</p>
</imagen>
<p>Para garantizar la <negrita>ciudadanía</negrita> en <negrita>igualdad</negrita
> de condiciones, se requiere la promulgación de leyes que lo permitan,
así como el desarrollo de prácticas políticas ejercidas por la <negrita
>sociedad civil</negrita> que propendan por la participación activa
de todos los integrantes de la sociedad.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La sociedad colombiana y la paz</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>En Colombia, actualmente diversas organizaciones de la sociedad
civil se han propuesto trabajar por la <negrita>paz</negrita> y por
el <negrita>fin del conflicto armado</negrita>. Este es un objetivo
a largo plazo, con el que la sociedad colombiana busca el cese de
la violencia generada desde décadas anteriores, mediante la creación
de escenarios democráticos con igualdad de condiciones para todos
los ciudadanos, garantizados por el <negrita>Estado Social de Derecho</negrita
>.</p>
</destacadoTexto></destacado><seccion3
id="S3_CS_11_05_CO_52BDF3B3349546B08E3F490C310A4EF2">
<seccion3Titulo>Los derechos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El <negrita>Estado Social de Derecho</negrita> se caracteriza por
reconocer los derechos individuales y colectivos. Por ello, su propósito
esencial es la búsqueda de la convivencia a partir del <negrita>respeto
y la garantía de los derechos humanos</negrita>.</p>
<p> Para que esta situación sea posible, la legislación colombiana
ha dispuesto una normatividad que permite exigir derechos fundamentales,
como la vida, la libertad y el trabajo. Los derechos son exigidos
por los ciudadanos a través de mecanismos específicos consignados
en la Constitución Política.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_05_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-40B9E98EC8BD480AA3A945A5EC5292EC"
>Tres generaciones de derechos</enlace>
</profundiza>
<p>En Colombia existen <negrita>derechos de primera, segunda y tercera
generación</negrita>, según su naturaleza.</p>
<p>Los derechos de <negrita>primera generación</negrita> son conocidos
como <negrita>fundamentales</negrita>, y aseguran la protección de
los ciudadanos frente a los posibles abusos de poder del Estado y
de los gobernantes. Tienen que ver, especialmente, con la dignidad,
la libertad y la posibilidad de participación de los ciudadanos.</p>
<p>Los derechos de <negrita>segunda generación</negrita> son conocidos
como <negrita>económicos, sociales y culturales</negrita>. Estos garantizan
la igualdad de todas las personas, incluso de las que se encuentran
en condiciones de vulnerabilidad física o económica, para acceder
a una <negrita>vida digna</negrita>.</p>
<imagen src="CS_11_05_CO_IMG11_small.jpg">
<p>Los <negrita>derechos económicos, sociales y culturales</negrita
> están relacionados específicamente con la condición del <negrita
>fortalecimiento de los servicios</negrita> que presta el Estado en
un <negrita>Estado Social de Derecho</negrita> para que la ciudadanía
pueda satisfacer sus necesidades básicas. De ahí que a estos derechos
también se les llame <negrita>“prestacionales”</negrita>. </p>
</imagen>
<p>Los derechos de tercera generación son conocidos como <negrita
>colectivos y del ambiente</negrita>. Estos derechos defienden <negrita
>intereses comunes a toda una colectividad</negrita> y favorecen a
toda una comunidad y no a una persona individual. En este sentido,
proteger el medio ambiente en el que vive la comunidad es un derecho
colectivo (el derecho al <negrita>medio ambiente sano</negrita>),
pues afecta la supervivencia de la especie humana.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_05_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-33D7AB3CB8764D9EA8D18F9A57CCC1D3"
>Identifica los derechos de los colombianos</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_11_05_CO_D8CDA59F8F5348FAA9970B9474119A6E">
<seccion3Titulo>Los deberes ciudadanos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Así como los ciudadanos son sujetos de derechos, también lo son
de deberes. <negrita>La responsabilidad</negrita> que implica exigir
los derechos se ve reflejada en el cumplimiento de los deberes como
ciudadanos.</p>
<p>Los <negrita>deberes</negrita> son todo aquello que los ciudadanos
están obligados a cumplir. Esta obligación surge tanto de <negrita
>leyes que rigen el país</negrita>, como por <negrita>normas y costumbres</negrita
> que la sociedad ha construido históricamente.</p>
<p>Son, al mismo tiempo, <negrita>aquello que es necesario hacer</negrita
> y <negrita>aquello que debe evitarse</negrita>, sin importar origen,
condición de vida, raza o afinidad religiosa. Los deberes se convierten
en un punto fundamental para la vida en sociedad, en tanto hacen posible
la existencia de <negrita>acuerdos para la convivencia</negrita> entre
los seres humanos.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Según la <negrita>Constitución Política de 1991</negrita>, los
colombianos tienen el deber fundamental de:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Elegir a los gobernantes responsablemente y con conciencia.</listaElemento>
<listaElemento>Cumplir los mandatos de la Constitución Política.</listaElemento>
<listaElemento>Participar y comprometerse con las soluciones derivadas
de problemas sociales y políticos.</listaElemento>
<listaElemento>Capacitarse con seriedad para asumir el destino del
país.</listaElemento>
<listaElemento>Rechazar todo intento de agresión y violencia contra
la dignidad humana.</listaElemento>
<listaElemento>Defender la soberanía y las instituciones que sustentan
la democracia y hacer de esta un estilo de vida.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_05_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-88777EE9B8A542A6A7A2E07CDA66E194"
>Identifica los deberes de los colombianos</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_11_05_CO_8B343F2F5FD340DE9CFC5F0BF489BFDC">
<seccion3Titulo>La participación: un derecho y un deber</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Participar es “formar parte de algo”. Por ello, la <negrita>participación
ciudadana</negrita> es el ejercicio que las personas de una comunidad
política hacen al <negrita>expresar sus opiniones</negrita> sobre
un asunto público y al <negrita>controlar las acciones</negrita> de
sus representantes en el gobierno.</p>
<p>Así, la <negrita>participación directa en los asuntos públicos</negrita
>, por medio del <negrita>voto</negrita> o de los diferentes <negrita
>mecanismos de participación</negrita> es <negrita>un derecho y un
deber</negrita> de quienes viven en sociedades democráticas.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_05_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-E3120A12FED44A3DA1D7ECA6B076EE0E"
>Los mecanismos de participación de los colombianos</enlace>
</profundiza>
<p>En tanto Estado Social de Derecho, en Colombia el <negrita>artículo
40</negrita> de la Constitución Política de 1991 establece los medios
para <negrita>hacer efectivo el derecho de la participación ciudadana</negrita
>:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Elegir y ser elegido.</listaElemento>
<listaElemento>Tomar parte en elecciones, plebiscitos, referendos,
consultas populares y otras formas de participación democrática.</listaElemento>
<listaElemento>Constituir partidos, movimientos y agrupaciones políticas
sin limitación alguna; formar parte de ellos libremente y difundir
sus ideas y programas.</listaElemento>
<listaElemento>Revocar el mandato de los elegidos en los casos y en
la forma que establecen la Constitución y la ley.</listaElemento>
<listaElemento>Tener iniciativa en las corporaciones públicas.</listaElemento>
<listaElemento>Interponer acciones públicas en defensa de la Constitución
y de la ley.</listaElemento>
<listaElemento>Acceder al desempeño de funciones y cargos públicos,
salvo los colombianos, por nacimiento o por adopción, que tengan doble
nacionalidad. […] Las autoridades garantizarán la adecuada y efectiva
participación de la mujer en los niveles decisorios de la Administración
Pública.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen ampliable="no" src="CS_11_05_CO_IMG12_small.jpg">
<p>A su vez, el <negrita>artículo 103</negrita> establece los <negrita
>mecanismos de participación</negrita> del pueblo colombiano en ejercicio
de su soberanía: <negrita>voto, plebiscito, referendo, consulta popular,
cabildo abierto, iniciativa legislativa y revocatoria del mandato</negrita
>.</p><?Pub Caret -2?>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_05_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-F73823CD9BA749D8BE36C7BCB0CA6683"
>Reconoce la importancia de la participación ciudadana en Colombia</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_11_05_CO_B98231CEF6A1404D9A9A0801994F82AD">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_05_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-57E60EB5C8F448E78D894B5B11377808"
>Refuerza tu aprendizaje: El Estado Social de Derecho en Colombia</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_11_05_CO_2C014861D05342D1B460DCE937A78938">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido en estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_05_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-D55B52DA238E4D65A76DCF66226E5C3F"
>Competencias: comparación de los Estados Sociales, los Estados de
Derecho y los Estados Sociales de Derecho</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_05_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-8BCC388C37E5400F9BF904E67AD5127B"
>Proyecto: investigación sobre el origen del Estado Social de Derecho
en Colombia</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_11_05_CO_B3F2188B93B2447E9942A7F50617CF99"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_05_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-29D68895D64249C1BDF9679863101917"
>Mapa conceptual del tema Colombia, un Estado Social de Derecho</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_05_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-B5FCA490E38C42C9848C9E3A115D8C1B"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema Colombia, un Estado Social
de Derecho</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace destino="http://www.congresovisible.org">Página de la Facultad
de Ciencias Sociales de la Universidad de los Andes que mantiene datos
actualizados sobre el funcionamiento del Congreso.</enlace>
<enlace destino="http://www.dane.gov.co">Estadísticas más recientes
sobre la población colombiana.</enlace>
<enlace destino="http://www.banrepcultural.org/blaa">Amplia biblioteca
virtual con búsqueda temática sobre el Estado Social de Derecho en
Colombia.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
