<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CS_11_01_CO">
<libroTitulo>Conflictos globales contemporáneos</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_11_01_CO_8509ABFE84C6402E9DE88BA4AD84275C">
<seccion1Titulo>El siglo XXI o la pugna por encontrar un lugar en
el Nuevo Orden Mundial</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La mayor parte de las sociedades actuales se encuentran involucradas
en una red de relaciones mundiales que articula a cada nación, ciudad
y región en un tejido social planetario <enlace
destino="/BCRedir.aspx%3FURL=/encyclopedia/default.asp%3Fidpack=4&amp;idpil=MC0EC029&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace>.</p>
<p>Cada día, las personas están más interconectadas y las naciones
del mundo se vuelven más interdependientes. En consecuencia, las acciones
de las personas que viven en lugares remotos tienen consecuencias
directas en la vida cotidiana de quienes las rodean. De la misma forma,
las decisiones que se toman a diario repercuten en comunidades lejanas
y desconocidas.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG01_small.jpg">
<p>En tiempos de globalización, la red de interdependencias entre
los habitantes del planeta es cada día más notoria. Sin embargo, no
todos los países del planeta ejercen la misma influencia; solo algunos
acumulan gran poderío económico y político que les permite  protagonizar
los conflictos globales del siglo XXI.</p>
</imagen>
<p>Entre las múltiples redes de <negrita>interdependencias</negrita
> que se tejen en el ámbito global, se puede distinguir un conjunto
de fuerzas que se disputan los lugares de privilegio en el nuevo orden.
En la competencia por ganar un lugar en la escena mundial, se ha consolidado
una serie de grandes <negrita>jugadores globales</negrita>, entre
los que se destacan las empresas globales y las potencias, es decir,
los países líderes de las grandes regiones del planeta: Estados Unidos,
China y Rusia.</p>
<p>Puede afirmarse que los seres humanos del siglo XXI asisten a un
período de conquistas, como ocurrió en la época de la colonización.
Sin embargo, en lugar de ser los grandes Estados los protagonistas
del proceso, ahora son las grandes empresas privadas y los grupos
industriales y financieros quienes desempeñan el papel central. La
conquista de las empresas no tiene como objetivo la anexión de territorios
sino el control de los mercados y la influencia sobre los gobiernos.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Durante el siglo XXI han surgido conflictos que muchas veces conllevan
agresiones contra la población civil, así como diversas versiones
de nacionalismos y fundamentalismos religiosos o étnicos. Los conflictos
también se relacionan con el crimen organizado, las redes mafiosas,
la especulación financiera, la crisis de las industrias nacionales
y la corrupción a gran escala.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>El espíritu de competencia global ha promovido el individualismo.
Las personas son impulsadas a enriquecerse de manera rápida; asimismo,
las empresas buscan un crecimiento vertiginoso, sin detenerse a medir
las consecuencias. Ello ha desatado fenómenos como la corrupción,
el saqueo de la naturaleza y, en muchos casos, la criminalidad, factores
que, en conjunto, están detrás de muchos de los conflictos del siglo
XXI.</p>
<p>Otros actores globales, como las organizaciones armadas y las milicias,
también disputan un lugar en el nuevo orden. Muchas veces algunas
fuerzas globales despliegan pequeños ejércitos privados que apelan
a la fuerza y ejercen diferentes formas de violencia para imponer
sus intereses.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-684E6DD1D681429DBDED107AC3C098C0"
>El juego geopolítico global — F7B-01</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_3BF443F3D61649E1AA66D41626AC5682">
<seccion2Titulo>La comprensión de los conflictos globales desde una
forma de pensar global</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las personas del siglo XXI están llamadas a convertirse en <negrita
>ciudadanos del mundo</negrita>. Para ello es necesario desarrollar
una forma de <negrita>pensar global</negrita>. En la actualidad es
imposible comprender las realidades sociales desde una óptica unilateral,
como ha sido la manera habitual de abordar los problemas.</p>
<p>Desde una sola perspectiva o desde una sola disciplina científica
es imposible comprender los fenómenos del mundo de hoy. Es necesario
aprender a pensar de otro modo: para comprender las realidades planetarias
se necesita una forma de pensar planetaria.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG30_small.jpg">
<p>El pensamiento global. Permite establecer interrelaciones entre
cada una de las partes, más que cadenas lineales de causas y efectos.
Es decir, ocurre cuando se perciben las cosas en su conjunto y no
por separado. La expresión “ver el bosque, más que los árboles” ilustra
este tipo de pensamiento. Otro ejemplo es el del director de orquesta
que percibe lo que ocurre con el todo y, al mismo tiempo, se percata
de que cada uno de sus músicos ejecute la partitura que le corresponde.</p>
</imagen>
<p>Este enfoque del pensamiento también es posible ilustrarlo mediante
el ejemplo del técnico de fútbol, a quien no le sirve estar pendiente
solo de un sector del campo de juego, pero tampoco solo del lugar
hacia donde se dirige el balón. Menos aún le resulta útil planear
su estrategia  únicamente con algunos de sus jugadores.</p>
<p>Al contrario, el director técnico debe abarcar con la mirada todo
el campo de juego y prestar  atención a todo lo que ocurre con sus
jugadores y con los rivales. Solo así puede comprender cómo se está
desarrollando el partido e introducir los cambios necesarios.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Una característica destacada del modo de pensar necesario para
habitar el siglo XXI es que para construir una mirada sobre la realidad
global es clave hacerlo en equipo, colectivamente. No es posible pensar
de forma global, individualmente. Si la entrenas en tu actuar  colectivo,
desarrollarás la creatividad y obtendrás las habilidades necesarias
para convertirte en un habitante pleno del siglo XXI.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>El mundo de hoy exige a alguien con la capacidad de cambiar y de
adaptarse al entorno. La clave es que empieces a integrar diferentes
conocimientos y a relacionar diferentes materias, de tal forma que
puedas abarcar con la mirada los múltiples niveles de la realidad
del mundo actual. Al comprender el mundo en el que vives, podrás ubicarte
en él y tomar las mejores decisiones.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG02_small.jpg">
<p>Para habitar con éxito en un mundo global es clave desarrollar
la capacidad de observar la realidad desde diferentes puntos de vista
y respetar la diferencia. Asimismo, la vida en el mundo global exige
construir una imagen del todo, es decir, una representación que integre
cada parte (como en un rompecabezas), para poder ver la imagen resultante.</p>
</imagen>
<p>Cuando se pretende explicar un conflicto desde una perspectiva
global, es posible encontrar que existen varias respuestas correctas
para la misma pregunta. Por ejemplo, no se puede atribuir un conflicto
a una sola causa. Es necesario observarlo desde múltiples niveles
de análisis.   También se debe privilegiar la observación de los procesos
de cambio, en lugar de imágenes estáticas de un solo momento del conflicto.
Asimismo, hay que tener la mayor cantidad posible de perspectivas.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_5FF39D909AE745AEB1F927084FD9FE13">
<seccion2Titulo>La geopolítica: el planeta como un tablero de juego</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las noticias relacionadas con los conflictos, en los últimos años,
registran un repertorio de elementos característicos que aparecen
una y otra vez: guerra contra el terrorismo, intervenciones militares
en territorios ricos en recursos naturales, establecimiento o ruptura
de acuerdos comerciales entre naciones, alianzas políticas entre diversos
actores globales, democratización, proliferación de pequeñas organizaciones
armadas ilegales, surgimiento de mafias, afectación a poblaciones
civiles  a causa del conflicto, inicio de guerras civiles y desbordamiento
de las identidades étnicas y religiosas <enlace
destino="http://www.alainet.org/es/active/30365">[VER]</enlace>.</p>
<p>Los elementos anteriores, vistos en conjunto, se pueden considerar
como parte de las <negrita>tácticas</negrita> y <negrita>estrategias</negrita
> que despliegan los principales actores globales, en su pugna por
posicionar sus <negrita>intereses</negrita> en el mundo.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG03_small.jpg">
<p>Todos los países, en diferentes grados, participan en el juego
geopolítico global. De esta forma, cada día el mundo se  rehace y
toma la forma que le imprimen las fuerzas globales.</p>
</imagen>
<p>En efecto, las interacciones entre los principales protagonistas
de la globalización sobre el territorio mundial dejan ver cómo, durante
el presente siglo, el planeta ha sido el escenario de un juego <negrita
>geopolítico</negrita>. La geopolítica es una herramienta que trata
de interpretar los conflictos del mundo, dentro de su complejidad.
El concepto de geopolítica tiene varias similitudes con el juego del
ajedrez.</p>
<p>En el juego de ajedrez, cada jugador ubica sus piezas de manera
estratégica sobre el tablero para intentar vencer al adversario. De
forma semejante, las potencias regionales del mundo contemporáneo
despliegan de acuerdo con las circunstancias un conjunto de elementos,
como recursos económicos, ejércitos, empresas, tratados, organizaciones
no gubernamentales y medios de información, como si fueran piezas
de ajedrez sobre el campo de juego planetario.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG31_small.jpg">
<p>En el ajedrez, cada movimiento es planeado con cuidado por cada
jugador; ambos contendores procuran no arriesgar, ni perder sus piezas.
Así también, en el tablero del Nuevo Orden Mundial, los jugadores
establecen relaciones de forma planificada, en las que tratan  de
anticipar las acciones de sus competidores y buscan apoyo mutuo entre
sus diferentes piezas.</p>
</imagen>
<p>En el ajedrez, cada participante hace su jugada y avanza poco a
poco, en pos de la conquista de todo el tablero; así va conduciendo
sus piezas hasta poner en peligro las del adversario y, en lo posible,
eliminarlas del juego. En la geopolítica, las potencias regionales,
las grandes empresas e incluso las grandes organizaciones armadas
también avanzan de forma gradual, y a medida que mueven sus fichas
van desencadenando los principales conflictos que aquejan al mundo
contemporáneo.</p>
<p>La diferencia es el tamaño del tablero. En el caso de la geopolítica,
la partida se juega en el mundo entero y se busca el dominio económico,
político y cultural del planeta. Las piezas más importantes del tablero
geopolítico mundial de hoy son Estados Unidos, Rusia y China, naciones
reconocidas como jugadores geopolíticos clave, sin olvidar a grupos
por  alianzas e intereses comunes, como la Unión Europea, el G-8,
los BRICS <enlace
destino="http://www.nuevatribuna.es/articulo/mundo/-que-son-los-brics/20130510141412091961.html"
>[VER]</enlace>.</p>
<p>Ello se explica por el tamaño de sus economías, el poder de sus
fuerzas militares, su situación geográfica y su alineación política.
Son piezas clave en la configuración del mundo y sus interacciones
deciden el rumbo de la partida geopolítica global.</p>
<p>Sin embargo, todas las naciones participan en el juego. De una
u otra forma se involucran y se convierten en piezas de los movimientos
de fichas en el tablero. Durante la partida de ajedrez, los jugadores
disponen de varios peones, es decir, fichas de menor valor que pueden
ser arriesgadas en la guerra.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Grandes protagonistas globales</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>En los últimos años, la importancia de las potencias tradicionales
ha disminuido. Están emergiendo nuevos protagonistas, especialmente
en la región de <negrita>Asia</negrita>. Sin embargo, <negrita>Estados
Unidos</negrita> aún mantiene el dominio sobre el tablero y es considerado
como el líder del mundo occidental.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_248ADC3005D44495A281202562A96EA0">
<seccion2Titulo>La hegemonía estadounidense y la guerra contra el
terrorismo</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Podría afirmarse que todavía en la actualidad el jugador que está
mejor posicionado en la partida de ajedrez geopolítico global es Estados
Unidos. Al observar la distribución de sus piezas sobre el tablero,
es posible percatarse de que hace presencia en todos los continentes
y que ha conseguido protagonizar la mayor parte de los conflictos
recientes. Asimismo, sus movimientos afectan e interesan al resto
de jugadores mundiales, porque cada vez que mueve sus fichas se producen
cambios de interés global.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>En su ajedrez geopolítico, la estrategia de Estados Unidos está
dirigida a desactivar las amenazas potenciales para su dominio mundial.
Para conseguirlo, durante muchos años ha tejido una red global de
instalaciones militares y de lazos de cooperación internacional en
materia económica y de defensa. Esto significa que ha estado ubicando
de modo estratégico sus piezas sobre el tablero.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Estados Unidos posee más piezas que sus contrincantes y también
realiza más movimientos. Esta estrategia le ofrece la posibilidad
de intervenir en cualquier región, ya sea para defender, intervenir
o desplegar sus intereses sobre casi cualquier territorio del globo.</p>
<p>La actividad estratégica de Estados Unidos incluye el papel de <negrita
>policía global</negrita>, dado que transita por los cinco continentes
interviniendo en los conflictos, previniéndolos y corrigiendo los
posibles movimientos contrarios a su visión del orden mundial.</p>
<p>Según datos de El Pentágono, en 2014 Estados Unidos tenía <negrita
>598 bases militares</negrita> fuera de su propio territorio, repartidas
por todos los continentes. Además de la red de bases, Estados Unidos
también posee un ejército global, lo que significa que dispone de
soldados y de material militar en cualquier región del mundo. No se
puede vencer si se controla solo una parte del tablero; por ello,
Estados Unidos está presente en todos los continentes.</p>
<p>Otra de las formas en que Estados Unidos construye su dominio es
mediante las intervenciones indirectas, que consisten en ejercer influencia
sobre un territorio a través de agentes secundarios. No es directamente
Estados Unidos quien combate, sino que mediante grupos locales, con
armas estadounidenses, desestabilizan un determinado territorio.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG04_small.jpg">
<p>En lo que va del siglo XXI, la hegemonía global sigue siendo estadounidense.
El hecho de contar con las fuerzas amadas más poderosas del planeta
les da una ventaja estratégica. En la imagen se ve el poderío de los <cursiva
>marines</cursiva> estadounidenses en Afganistán.</p>
</imagen>
<p>Este tipo de conflictos, en principio, son locales, pero luego
se internacionalizan, pues  Estados Unidos apoya de manera directa
o a veces velada a aquellos que luchan contra gobiernos que se oponen
a sus intereses.</p>
<p>Una de las zonas más conflictivas del tablero es la región denominada
Oriente Medio. Es un territorio muy rico en recursos naturales, sobre
todo porque poseen las más grandes reservas de petróleo del mundo <enlace
destino="/BCRedir.aspx%3FURL=/encyclopedia/default.asp%3Fidpack=8&amp;idpil=000M7K01&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace>. Se caracteriza por ser una región inestable, permeada
por múltiples tensiones culturales, políticas y económicas, que generan
conflictos permanentes.</p>
<p>El interés de Estados Unidos por controlar los recursos energéticos
necesarios para sostener su economía es la principal explicación de
la presencia permanente de sus tropas en Oriente Medio, lo que ha
contribuido a que hoy sea uno de los principales escenarios de la
llamada <negrita>guerra contra el terrorismo</negrita>.</p>
<p>Sin embargo, Estados Unidos aún no ha entrado en una confrontación
directa contra sus grandes enemigos geopolíticos, como Rusia o China. </p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG05_small.jpg">
<p>Producción y reservas de petróleo. En Oriente Medio se concentran
las mayores reservas mundiales de petróleo. Debido a su dependencia
energética del petróleo, el mundo occidental ha desplegado sus intereses
en la región, lo cual ha dado lugar a múltiples tensiones y conflictos.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Latinoamérica en el ajedrez global</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>En los últimos años, Estados Unidos ha encontrado una oposición
creciente en Latinoamérica, en particular desde el grupo de Mercosur
y, con diferentes intensidades, desde los gobiernos de Venezuela,
Ecuador, Bolivia y Argentina. Con motivo del espionaje estadounidense,
también Brasil se ha mostrado crítico de sus formas de actuar en la
región.</p>
<p>Asimismo, debido al crecimiento de su economía, Brasil ha empezado
a ejercer un liderazgo notable en la región suramericana e incluso
en el escenario mundial. En conclusión, Estados Unidos ha perdido
influencia en Suramérica, y los países de la región han intensificado
sus relaciones con otras potencias, como China o Rusia, y también
con otras regiones, como Asia Pacífico.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Durante la última década se ha observado una tendencia decreciente
de la hegemonía estadounidense en el escenario mundial. El estancamiento
de su presupuesto de defensa, debido a la crisis económica de 2008,
ha empezado a limitar su participación en los conflictos globales.
Al mismo tiempo, el ascenso económico de China ha conducido a Estados
Unidos a concentrar sus energías en responder el desafío que representa
el gigante asiático, que, en 2014, ya superó en valor a la economía
norteamericana <enlace
destino="http://aulaplaneta.planetasaber.com/theworld/dossiers/seccions/cards2/default.asp?art=25&amp;pk=1461&amp;DATA=kcH6ZLRZCmYo4JgQfq7QOMBI7W7r2zH9PU2qbYpKVCzh5k4z8AJJne0zjd%2fm6gQv"
>[VER]</enlace>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-1A9CE713B6A74225B2684BA2C81BAB82"
>La hegemonía de Estados Unidos en el orden global — M1B-01</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_EEA950117BCB49BA9D13EAA26DD94255">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-C2C4A12F6E9E4D5799441CDDA80F4346"
>Refuerza tu aprendizaje: El siglo XXI o la pugna por encontrar un
lugar en el nuevo orden mundial — M101A-01</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_11_01_CO_D23BCCD97A57452988CE05B37176B085">
<seccion1Titulo>Las regiones emergentes</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Como resultado de la redistribución del poder mundial, en la actualidad
se vive la transformación de las <negrita>regiones del planeta</negrita
>. Hasta hace poco, las regiones del mundo correspondían a criterios
geográficos físicos. Es decir que las regiones del mundo se establecían
según la división tradicional de los continentes: África, América,
Asia, Europa y Oceanía.</p>
<p>El ascenso económico de aquellos países que tradicionalmente no
han sido protagonistas del Nuevo Orden Mundial y las nuevas alianzas
entre países y bloques han propiciado la reconfiguración del mapa
regional mundial. Dos regiones emergentes cobran importancia de primer
orden en el contexto global: Asia Pacífico y Eurasia.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-F3238B43746A42FCB3044FE7B0CF4D6C"
>Las potencias emergentes: Brasil, Rusia, India y China — F4-01</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_FE72318656464F2FA451FD2C04F49F4C">
<seccion2Titulo>Asia Pacífico</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El siglo XXI es testigo de un giro histórico en la organización
del mapa  global. El <negrita>centro de gravedad</negrita> política,
industrial, comercial y financiera y de la geopolítica mundial se
está desplazando hacia la cuenca del océano Pacífico. Después de cientos
de años de que este centro de gravedad estuviera situado en la región
Atlántica del globo –ya fuese en Europa Occidental o en Estados Unidos–,
Asia Pacífico se perfila hoy como la región llamada a convertirse
en el eje de la vida global.</p>
<p>La región Asia Pacífico cubre el oriente y el suroriente del continente
asiático, e incluye la región que tradicionalmente se denominó Oceanía.
Así que es una vasta región que abarca el territorio de cerca de <negrita
>cincuenta países</negrita>.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG06_small.jpg">
<p>El nuevo eje geopolítico del mundo global se está trasladando hacia
el pacífico asiático. De acuerdo con los hechos actuales, la forma
del mapamundi del siglo XXI podría contemplarse desde la perspectiva
asiática y no desde la imagen tradicional, que tiene como centro a
Europa.</p>
</imagen>
<p>El ascenso de la región comenzó después de la Segunda Guerra Mundial,
cuando Japón despegó económicamente, seguido de las sucesivas generaciones
de “<negrita>tigres</negrita>” y “<negrita>dragones</negrita>” <negrita
>asiáticos</negrita>: Corea del Sur, Taiwán, Hong Kong y Singapur;
Indonesia, Tailandia, Malasia y Filipinas.</p>
<p>A estos países, se le sumó el reciente y extraordinario desarrollo
de China e India <enlace
destino="http://www.realinstitutoelcano.org/wps/portal/rielcano/contenido?WCM_GLOBAL_CONTEXT=/elcano/elcano_es/zonas_es/asia-pacifico/dt+31-2007"
>[VER]</enlace>. Adicionalmente, el papel protagónico que han cobrado
países como Australia, Nueva Zelanda o Vietnam terminaron por convertir
a la región en un actor clave de la globalización, tanto así que se
está modificando la forma de ver a los países en el ajedrez del mundo.</p>
<p>Sin lugar a dudas, Asia Pacífico es hoy el <negrita>motor de la
economía mundial</negrita>. Según diversos análisis, las economías
asiáticas contribuirán en más de 50 % al crecimiento mundial en los
próximos 10 años. La región tiene una gran importancia, no sólo por
sus tasas de crecimiento económico, sino también por su incidencia
en temas como el medio ambiente, las migraciones, la ciencia, la tecnología
y la seguridad mundial.</p>
<p>En la región cabe destacar el papel de China, en el actualidad
la primera economía del mundo, miembro permanente del Consejo de Seguridad
de Naciones Unidas y un país con el potencial suficiente para cuestionar
la hegemonía estadounidense. Asimismo, es un hecho relevante que la
clase media mundial se concentra hoy en Asia, factor que hace que
todos los países del mundo quieran invertir en ese continente <enlace
destino="http://hispanicasaber.planetasaber.com/theworld/chronicles/seccions/cards/default.asp?art=94&amp;pk=3202"
>[VER]</enlace>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Datos que ilustran la realidad de la región
Asia Pacífico</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>El territorio de la región Asia Pacífico cubre 17 % de la superficie
terrestre y concentra alrededor de 60 % de la población mundial. En
2012, representó alrededor de 35 % del PIB mundial y 32 % de las exportaciones
e importaciones mundiales se concentraron en esa zona. Los salarios
en el mundo crecieron una media de 2 % en 2013, mientras que en Asia
Pacífico aumentaron 6 % en promedio, según datos de la Organización
Mundial del Trabajo.</p>
<p>La región también concentra 69 % del total de las reservas mundiales
de divisas, lo que le  permite una enorme capacidad de acción, respuesta
y movilidad ante las crisis económicas.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Por otra parte, a diferencia de otras regiones del mundo, el crecimiento
económico de Asia ha venido acompañado de éxitos en la lucha contra
la pobreza y el mejoramiento del nivel de vida de sus pobladores.
El número de personas que viven en la extrema pobreza ha descendido
de 1.500 millones a 947 millones entre 1990 y 2008. Por lo tanto,
la región va camino de alcanzar el primer Objetivo de Desarrollo del
Milenio (ODM), que es reducir a la mitad la proporción de personas
que viven en la pobreza extrema antes del año 2015.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>América Latina posee grandes recursos mineros, energéticos y alimenticios
que Asia Pacífico va a necesitar para mantener su nivel de crecimiento;
lo que explica los recientes acercamientos entre ambas regiones, que
se han concretado en iniciativas de integración y en inversiones,
en particular de China, relacionadas con la construcción de infraestructura.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_D2A2CABD31BC49A49D5B184E57B941F6">
<seccion2Titulo>Eurasia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Durante muchos años se consideró que Europa y Asia eran continentes
diferentes. No obstante, tras la caída del bloque socialista y la
apertura de Rusia y de China, Eurasia se está transformando en una <negrita
>región planetaria</negrita>.</p>
<p>Ello se explica debido al alto nivel de interacciones e interdependencias
económicas, políticas y estratégicas que han adquirido sus territorios,
que van desde China, pasando por Medio Oriente, Asia central y Oriente
próximo, hasta llegar a Europa oriental y finalmente Europa occidental.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Europa y Asia forman en realidad una sola masa continental. Puede
considerarse a Eurasia como un continente real desde el punto de vista
físico y geológico. También se puede apreciar una continuidad cultural,
si se tiene en cuenta que muchas de sus naciones comparten la misma
base lingüística. Pero el <negrita>factor económico</negrita> es el
que más pesa en la construcción de Eurasia como región. Durante los
últimos años,  sus territorios están cada vez más interconectados
en el contexto de la globalización.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Eurasia es lugar de tránsito de grandes recursos energéticos y
 humanos; es el territorio de contacto entre grandes mercados y emporios
financieros. También es un espacio en el que se juega un alto porcentaje
del <negrita>equilibrio del sistema global</negrita>. También en Eurasia
se escenifica una de las mayores polarizaciones del mundo contemporáneo: <negrita
>el mundo occidental</negrita>, <negrita>cristiano y moderno</negrita
> contra <negrita>el mundo oriental</negrita>, <negrita>musulmán y
tradicional</negrita>.</p>
<p>Considerada como una unidad, Eurasia constituiría la región más
grande del mundo contemporáneo. En el actualidad, Eurasia, junto con
Estados Unidos, planean la conformación de la <negrita>zona libre
de comercio más grande del mundo</negrita>, con un mercado de 700
millones de personas y 46 % del PIB mundial, según fuentes de <cursiva
>Transatlantic Trade and Investment Partnership</cursiva>. La materialización
de una región de tales dimensiones tendría importantes consecuencias
laborales, ambientales y económicas para el mundo. </p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Considerada como región, Eurasia es el continente más grande del
planeta. Es el escenario de las principales tensiones y conflictos
del mundo global. Cualquier poder mundial que controle la región tendrá
bajo su dominio más de la mitad de los recursos económicos del orbe.</p>
</imagen>
<seccion3 id="S3_CS_11_01_CO_8B3F2B27CD0D4493A41966CFD0E4487C">
<seccion3Titulo>Regiones de Eurasia</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Una de las regiones más significativas de Eurasia es <negrita>Europa
occidental</negrita>, término que define al conjunto de países situado
en la parte occidental del viejo continente, sobre el Océano Atlántico.
La región incluye países de economías capitalistas, de altos ingresos,
aliados con Estados Unidos y miembros de la OTAN. Históricamente,
corresponden a las antiguas metrópolis coloniales que basaron su desarrollo
en la explotación de los territorios y poblaciones de África, Asia
y América Latina.</p>
<p>Otra importante influencia en la región de Asia Central es <negrita
>Rusia</negrita>, potencia energética que mantiene importantes tensiones
con Estados Unidos por imponer sus intereses y por defender sus áreas
de influencia. Otro foco de tensión con Rusia lo constituyen los países
que conformaban la Unión de Repúblicas Socialistas Soviéticas, y que,
tras su disolución, pasaron a ser países independientes.</p>
<p>Otra región clave de Eurasia es <negrita>Oriente Medio</negrita
>. En esta zona se protagonizan hoy los conflictos más violentos del
planeta, en particular por parte de grupos fundamentalistas y además
porque las riquezas petrolíferas de la región han llevado a largos
conflictos por el dominio económico.</p>
<p>De igual modo, Eurasia conecta al gigante asiático, China, con
Europa Occidental, en un acto que recuerda las antiguas <negrita>rutas
de la seda</negrita>, la milenaria red de rutas comerciales que articuló
las grandes civilizaciones asiáticas,  árabes y occidentales, cuya
mezcla ha producido algunas de las revoluciones culturales más importantes
de la historia de la humanidad. En la antigüedad, comunicó a los imperios
romano y chino. Por la ruta han transitado mercaderes, soldados, filósofos
y sacerdotes, personajes de la talla de Marco Polo, Alejandro Magno
y Gengis Kan.</p>
<p>Eurasia también incluye a Rusia, India y China, tres de los nuevos
cinco grandes protagonistas de la globalización, denominados BRICS.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-0DE46DF7BA434AD3A7CBDEE99C96129C"
>Caracteriza las regiones geopolíticas emergentes en el siglo XXI</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_11_01_CO_BE721D6FC81243B2B00447D8A2EEBG4F">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-9F5D8059550940F684D1013DA60D7E02"
>Refuerza tu aprendizaje: Las regiones emergentes — M101A-02</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_11_01_CO_7D21448AB053446F8A43CA38FE7D8D4D">
<seccion1Titulo>Las claves para comprender los conflictos del siglo
XXI</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Si bien es cierto que los conflictos, en todas la épocas históricas,
han formado parte de la vida de los pueblos, también es cierto que
los conflictos de los últimos veinte años siguen pautas diferentes
y puede afirmarse que son de otro tipo que los de hace cuarenta años.</p>
<p>No se puede desconocer que las situaciones de extrema violencia,
así como las crisis humanitarias típicas del siglo XX, continúan hoy.
Sin embargo, es posible identificar razones para creer que los conflictos
del planeta están entrando en un ciclo diferente.</p>
<p>Según el programa de datos sobre conflictos de la Universidad de
Uppsala,  el número de conflictos armados se ha reducido, pasando
de <negrita>32</negrita> disputas armadas de gran intensidad en 1990
a <negrita>17</negrita> en 2009. La tendencia muestra un descenso
progresivo, que llega a la mitad de las confrontaciones armadas en
el curso de veinte años. Asimismo, a excepción del caso de Siria e
Irak, al comienzo de la segunda década del siglo XXI no se encuentra
una disputa armada  que genere más de <negrita>10.000 víctimas mortales
en el curso de un año</negrita> <enlace
destino="http://www.ucdp.uu.se/gpdatabase/search.php">[VER]</enlace
>.</p>
<p>Los datos anteriores señalan un cambio en el <negrita>modelo de
los conflictos</negrita>. Ello no significa que los enfrentamientos
armados estén desapareciendo, ni mucho menos que la guerra no constituya
un recurso para resolverlos. Sin embargo, sí se puede afirmar que
la manera en que se desenvuelven los conflictos está cambiando de
forma cualitativa y que, comparado con el siglo XX, la resolución
armada de las confrontaciones constituye un fenómeno en declive.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-54C2D4653E4A49EEB7363014DD7902D8"
>Los múltiples niveles de análisis de un conflicto — F6-01</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_BE721D6FC81243B2B00447D8A2EEAF3E">
<seccion2Titulo>¿Qué es un conflicto bélico?</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En ocasiones, el manejo dado al conflicto por las partes involucradas
da lugar a enfrentamientos bélicos. Los Estados o los grupos en el
poder, en procura de sus intereses, utilizan armas para persuadir,
disuadir o eliminar definitivamente a sus adversarios.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Qué se entiende por conflicto armado</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Todo enfrentamiento protagonizado por grupos armados, regulares
o irregulares, con objetivos percibidos como incompatibles mutuamente
y en el que se usa de forma continuada y organizada la violencia.
 Generan mínimo 100 víctimas mortales en un año.</p>
<p>Producen un impacto grave en el territorio, como la destrucción
de la infraestructura o de la naturaleza.</p>
<p>Una o ambas partes practican la interrupción de los servicios públicos
básicos, el desplazamiento de la población, la violencia sexual, la
inseguridad alimentaria y/o el desequilibrio psicológico del tejido
social de una comunidad como parte de sus estrategias para derrotar
al enemigo.</p>
<p>Las partes pretenden alcanzar objetivos diferenciables de la violencia
común.</p>
<p>Los contendientes se oponen a la estructura militar, política,
económica, social o ideológica de un Estado, o a la política de un
gobierno.</p>
<p>Existe una lucha para debilitar a quienes ostentan el gobierno
y para controlar los recursos, la población o el territorio.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Diversos informes señalan que en el mundo hay más de 900 millones
de armas de fuego, de las cuales aproximadamente 70 % está en manos
de civiles o paramilitares.</p>
<p>El tráfico ilegal surte de armas a organizaciones delictivas, mercenarios,
grupos terroristas y gobiernos dictatoriales. Ello explica la expansión
de la criminalidad y de los homicidios que han deteriorado la convivencia
pacífica de las sociedades del siglo XXI.</p>
</imagen>
<p>En ocasiones, el enfrentamiento armado involucra a dos grupos armados
y organizados; en tales casos, los bandos pueden acordar el respeto
de ciertas reglas durante la guerra. Es el caso de los conflictos
entre naciones.</p>
<p>Sin embargo, en otras ocasiones, en el contexto de grupos armados
y desorganizados, una o más partes involucradas deciden utilizar todos
los medios posibles, incluso los más violentos, para conseguir sus
objetivos, sin considerar el daño que puedan causarse a sí mismos
y a las partes no involucradas, o los perjuicios sobre la vida, la
naturaleza, la dignidad y el respeto a las personas o a la conservación
de bienes valiosos <enlace
destino="/BCRedir.aspx%3FURL=/encyclopedia/default.asp%3Fidreg=131797&amp;ruta=Buscador "
>[VER]</enlace>.</p>
<p>Estas características dan forma al <negrita>extremismo</negrita
> y al <negrita>fundamentalismo</negrita>, es decir, a doctrinas que
pretenden imponerse por la fuerza como verdades únicas, y que, por
lo tanto, niegan la existencia de puntos de vista diferentes. Además,
mediante la violencia pretenden infundir el temor y hasta eliminar
a quienes no ven la realidad de la misma manera.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Ideologías como causas de conflicto armado</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>En algunos casos, lo que motiva la acción armada es que una de
las partes desea introducir elementos de gobierno de acuerdo con su
interpretación de la ley islámica de la ley islámica en las instituciones
y en la legislación del Estado. En otros casos, la acción armada busca
el establecimiento de un sistema político y económico de tipo socialista.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>En ciertos casos, los grupos armados no disponen de la capacidad
bélica suficiente como para tomarse el gobierno de un Estado, pero
sí mantienen su actividad armada con el objetivo de erosionar al gobierno,
y así mantener activas y visibles sus demandas. Este tipo de situación
se reconoce en el ámbito de la conflictividad global como <negrita
>tensión</negrita>, entendida como el resultado del encuentro entre
dos o más actores que persiguen objetivos, y que conlleva altos niveles
de movilización política, social o militar y/o un uso de la violencia
con una intensidad que no alcanza la de un conflicto armado.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_328771A63E204FA4AA13674B133822E7">
<seccion2Titulo>Las transformaciones de los conflictos bélicos en
el tercer milenio</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Es un hecho indiscutible que el siglo XX fue el más funesto en
la historia conocida de la humanidad. Por lo menos 115 millones de
personas perecieron en los conflictos armados durante ese período:
solo durante las dos guerras mundiales suman más de 50 millones de
víctimas mortales <enlace
destino="http://www.bbc.com/mundo/noticias/2014/02/140210_guerras_victimas"
>[VER]</enlace>. Tras las guerras mundiales se desencadenó la <negrita
>Guerra fría</negrita>, las <negrita>guerras de baja intensidad</negrita
> y el siglo se cerró con el predominio de las <negrita>guerras étnicas
y civiles</negrita>.</p>
<p>En el siglo XXI, la guerra, como práctica social, ha perdido legitimidad
como método de resolución de los conflictos entre naciones. Cada vez
es más percibida como un instrumento caduco. De hecho, salvo la guerra
entre Palestina e Israel, las <negrita>guerras tradicionales entre
Estados</negrita> están desapareciendo del panorama global.</p>
<p>Las guerras tradicionales se caracterizaron por su grado de <negrita
>industrialización</negrita> y por confrontar a dos o más Estados.
En estas formas bélicas, un combate en particular era el que decidía
la victoria. Hoy el porcentaje de guerras en que un combate decide
la victoria militar es inferior a 10 %.  En la década de 1990, el
porcentaje era de 23 % y hace cincuenta años todas las guerras terminaban
con la victoria militar de una de las partes.</p>
<seccion3 id="S3_CS_11_01_CO_63F745C4538C4AB685AA34911E11DD13">
<seccion3Titulo>La nueva generación de conflictos armados</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La nueva generación de conflictos armados tiene como común denominador
la aparición de <negrita>actores no estatales</negrita>. Si en las
guerras del pasado eran los ejércitos nacionales los que se enfrentaban
entre sí, en los conflictos contemporáneos se lucha principalmente
contra <negrita>milicias</negrita>.</p>
<p>Estas organizaciones armadas generalmente están relacionadas con
grupos contrincantes de Estados Unidos y de sus aliados en el liderazgo
del proceso de globalización. La organización <negritacursiva>Al Qaeda</negritacursiva
> constituye el modelo de la nueva era de conflictos.</p>
<p>En algunos casos, los actores armados no estatales despliegan capacidades
militares semejantes a las de los Estados nacionales. Los nuevos actores
generalmente están relacionados con actividades como el <negrita>fundamentalismo</negrita
>, la <negrita>narcoguerra</negrita> o el <negrita>crimen organizado</negrita
>. Estas actividades han alcanzado un grado de desarrollo tal que
pone en peligro la seguridad de las naciones <enlace
destino="/BCRedir.aspx%3FURL=/encyclopedia/default.asp%3Fidreg=83517&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG08_small.jpg">
<p>Las milicias son la forma prototípica de las organizaciones no
estatales. Se componen de hombres que son reclutados por la fuerza,
o que toman de manera voluntaria las armas para defender un proyecto,
causa o credo del que están convencidos o porque están al servicio
de empresarios y/o políticos. Pueden recibir o no una paga regular.
Las milicias incluyen variantes como los paramilitares y los mercenarios.</p>
</imagen>
<p>En este contexto, Estados Unidos emerge como el principal referente
para la seguridad global en el siglo XXI. La superioridad de las fuerzas
militares convencionales de Estados Unidos obliga a los nuevos actores
a evitar el enfrentamiento directo y optar por enfoques no convencionales.
En el mismo sentido, la utilidad de las fuerzas militares estadounidenses
depende de su capacidad de adaptarse al escenario político y a los
adversarios no estatales.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Los conflictos del siglo XXI</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La mayoría de conflictos armados del siglo XXI son guerras civiles,
es decir, disputas internas que muchas veces se limitan a determinadas
zonas de un país. Esto dificulta la percepción de la dimensión de
los conflictos, en especial cuando hay regiones que no se ven afectadas
por el mismo, por ejemplo, la capital.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Los conflictos bélicos de hoy se desarrollan bajo la mirada de
los medios informativos y de la opinión pública global, apoyados en <negrita
>transmisiones digitales y satelitales</negrita>. Paradójicamente,
a pesar de la presencia de la prensa mundial, los entornos hostiles
y muchas veces inaccesibles dificultan el acceso a la información.
Por otra parte, muchos de los conflictos bélicos no son cubiertos
por los medios informativos, con lo que condenan a sus víctimas al
olvido por parte de la opinión pública mundial.</p>
<p>El ocaso de las guerras regulares también trajo el ocaso de sus <negrita
>códigos de conducta</negrita>. En los conflictos contemporáneos pareciese
que cualquier medio fuese válido: deshumanización, ataques armados
a civiles, secuestros y violaciones masivas a mujeres, ataques suicidas
contra civiles, bombardeos indiscriminados en zonas residenciales,
ejecución mediática de prisioneros, saqueo de aldeas, utilización
de armas prohibidas como las bombas de racimo y las minas antipersonal,
emboscadas y, en suma, el uso de cualquier recurso sin medir las consecuencias
de los daños a la <negrita>población civil</negrita>, la cual se convierte
en la principal víctima.</p>
<p>Otro factor típico de los conflictos actuales es el saqueo de los
recursos naturales de regiones ricas en <negrita>materias primas y
minerales estratégicos</negrita>. Estos recursos sirven para alimentar
la guerra, porque se intercambian riquezas naturales por armas, en
un círculo vicioso en el que muchas veces se ven involucradas empresas
que se conectan con las grandes transnacionales a través de las redes
de mercados globales, pequeños ejércitos y políticos <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=4&amp;idpil=MC0GE025&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Muchos de los países que padecen conflictos armados son ricos en
materias primas. La presión medioambiental también está vinculada
a los conflictos armados. Factores como la disminución de recursos
no renovables, las tensiones creadas por poblaciones desplazadas y
el acceso desigual a los recursos provocan el aumento significativo
de las tensiones. La presión medioambiental es particularmente intensa
en la zona subsahariana de África y en Oriente Medio, donde  se presenta
un crecimiento vertiginoso de la población en zonas con pocos recursos
naturales.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>La guerra del siglo XXI es una confrontación diferente. Ahora se
utilizan los medios diplomáticos, las herramientas de inteligencia,
los instrumentos de interdicción policiaca, las influencias financieras
y todo el armamento disponible.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-71C8702465FF4557958488FA9590CB37"
>Comprende las transformaciones de los conflictos bélicos en el tercer
milenio — M1C-01</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_11_01_CO_EB6C291BBDC34F06A3C4E54E8FCD2580">
<seccion2Titulo>La mezcla de factores económicos, culturales y políticos
en los conflictos del siglo XXI</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En la actualidad es difícil encontrar un conflicto que pueda ser
explicado a partir de una sola causa. Se puede afirmar que la generalidad
de los conflictos interconecta diversos factores que pesan en diferentes
proporciones, y que, en conjunto, fortalecen su existencia. Los conflictos
de hoy son el resultado de una mezcla de factores económicos, políticos
y culturales.</p>
<p>Los conflictos contemporáneos han dado lugar a las <negrita>guerras
híbridas</negrita>, en las cuales se entrelazan variables económicas,
políticas y culturales interdependientes y las acciones conflictivas
están determinadas por acontecimientos que se producen en distintas
partes del mundo <enlace
destino="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/05/actualidad/1417804181_973994.html"
>[VER]</enlace>.</p>
<seccion3 id="S3_CS_11_01_CO_9538A40B317640089EB391721403BD9D">
<seccion3Titulo>El motor económico</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El signo característico de la economía global es la <negrita>competencia</negrita
> feroz entre <negrita>grupos económicos</negrita>. Las disputas entre
empresas por controlar recursos estratégicos han dado lugar a un clima
propicio para los conflictos bélicos que ponen en juego miles de millones
de dólares. La economía de hoy empuja a muchos Estados a intervenir
en diversas regiones del planeta, con el objetivo de acceder a recursos
y a mercados imprescindibles para su crecimiento económico.</p>
<p>La competencia agresiva en pos de los recursos estimula a grupos
armados a controlar territorios para obtener ganancias jugosas y en
corto tiempo, aunque de forma ilegal. Por ello, grandes zonas del
planeta ven crecer su economía, mientras sus gobiernos colapsan. Este
 fenómeno da cuenta de la existencia de intereses vinculados a la
economía global, desde donde se  propicia el inicio de conflictos
armados que llegan a desestabilizar a regiones enteras del globo.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG32_small.jpg">
<p>Un caso ejemplar de conflictos actuales movidos por el motor económico
es el del petróleo, porque es el recurso del cual dependen todos los
grandes jugadores globales.</p>
</imagen>
<p>La mayor parte de los conflictos involucran al <negrita>mercado
negro</negrita> global, mecanismo que los fortalece. La necesidad
por parte de los actores armados de reabastecer sus arsenales y lavar
sus ingresos introduce los circuitos del mercado negro, en el cual
el intercambio económico es regulado por el ejercicio de la violencia.
El comercio mundial de <negrita>drogas</negrita> constituye una de
las fuerzas propulsoras de la dinámica de la <negrita>construcción
redes criminales</negrita> vinculadas a los conflictos armados.</p>
<p>En suma, puede afirmarse que muchas transacciones económicas se
enlazan las guerras con la economía global. Muchas de las guerras
globales empiezan en escritorios de ejecutivos que toman decisiones
económicas, las cuales desencadenan la acción de redes sustentadas
en la violencia y que operan en el ámbito global. Estas redes se extienden
hasta la economía formal, donde se camuflan para evitar su detección.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Las naciones que se enfrentan por el control de un territorio se
imponen mutuamente sanciones económicas, que es otra forma de guerra
económica que busca debilitar los circuitos comerciales que sostienen
a sus adversarios.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_11_01_CO_76F2B107ADE8438FB222C75E381BA2A6">
<seccion3Titulo>El motor cultural</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En el mundo global, cada vez cobran más fuerza los factores culturales
como la estigmatización del adversario, incluso su exclusión y hasta
su negación y eliminación física. Las <negrita>particularidades culturales</negrita
>, las identidades religiosas, raciales o geográficas diferentes provocan
hoy los mayores enfrentamientos de naturaleza violenta.</p>
<p>El refuerzo de las identidades y las disputas culturales cada vez
ejercen un papel más importante en los escenarios conflictivos del
tercer milenio. Las modalidades de los conflictos de índole cultural,
 nacional, étnica, regional y religiosa han aumentado en intensidad
y en escala. Todo parece indicar que la humanidad de dirige hacia
la intensificación de tales conflictos.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG33_small.jpg">
<p>La denominada limpieza étnica se practicó de forma generalizada
en la Guerra de Bosnia. Se intimidó, se desplazó, se expulsó y se
asesinó a la etnia contraria con el fin de crear estados étnicamente
“puros”. Un episodio especialmente dramático fue la masacre de Srebrenica
en la cual se asesinaron más de 8.000 musulmanes bosnios en julio
de 1995.</p>
</imagen>
<p>La <negrita>polarización</negrita> dentro de las sociedades es
un fenómeno que tiende a extenderse. El aumento progresivo de diferencias
irreconciliables entre los miembros de una sociedad es un caldo de
cultivo para la emergencia de conflictos armados, así como para la
conformación de zonas de violencia generalizada.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_11_01_CO_421311E24A094602BB6C07D847C56106">
<seccion3Titulo>El motor político</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Las luchas por la transformación de los regímenes políticos constituyen
la principal razón política que enfrenta a los pueblos del siglo XXI.
De particular importancia son aquellos conflictos relacionados con
intereses <negrita>independentistas</negrita> y <negrita>nacionalistas</negrita
>.</p>
<p>En 2014 existían más de 60 conflictos <negrita>separatistas</negrita
>, algunos motivados en razones étnicas y religiosas, otros debidos
a la discriminación y marginación entre unos y otros grupos por el
 reparto de los poderes o debido a las inequidades en la distribución
de las riquezas <enlace
destino="http://www.americaeconomia.com/analisis-opinion/los-conflictos-separatistas-en-el-mundo"
>[VER]</enlace>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Muchos pueblos que han emprendido el camino de la transición hacia
la democracia sufren hoy confrontaciones internas. Esta situación
incrementa el número de víctimas asociadas con los conflictos, pero
no ya en medio de situaciones militares, sino en el marco de la vida
civil. Usualmente las agresiones son aisladas y dispersas en el tiempo,
pero generan temor en la población y cobran pequeños números de víctimas
que pasan inadvertidos.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>En los regímenes en transición a la democracia es particularmente
difícil reducir la <negrita>polarización social</negrita>. Muchos
países que logran emprender procesos de negociación política de sus
conflictos armados corren el riesgo de trasladar de escenario los
enfrentamientos violentos. Por ejemplo, al dar por terminada una forma
de violencia en las zonas rurales, los actores mudan sus acciones
hacia las ciudades, lo que da lugar al aumento de las tasas de homicidios,
en cifras que, a veces, exceden las bajas militares en la guerra.</p>
<p>Cerca de la mitad de los conflictos actuales están relacionados
con demandas de <negrita>autogobierno</negrita>. En estos contextos,
la inquietud global se sitúa en cómo construir estructuras políticas
intermedias que satisfagan las demandas identitarias. En general,
son conflictos que enfrentan a minorías contra Estados centralizados
y nacionalismos excluyentes.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG34_small.jpg">
<p>Un caso reciente de un conflicto político en Latinoamérica  es
el de Venezuela, país donde la población se ha polarizado entre los
dos modelos antagónicos de gobierno.</p>
</imagen>
<p>La otra mitad de la tipología de conflictos políticos está orientada
a producir cambios estructurales que permitan la <negrita>democratización</negrita
> de un país. Muchas guerrillas afirman luchar por ese objetivo, aunque
la mayor parte de los grupos armados de la actualidad también se mueve
por intereses políticos o económicos, con frecuencia vinculados al
control de actividades ilícitas como el narcotráfico o el comercio
de materias primas estratégicas.</p>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_C01DC496ECF34FC88ED2A52D427AE24D">
<seccion2Titulo>Los conflictos como oportunidades para el cambio social</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aunque parezca una paradoja, se puede inferir que el conflicto
es una parte constituyente de los seres humanos. Tras miles de años
de historia, se puede afirmar que los conflictos hacen parte de la
vida cotidiana de las sociedades humanas.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG35_small.jpg">
<p>Tanto para los individuos como para los grupos, los conflictos
se presentan como <negrita>oportunidades útiles</negrita> para aumentar
la comprensión de sí mismos y de los otros. Mediante los conflictos
emergen nuevas oportunidades para mejorar la forma en que se vive
y para <negrita>construir soluciones</negrita> en las que todas las
partes involucradas terminen ganando.</p>
</imagen>
<p>Es común ver que las personas tienen una opinión negativa del conflicto.
Es visto como una situación que es mejor evitar. Es usual relacionar
el concepto de conflicto con el de violencia y ser percibido como
un desperdicio de energía y tiempo. Son opiniones comprensibles, ya
que muchas veces se observa que las personas optan por la agresión
para resolver sus conflictos, o solo consideran sus puntos de vista,
sin tener en cuenta los de sus contradictores.</p>
<p>Esto se explica porque la mayoría de personas no han sido educadas
para enfrentar los conflictos de una manera positiva y creativa. Significa
que no tienen herramientas y recursos para encontrar caminos alternativos
para resolver sus diferencias.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>En el mundo actual, se consolida una cultura de la negociación,
en la que los procesos de paz son protagonistas en el entorno de los
conflictos. La mitad de los conflictos armados están en negociaciones.
De los 40 conflictos finalizados en los últimos 20 años, 33 se han
subsanado mediante un acuerdo de paz y solo 7 se han definido con
una victoria militar.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>El conflicto es necesario en las relaciones humanas. Es algo inevitable.
Por ello, en lugar de negarlo o de tratar de evitarlo es importante
verlo como una oportunidad de desarrollo y de mejora de la convivencia.
Históricamente, el conflicto ha sido la principal palanca de transformación
social.</p>
<p>Para lograrlo es clave empezar a considerar la <negrita>diversidad</negrita
> y la <negrita>diferencia</negrita> como un <negrita>valor</negrita
>, como riqueza. En definitiva, el problema no es la presencia de
conflictos, sino lo que se hace cuando aparecen, es decir, la respuesta
que se les da.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG09_small.jpg">
<p>El conflicto no implica necesariamente un problema, puede ser una
oportunidad. Al desplegar la creatividad, las diferencias se pueden
convertir en elementos para construir una solución colectiva.</p>
</imagen>
<p>No todos los grupos o individuos humanos resuelven sus conflictos
de formas armadas o violentas; los conflictos también asumen formas
creativas, que involucran menos la fuerza y más la comunicación.</p>
<p>Desde una perspectiva creativa, el uso del diálogo y de la imaginación
son los criterios fundamentales. La consideración de quienes piensan
de manera diferente es el punto de partida para llevar los conflictos
por caminos de construcción y no de destrucción. Por ello, aprender
a trabajar en equipo construye confianza entre las partes. Es clave
encontrar puntos en común y acuerdos mediante la estrategia ganar-ganar.</p>
<p>En conclusión, es preciso acoger los conflictos, y en especial
construir diálogos entre las partes, ya que la ausencia de comunicación
es un terreno fértil para las expresiones violentas, debido a factores
como los malentendidos o las percepciones erróneas de las intenciones
y de las acciones de los otros <enlace
destino="http://cvisaacs.univalle.edu.co/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=3503:sobre-la-guerra&amp;catid=374&amp;Itemid=101123"
>[VER]</enlace>.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_F9A808C5E58F45978EDB8999B52BB788">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-DD96B3D4724746D59279E5D725A41499"
>Refuerza tu aprendizaje: Las claves para comprender los conflictos
del siglo XXI — M101A-03</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_11_01_CO_B40432674F474AC1A6E2C64CE7C53F63">
<seccion1Titulo>Los conflictos bélicos actuales en Europa</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Algunos de los conflictos más significativos en la actualidad se
desarrollan en Europa. Hay casos representativos de las diferentes
tensiones y los variados intereses que desencadenan los conflictos.
Se examinarán aquellos que involucran a un conjunto de fuerzas globales,
que muchas veces actúan desde la distancia, aunque no sean tan evidentes,
ni protagonicen de manera directa los enfrentamientos.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG36_small.jpg">
<p>Un alto porcentaje de las tensiones y de los conflictos mundiales
del presente se producen por el enfrentamiento entre Estados Unidos
y Rusia. Mutuamente  se presionan y se amenazan con desencadenar una
confrontación militar.</p>
</imagen>
<p>Algunos de los factores vinculados con la internacionalización
de conflictos son, entre otros, la intervención de terceros países,
la lucha global contra el terrorismo, la participación de combatientes
extranjeros, la entrada en combate de ejércitos para el mantenimiento
de la paz  y/o la utilización del territorio de países vecinos por
parte de grupos armados de oposición.</p>
<seccion2 id="S2_CS_11_01_CO_59B5BDB1D3374BB78BA490954DEF91C1">
<seccion2Titulo>Los nacionalismos en una Unión Europea en crisis económica</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La cuestión del nacionalismo es clave para entender algunas de
las tensiones actuales en Europa. El aumento de la <negrita>presión
migratoria</negrita> hacia Europa, sumada a la <negrita>crisis económica</negrita
> y al hastío con una <negrita>clase política corrupta</negrita> y
que reduce el Estado de bienestar de sus ciudadanos, están fortaleciendo
los movimientos nacionalistas dentro de la Unión Europea, en especial
en Europa Occidental <enlace
destino="http://elpais.com/elpais/2014/06/13/opinion/1402682304_698225.html "
>[VER]</enlace>.</p>
<p>El nacionalismo del siglo XXI está vinculado al rechazo a los extranjeros
(<negrita>xenofobia</negrita>), bajo el argumento de que hace peligrar
los puestos de trabajo de los locales; también a<negrita> reivindicaciones
territoriales</negrita> y a <negrita>identidades étnicas</negrita
>. El resurgimiento del nacionalismo en Europa es un fenómeno que
hay que tener en cuenta, ya que la UE es una comunidad constituida
hace 25 años, tiempo que no le ha bastado para consolidar la unión
frente a las fuerzas que pretenden su disolución.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Durante el siglo XX, las guerras emprendidas bajo el estandarte
del nacionalismo casi destruyen al continente europeo. Desde allí
se tejieron las confrontaciones, la violencia política, la guerra
civil y, en su momento más desbordado, se generaron el genocidio y
el totalitarismo.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>A pesar de los problemas que alguna vez trajo el nacionalismo,
las esperanzas de muchos europeos parecen encontrar hoy su expresión,
una vez más, en él, mientras que la  Europa unificada es vista como
una carga y también como una amenaza <enlace
destino="http://www.elmundo.es/internacional/2014/05/21/537cdf82e2704e57098b4573.html"
>[VER]</enlace>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Las formas en que se expresa el nacionalismo</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El resurgimiento del nacionalismo se manifiesta, en su forma más
radicalizada, en los conflictos bélicos étnicos. Otras expresiones
son la xenofobia, la creación de partidos políticos nacionalistas
y la expedición de leyes que limitan la inmigración.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Hoy, el caso de Francia, en especial, genera inquietud, ya que
el partido nacionalista (Frente Nacional) se ha consolidado como la
tercera fuerza política. Sin la participación activa de Francia, la
Unión Europea se vería debilitada de manera estructural. Hay que recordar
que junto a Alemania, Francia es indispensable para el futuro de la
Unión.</p>
<p>El corazón de la crisis radica en el malestar económico y financiero
de la Eurozona. Sin embargo, ni los gobiernos nacionales, ni las instituciones
de la Unión Europea, parecen contar con las herramientas apropiadas
para resolver el problema. Por ello, la angustia económica ha dado
lugar a un conflicto con respecto a la distribución de los recursos,
de los puestos de trabajo y la legislación para admisión de inmigrantes <enlace
destino="http://profesores.aulaplaneta.com/AuxPages/RecursoProfesor.aspx?IdGuion=14229&amp;IdRecurso=734260&amp;Transparent=on"
>[VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG11_small.jpg">
<p>La presencia de personas de otras culturas en las ciudades de Europa
genera diversas reacciones. Muchas veces, las costumbres y los modos
de vida de los extranjeros son vistos de manera prejuiciosa, lo que
refuerza los nacionalismos.</p>
</imagen>
<p>Lo que durante la creación de la Unión Europea fue una relación
entre iguales, ha dado paso a un enfrentamiento entre <negrita>países
deudores</negrita> y <negrita>países acreedores</negrita>. La desconfianza
mutua que caracteriza este conflicto corroe el proyecto europeo. Mientras
que en el norte de Europa se teme la expropiación de sus bienes; en
el sur la población se encuentra atrapada en una crisis económica
desde 2008, lo que se ha manifestado en un nivel de desempleo sin
precedentes, como ocurre en Grecia.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-1EE4320297DE437E94737B6F1B4DE549"
>Explora la crisis económica europea mediante el caso griego — F6-02</enlace>
</profundiza>
<p>Una de las intenciones de la integración de Europa fue hacer imposible
la guerra. Por ello, la Unión Europea se sustentó en el principio
de no discriminación por nacionalidad. Así, por ejemplo, en España,
un alemán debe ser tratado como español y viceversa. Pero la crisis
económica ha debilitado la solidaridad y está a punto de desbordar
el problema.</p>
<p>El reto es que el sistema educativo integre la reciente ola de
inmigración y que a través de las escuelas se logre detener el fantasma
del nacionalismo radicalizado <enlace
destino="http://espaciospoliticos.com.ar/el-resurgimiento-de-los-movimientos-nacionalistas/"
>[VER]</enlace>.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_43AD5448F6B14D1983FDE2C7DB17937B">
<seccion2Titulo>Las nuevas formas de fascismo recorren el corazón
de Europa</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las tendencias de los últimos años indican el crecimiento en Europa
de movimientos ultraderechistas que promueven discursos fascistas.
Es una forma de pensar que vuelve a ponerse en boga como alternativa
ante la crisis económica.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Una de las razones del fortalecimiento del nazismo alemán y del
fascismo italiano radicó en el empobrecimiento de las clases populares
debido a la gran la depresión económica de la década de 1930.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Uno de los principales focos de movimientos fascistas se puede
situar entre los grupos de jóvenes más afectados por la crisis, ya
que ven reducidas sus expectativas vitales. Estos  grupos promueven
actividades como la difusión de publicaciones racistas, grupos de
música con mensajes xenófobos, páginas web y organizaciones que ejercen
formas de violencia física y simbólica contra aquellos considerados
como extranjeros.</p>
<p>Aunque no solo entre los jóvenes cunde el <negrita>racismo</negrita
> y la <negrita>xenofobia</negrita>. También se expresa entre algunos
miembros de las principales instituciones políticas, de gobierno,
económicas y culturales, desde las que se legitima el discurso de
ultraderecha.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Los factores que favorecen la reaparición
del fascismo</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Hoy se conjuga una serie de factores que promueven la aparición
de un clima adverso para los extranjeros en Europa. El principal es
el alto nivel de desempleo en las principales capitales del viejo
continente. Otros factores son la migración masiva de africanos y
 latinoamericanos hacia las ciudades europeas; pero, en particular,
la creciente presencia de la religión musulmana en Europa. La influencia
 del Islam se hace evidente en la construcción de mezquitas y en el
uso del velo islámico. También es relevante la importancia de la comunidad
judía.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Se puede afirmar que la crisis de una clase política tradicional
desprestigiada y marcada por la corrupción facilitó el afianzamiento
electoral de partidos de extrema derecha con discursos y  actitudes
de rechazo hacia el “otro”.</p>
<p> Estos partidos perciben la inmigración como una amenaza y promueven
el endurecimiento de las políticas de asilo y la reducción drástica
de la inmigración. Se oponen a la asimilación de los inmigrantes,
a los gitanos y a lo que denominan  la “<negrita>islamización</negrita
>” de su sociedad. Basados en la <negrita>islamofobia</negrita>, también
difunden estereotipos, en particular de los musulmanes, a quienes
señalan de ser una amenaza para la identidad europea.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG12_small.jpg">
<p>En años recientes, la inmigración ha pasado a ser el tema clave
en los gobiernos de Eurasia. En la actualidad, a los emigrantes los
agobia el desempleo, además de las medidas punitivas que los gobiernos
toman contra ellos. Se han convertido en los “chivos expiatorios”
de los problemas económicos de la región. En la imagen, marcha del
22 de marzo de 2014 en Atenas, en el marco de la celebración del Día
Internacional por la Eliminación de la Discriminación Racial.</p>
</imagen>
<p>Los resultados de las últimas elecciones al Parlamento Europeo
mostraron el aumento del apoyo a los partidos nacionalistas en Estados
como Francia, Reino Unido, Dinamarca, Austria, Grecia, Hungría, Alemania,
Bélgica, Holanda, Suiza, Noruega, Reino Unido, Grecia, y Portugal.</p>
<p>En Francia, el Frente Nacional, liderado por la política Marine
Le Pen, es el partido ultraderechista con mayor apoyo social en Europa.
Difunde el imaginario de una Francia que está al borde del colapso,
debido a la presencia de personas no francesas. Otros partidos de
esta tendencia, con creciente influencia en Italia son la Alianza
Nacional y la Liga Norte; en Austria, el Partido de la Libertad y
en Dinamarca, el Partido del Pueblo Danés <enlace
destino="http://elordenmundial.com/regiones/europa/frente-nacional-el-primer-partido-de-francia/"
>[VER]</enlace>.</p>
<p>La presión de estos partidos sobre las políticas de gobierno ha
dado como resultado un mayor control migratorio e incluso ha logrado
que se tomen medidas como el cierre de las fronteras; además las leyes
antimigratorias han sido reforzadas con medidas policivas.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG37_small.jpg">
<p>Es paradójico que mientras que en el continente se abren las puertas
para la <negrita>libre entrada y salida de flujos de dinero</negrita
>, al mismo tiempo se limiten los <negrita>libres movimientos de la
población</negrita>.</p>
</imagen>
<p>En Europa, urge hoy la construcción de soluciones a los problemas
económicos de la sociedad por parte de las instituciones estatales
y de los partidos. Será una tarea difícil por la creciente crisis
de confianza, aunque al mismo tiempo tendrá que abrir la mentalidad
europea a las transformaciones sociales que implican las inmigraciones.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-8DA561EFD52848EA92B995D32D495305"
>Conoce nuevas manifestaciones de xenofobia y racismo en la Europa
actual — M8A-01</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_F9A808C5E58F45978EDB8999B52BC677">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-203BC01359174BA5B27966E54147F87E"
>Refuerza tu aprendizaje: Los conflictos bélicos actuales en Europa
— M101A-04</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_11_01_CO_69479C3956A847138270A3C0A56CBB48">
<seccion1Titulo>Rusia: el posicionamiento de un gigante</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Tras la caída de la Unión Soviética, durante la década de 1990,
Rusia padeció una recesión económica tan grave como la Gran depresión
de 1930 en Europa y Estados Unidos <enlace
destino="http://profesores.aulaplaneta.com/AuxPages/RecursoProfesor.aspx?IdGuion=14722&amp;IdRecurso=755163&amp;Transparent=on"
>[VER]</enlace>. La nación rusa experimentó un ocaso demográfico,
económico y militar que desmoralizó a su población. Pero en el siglo
XXI, Rusia volvió a emerger como un gigante económico y como un protagonista
de primer orden en la construcción del mundo global <enlace
destino="http://actualidad.rt.com/actualidad/view/146709-rusia-putin-china-nuevo-orden-mundial "
>[VER]</enlace>.</p>
<p>Rusia posee las reservas más grandes de recursos energéticos y
de minerales del mundo. En su territorio están las mayores reservas
de gas natural, la segunda mayor reserva de carbón y la octava de
petróleo. Posee las mayores reservas de recursos forestales y la cuarta
parte de agua dulce (no congelada) del mundo. También es el segundo
país exportador de metales. Por ello, Rusia es considerada una superpotencia
energética.</p>
<p>En la actualidad, Rusia, considerada la séptima economía del mundo,
detenta el tercer presupuesto militar más grande del mundo y es una
de las cinco naciones con armas nucleares. Además cuenta con el mayor
arsenal de armas de destrucción masiva del mundo.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG13_small.jpg">
<p>Rusia es considerada una superpotencia energética global. Cuenta
con 13 % de las reservas mundiales de crudo. La mayor parte se localiza
en las zonas de los Urales y de Siberia, lo que facilita las exportaciones
hacia el oriente y el occidente. Con la terminación en 2010 del oleoducto
que une los yacimientos de Siberia con el Lejano Oriente, el bombeo
de crudo aumentó en 50 %.</p>
</imagen>
<p>El gobierno ha desplegado una iniciativa para su fortalecimiento
y posicionamiento económico global. Está promoviendo una alianza política
y económica con fin de conformar la <negrita>Unión Euroasiática</negrita
> –anunciada para 2015– y que comprende la unión aduanera y monetaria
con Bielorrusia y Kazajistán. Asimismo, incluye un espacio económico
único, ampliable a otros Estados de la Comunidad Económica Eurasiática
y la Comunidad de Estados Independientes <enlace
destino="http://internacional.elpais.com/internacional/2011/10/04/actualidad/1317721258_290067.html"
>[VER]</enlace>.</p>
<p>Ucrania es un territorio fundamental para la construcción de esta
alianza. Para el futuro de Rusia, Ucrania es una de sus principales
bases, porque sin ella quedaría debilitada. Lo que  explica las tensiones
actuales entre Rusia y la OTAN, en particular con Estados Unidos y
la Unión Europea, por controlar este territorio <enlace
destino="https://www.youtube.com/embed/k0esehuXkwg">[VER]</enlace
>.</p>
<p>La extraordinaria extensión de Rusia –su territorio cubre once
husos horarios– ha creado entre sus dirigentes la sensación de vulnerabilidad.
Esta percepción se ha visto reforzada por las intervenciones de potencias
occidentales en territorios vecinos a Rusia, como Serbia o Iraq, las
cuales fueron emprendidas sin contar con la opinión de Rusia, lo cual
generó la sensación de que estaba siendo “cercada”.</p>
<p>Desde entonces, Rusia ha estado preocupada por garantizar su seguridad.
El gobierno ruso ha desplegado una política agresiva en defensa de
sus áreas de influencia. De ello son ejemplo las intervenciones en
Georgia en 2008 o las actuales en Crimea y Ucrania. Sin embargo, la
consolidación territorial de Rusia ha encontrado la oposición del
mundo occidental, especialmente a través de los líderes de la OTAN.</p>
<seccion2 id="S2_CS_11_01_CO_47E1F28994C9480699CDA76C9C4218E3">
<seccion2Titulo>Las tensiones entre Rusia y la OTAN</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Tras las intervenciones en Ucrania, Estados Unidos y la Unión Europea
arremetieron contra la economía rusa. Aprobaron paquetes de sanciones
contra Moscú que afectaron a bancos, funcionarios, empresarios y parlamentarios,
algunas compañías y sectores enteros de la economía rusa.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG38_small.jpg">
<p>En el transcurso de los últimos meses Rusia y la Otan han multiplicado
sus demostraciones de fuerza militar, especialmente el región del
mar Báltico. Ambas partes han emprendido una carrera armamentística,
cuestión que en cualquier momento podría desencadenar una confrontación
de proporciones incalculables.</p>
</imagen>
<p>Estas sanciones incluyeron la congelación de activos y propiedades
rusas en Estados Unidos y la prohibición de viajes. Las sanciones
contra el sector financiero, energético y de defensa de Rusia tuvieron
como objetivo debilitar y aislar a la economía rusa, para así obtener
ventajas en las negociaciones. Una presión adicional ha sido el ingreso
en la OTAN en los últimos años de una decena de países que pertenecieron
al antiguo Pacto de Varsovia <enlace
destino="/BCRedir.aspx%3FURL=/encyclopedia/default.asp%3Fidreg=167718&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace>.</p>
<p>Rusia respondió con bloqueos a los sectores agrícola y alimentario
de Estados Unidos y Europa. Lo que incluyó la interrupción de las
compras de alimentos en los mercados occidentales de carne, pescados,
embutidos, legumbres, hortalizas, lácteos, verduras y frutas. Según
datos de la Comisión Europea, el valor de las exportaciones europeas
al mercado ruso correspondiente a los productos agrícolas y alimentarios
sancionados por Rusia alcanza los 5.200 millones de euros, con la
puesta en riesgo de 130 mil empleos. Por tal motivo, Rusia prevé aumentar
sus importaciones de alimentos desde Latinoamérica.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El próximo combate geopolítico global</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Los movimientos geopolíticos que involucran a Rusia prefiguran
un conflicto entre dos fuerzas globales: la primera, liderada por
Rusia,  con gran poder militar terrestre e influencia en Europa central
y Asia; y el segundo bloque, liderado por Estados Unidos y Gran Bretaña,
con gran poder marítimo e influencia en la Europa occidental y la
 mediterránea.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Un escenario sensible para la conflictividad que se avecina para
la Rusia del siglo XXI se relaciona con el sistema antimisiles de
Estados Unidos, desplegado en Europa Oriental. Esta  acción ha generado
como respuesta el desarrollo de misiles balísticos de última generación
en Rusia.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-405F528220414AEFB831770012677ABB"
>Comprende los conflictos actuales entre Rusia y la OTAN — M10A-01</enlace><?Pub
Caret -2?>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_F33C00BBCC67480983D956F4BB5885A0">
<seccion2Titulo>Ucrania</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_img_26_small.jpg">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<imagen src="CS_11_01_CO_img_27_small.jpg">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aquí va un RECUERDA</p>
</recuerdaTexto></recuerda><destacado><destacadoTitulo>Aquí va el
título de un DESTACADO</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Aquí va el texto de un DESTACADO</p>
</destacadoTexto></destacado><seccion3
id="S3_CS_11_01_CO_BE250A204FB645FEAF99953A7D6D0EC2">
<seccion3Titulo>El Euromaidán</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_img_28_small.jpg">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_F9A808C5E58F45978EDB8999B52BA899">
<seccion2Titulo>Georgia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_img_29_small.jpg">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-2E32001D897B437DAA8287B281D0B81A"
>Recurso M3A-01</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_31CF89B012244C64A6937D165323A755">
<seccion2Titulo>Chechenia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_img_30_small.jpg">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aquí va un RECUERDA</p>
</recuerdaTexto></recuerda><destacado><destacadoTitulo>Aquí va el
título de un DESTACADO</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Aquí va el texto de un DESTACADO</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_img_31_small.jpg">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aquí va un RECUERDA</p>
</recuerdaTexto></recuerda><destacado><destacadoTitulo>Aquí va el
título de un DESTACADO</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Aquí va el texto de un DESTACADO</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-64B0F42FFF1B4394A0861CCF52B9D81D"
>Recurso M101A-06</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_F9A808C5E58F45978EDB8999B52BD566">
<seccion2Titulo>XXx</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_img_29_small.jpg">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1><seccion1
id="S1_CS_11_01_CO_8375DCDE95B44085BEEADB35A5879AD8">
<seccion1Titulo>Los conflictos en Medio Oriente</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_img_32_small.jpg">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aquí va un RECUERDA</p>
</recuerdaTexto></recuerda><destacado><destacadoTitulo>Aquí va el
título de un DESTACADO</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Aquí va el texto de un DESTACADO</p>
</destacadoTexto></destacado><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_A788250257454657BAEB12B00DFA1BA5">
<seccion2Titulo>Los chiitas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_img_33_small.jpg">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aquí va un RECUERDA</p>
</recuerdaTexto></recuerda><destacado><destacadoTitulo>Aquí va el
título de un DESTACADO</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Aquí va el texto de un DESTACADO</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_B585594AD80140D6947B92D3661622DD">
<seccion2Titulo>Los sunitas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_img_34_small.jpg">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aquí va un RECUERDA</p>
</recuerdaTexto></recuerda><destacado><destacadoTitulo>Aquí va el
título de un DESTACADO</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Aquí va el texto de un DESTACADO</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-D559D8D8DA7147A5B54A9E9BD26A2C83"
>Recurso M10A-02</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_A33539D510AD46D1AF312FE8858CF740">
<seccion2Titulo>La “Primavera árabe”: revoluciones ciudadanas convertidas
en guerras civiles</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_img_35_small.jpg">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aquí va un RECUERDA</p>
</recuerdaTexto></recuerda><destacado><destacadoTitulo>Aquí va el
título de un DESTACADO</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Aquí va el texto de un DESTACADO</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_img_36_small.jpg">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aquí va un RECUERDA</p>
</recuerdaTexto></recuerda><destacado><destacadoTitulo>Aquí va el
título de un DESTACADO</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Aquí va el texto de un DESTACADO</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-2B7171A96C7442B7B87AF9083C6312E3"
>Recurso M101A-07</enlace>
</practica>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_img_37_small.jpg">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aquí va un RECUERDA</p>
</recuerdaTexto></recuerda><destacado><destacadoTitulo>Aquí va el
título de un DESTACADO</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Aquí va el texto de un DESTACADO</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto>
</seccion1><seccion1
id="S1_CS_11_01_CO_755AAC63324D4441BABE26AC1465B21D">
<seccion1Titulo>Los conflictos entre Oriente y Occidente</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<seccion2 id="S2_CS_11_01_CO_6FFA3CA5537A450FB032E1363CADE1D4">
<seccion2Titulo>La representación de los musulmanes desde la cultura
occidental</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_img_38_small.jpg">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aquí va un RECUERDA</p>
</recuerdaTexto></recuerda><destacado><destacadoTitulo>Aquí va el
título de un DESTACADO</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Aquí va el texto de un DESTACADO</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_3E2BD7BF9EB747018F1927796C9C3EC2">
<seccion2Titulo>El programa nuclear iraní</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_img_39_small.jpg">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aquí va un RECUERDA</p>
</recuerdaTexto></recuerda><destacado><destacadoTitulo>Aquí va el
título de un DESTACADO</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Aquí va el texto de un DESTACADO</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-8EF318C2E09344CBA51D2D50AD36354A"
>Recurso M5D-01</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_3BDEFAC37E7C41FFBC0F368A8EBA25E7">
<seccion2Titulo>Afganistán: tierra fértil para el fundamentalismo
talibán y las milicias de Al Qaeda</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_img_40_small.jpg">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aquí va un RECUERDA</p>
</recuerdaTexto></recuerda><destacado><destacadoTitulo>Aquí va el
título de un DESTACADO</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Aquí va el texto de un DESTACADO</p>
</destacadoTexto></destacado><seccion3
id="S3_CS_11_01_CO_39BCDA5A9E8044E89657E4A51ED51F31">
<seccion3Titulo>El régimen talibán</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_img_41_small.jpg">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aquí va un RECUERDA</p>
</recuerdaTexto></recuerda><destacado><destacadoTitulo>Aquí va el
título de un DESTACADO</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Aquí va el texto de un DESTACADO</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-987334446349402C8BE17E74847BB589"
>Recurso M5A-01</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_11_01_CO_3FF43EDED5E8435EA8CA40075BCC645C">
<seccion2Titulo>El Estado Islámico: la radicalización contra Occidente</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_img_42_small.jpg">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aquí va un RECUERDA</p>
</recuerdaTexto></recuerda><destacado><destacadoTitulo>Aquí va el
título de un DESTACADO</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Aquí va el texto de un DESTACADO</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_img_43_small.jpg">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aquí va un RECUERDA</p>
</recuerdaTexto></recuerda><destacado><destacadoTitulo>Aquí va el
título de un DESTACADO</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Aquí va el texto de un DESTACADO</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-2A932A3B95CB47F095A85CF1C47E5773"
>Recurso M101AP-07</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_11_01_CO_48887E037E1F490C8837148305C76F2B">
<seccion1Titulo>Proyectos y competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_img_44_small.jpg">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aquí va un RECUERDA</p>
</recuerdaTexto></recuerda><destacado><destacadoTitulo>Aquí va el
título de un DESTACADO</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Aquí va el texto de un DESTACADO</p>
</destacadoTexto></destacado><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_67356A09926E40508747F471D993DA34">
<seccion2Titulo>Competencias</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_img_45_small.jpg">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aquí va un RECUERDA</p>
</recuerdaTexto></recuerda><destacado><destacadoTitulo>Aquí va el
título de un DESTACADO</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Aquí va el texto de un DESTACADO</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso230&amp;IdRecurso=RES-985A78B610B54FA1B4CA0F98B2B67FEE"
>Recurso M102AB-01</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_5BE1FBA1A08646C682E54565DC621ADD">
<seccion2Titulo>Proyecto</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_img_46_small.jpg">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aquí va un RECUERDA</p>
</recuerdaTexto></recuerda><destacado><destacadoTitulo>Aquí va el
título de un DESTACADO</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Aquí va el texto de un DESTACADO</p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso240&amp;IdRecurso=RES-D4EE9B914A3A4456B1DCDC786E724999"
>Recurso F13-01</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_11_01_CO_17E8DF5414714616931AFE102B694E45">
<seccion1Titulo>     </seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_img_47_small.jpg">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aquí va un RECUERDA</p>
</recuerdaTexto></recuerda><destacado><destacadoTitulo>Aquí va el
título de un DESTACADO</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Aquí va el texto de un DESTACADO</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion1Texto></seccion1><seccion1
id="S1_CS_11_01_CO_3A55FC89EE394BA5BEFD175E97EF483A">
<seccion1Titulo>Fin de tema</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_img_48_small.jpg">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aquí va un RECUERDA</p>
</recuerdaTexto></recuerda><destacado><destacadoTitulo>Aquí va el
título de un DESTACADO</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Aquí va el texto de un DESTACADO</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_11_01_CO_1CD4F9DF9B494CC19AB4B642583829CE"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso260&amp;IdRecurso=RES-3F0402D1E35D44F08B755895DEBB27FB"
>Mapa Conceptual</enlace></mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso270&amp;IdRecurso=RES-96CC8E78B61A44F482E124525BDCE7C6"
>Evaluación</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace destino="http://www.aulaplaneta.com">AulaPlaneta</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
