<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CS_11_01_CO">
<libroTitulo>Conflictos globales contemporáneos</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_11_01_CO_8509ABFE84C6402E9DE88BA4AD84275C">
<seccion1Titulo>La pugna por un lugar en el nuevo orden mundial</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La mayor parte de las sociedades humanas actuales se encuentra
involucrada, de una u otra manera, en una red de relaciones mundiales
que articula a cada nación, ciudad y región en un tejido social planetario.</p>
<p>Cada día, las personas están más interconectadas y las naciones
se vuelven más interdependientes. Así, las acciones de las personas
que viven en lugares remotos tienen consecuencias directas en la vida
cotidiana de quienes las rodean. De la misma forma, las decisiones
que se toman a diario repercuten en comunidades lejanas y desconocidas.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG01_small.jpg">
<p>En tiempos de <negrita>globalización</negrita>, <negrita>la red
de interdependencias</negrita> entre los habitantes del planeta es
cada día más notoria. Sin embargo, no todos los países ejercen la
misma influencia; solo algunos acumulan gran poder económico y político,
y por ello protagonizan los conflictos globales del siglo XXI.</p>
</imagen>
<p>Entre las múltiples redes de <negrita>interdependencias</negrita
> que se tejen en el ámbito global, puede distinguirse un conjunto
de fuerzas que se disputan los lugares de privilegio en el nuevo orden.
En la competencia por ganar un lugar en la escena mundial, se han
consolidado grandes <negrita>jugadores globales</negrita>, entre los
que se destacan las empresas globales y las potencias, es decir, los
países líderes de las grandes regiones del planeta: Estados Unidos,
China y Rusia.</p>
<p>Puede afirmarse que los seres humanos del <negrita>siglo XXI</negrita
> asisten a un periodo de conquistas, como ocurrió en la época de
la colonización. Sin embargo, en lugar de que los protagonistas sean
los grandes Estados, ahora lo son las <negrita>grandes empresas privadas</negrita
> y los <negrita>grupos industriales y financieros</negrita>. Asimismo,
la conquista de las empresas no tiene como objetivo la anexión de
territorios sino el control de los mercados y la influencia sobre
los gobiernos.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Durante el <negrita>siglo XXI</negrita> han surgido <negrita>conflictos</negrita
> que, muchas veces, han repercutido en agresiones contra la población
civil. De la misma forma, se presentan diversas versiones de nacionalismos
y fundamentalismos religiosos o étnicos. Los conflictos también se
relacionan con el crimen organizado, las redes mafiosas, la especulación
financiera, la quiebra de microempresas y la corrupción a gran escala.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>El espíritu de <negrita>competencia global</negrita> ha promovido
el <negrita>individualismo</negrita>. Las personas son impulsadas
a enriquecerse de manera rápida; asimismo, las empresas buscan un
crecimiento vertiginoso, sin detenerse a medir las consecuencias.
Ello ha desatado fenómenos como la <negrita>corrupción</negrita>,
el <negrita>saqueo de la naturaleza</negrita> y la <negrita>criminalidad</negrita
> que, en conjunto, están detrás de muchos conflictos del siglo XXI.</p>
<p>Otros actores globales, como las <negrita>organizaciones armadas
y las milicias</negrita>, también disputan un lugar en el nuevo orden.
Algunas fuerzas globales despliegan pequeños ejércitos privados que
apelan a la fuerza y ejercen diferentes formas de violencia para imponer
sus intereses.</p>
<seccion2 id="S2_CS_11_01_CO_3BF443F3D61649E1AA66D41626AC5682">
<seccion2Titulo>Comprender los conflictos globales desde una forma
global de pensar</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las personas del siglo XXI están llamadas a convertirse en <negrita
>ciudadanos del mundo</negrita>. Para ello, es necesario desarrollar
una forma global de pensar. Actualmente, es imposible comprender las
realidades sociales desde una óptica unilateral, como ha sido la manera
habitual de abordar los problemas.</p>
<p>Es imposible comprender los fenómenos del mundo de hoy desde una
sola perspectiva o desde una sola disciplina. Es necesario aprender
a pensar de otro modo: para comprender las realidades planetarias
se necesita una <negrita>forma de pensar planetaria</negrita>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El pensamiento global</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Permite establecer interrelaciones entre las partes, más que cadenas
lineales de causas y efectos. Es decir, ocurre cuando se perciben
las cosas en conjunto y no por separado. La expresión “ver el bosque,
más que los árboles” ilustra este tipo de pensamiento. Otro ejemplo
es el del director de orquesta que percibe lo que ocurre con el todo
y, al mismo tiempo, se percata de que cada uno de sus músicos ejecute
la partitura que le corresponde.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Una característica destacada del modo de pensar planetario es que
para construir una mirada sobre la <negrita>realidad global</negrita
> se requiere la <negrita>colectividad</negrita>. No es posible pensar
de forma global, individualmente.</p>
<p>Igualmente, el mundo de hoy exige la capacidad de <negrita>cambiar</negrita
> y de <negrita>adaptarse al entorno</negrita>. La clave es integrar
diferentes conocimientos y relacionar diferentes materias, de forma
que se abarquen los múltiples niveles de la realidad del mundo actual.
Cuando se pretende explicar un <negrita>conflicto</negrita> desde
una <negrita>perspectiva global</negrita>, es posible encontrar <negrita
>varias causas y respuestas</negrita> correctas para la misma pregunta.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-684E6DD1D681429DBDED107AC3C098C0"
>El juego geopolítico global</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_5FF39D909AE745AEB1F927084FD9FE13">
<seccion2Titulo>Geopolítica: el planeta como tablero de juego</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las noticias relacionadas con los conflictos de los últimos años
registran un repertorio de <negrita>elementos característicos</negrita
>: guerra contra el terrorismo, intervenciones militares en territorios
ricos en recursos naturales, establecimiento o ruptura de acuerdos
comerciales entre naciones, construcción de alianzas políticas entre
diversos actores globales, democratización, proliferación de pequeñas
organizaciones armadas fuera de la ley, mafias, afectación de poblaciones
civiles por el conflicto, inicio de guerras civiles y desbordamiento
de las identidades étnicas y religiosas.</p>
<p>Vistos en conjunto, los elementos anteriores pueden considerarse
parte de las <negrita>tácticas</negrita> y <negrita>estrategias</negrita
> que despliegan los principales actores globales en su pugna por
posicionar sus <negrita>intereses</negrita> en el mundo.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG02_small.jpg">
<p>En diferentes grados, los <negrita>países participan</negrita> del <negrita
>juego geopolítico global</negrita>. De esta forma, cada día el mundo
está rehaciéndose y tomando la forma que le imprimen las fuerzas globales.</p>
</imagen>
<p>En efecto, las interacciones entre los principales protagonistas
de la globalización sobre el territorio mundial permiten ver cómo
el planeta ha sido el escenario de un <negrita>juego geopolítico</negrita
>. La <negrita>geopolítica</negrita> reclama atención como una herramienta
para <negrita>interpretar los conflictos del mundo</negrita>. Las
potencias regionales han desplegado un conjunto de elementos (recursos
económicos, ejércitos, empresas, tratados, organizaciones no gubernamentales
y medios de información), como si fueran piezas de ajedrez sobre el
campo de juego planetario.</p>
<p>En el tablero del nuevo orden mundial, los jugadores establecen
relaciones de forma planificada, tratando de anticipar las acciones
de sus competidores y buscando apoyo mutuo entre sus diferentes piezas,
para lograr la conquista de todo el tablero. En la geopolítica, las
potencias regionales, las grandes empresas e incluso las grandes organizaciones
armadas también avanzan de forma gradual y, a medida que mueven sus
fichas, desencadenan los <negrita>principales conflictos del presente
siglo</negrita>.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_248ADC3005D44495A281202562A96EA0">
<seccion2Titulo>La hegemonía estadounidense y la guerra contra el
terrorismo</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p><negrita>Estados Unidos</negrita> es el jugador <negrita>mejor
posicionado</negrita> actualmente en la partida del ajedrez geopolítico
global. Tiene presencia en todos los continentes y se ha involucrado
en la mayoría de los conflictos recientes. Sus movimientos afectan
e interesan al resto de jugadores mundiales, porque cada vez que mueve
sus fichas se producen noticias de interés global.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>En su ajedrez geopolítico, la estrategia de <negrita>Estados Unidos</negrita
> está dirigida a <negrita>desactivar las amenazas potenciales</negrita
> para su dominio mundial. Para conseguirlo, durante muchos años ha
tejido una red global de instalaciones militares y de lazos de cooperación
internacional en materia económica y de defensa.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>La actividad estratégica de Estados Unidos, incluye el papel de <negrita
>policía global</negrita>, es decir, que transita por los cinco continentes
interviniendo en los conflictos, previniéndolos y corrigiendo los
posibles movimientos contrarios a su visión del orden mundial.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG03_small.jpg">
<p>Según datos del Pentágono, en 2014 Estados Unidos tenía <negrita
>598 bases militares</negrita> fuera de su propio territorio, repartidas
en todos los continentes. Además, también cuenta con un ejército global,
lo que le permite disponer de soldados y material militar en cualquier
región del mundo. <cursiva>Vista aérea de la base naval estadounidense
de Guantánamo, en Cuba</cursiva>.</p>
</imagen>
<p>Estados Unidos también construye su dominio mediante las <negrita
>intervenciones indirectas</negrita>. Estas consisten en ejercer influencia
sobre un territorio a través de agentes secundarios. Este tipo de
conflictos, en principio, son locales, pero luego se internacionalizan,
generalmente con el <negrita>apoyo de Estados Unidos</negrita> para
aquellos que luchan contra gobiernos opuestos a sus intereses.</p>
<p>Una de las zonas más conflictivas es la región del <negrita>Oriente
Medio</negrita>, territorio muy rico en recursos naturales, particularmente
en <negrita>petróleo</negrita>. Se caracteriza por ser una región
inestable y en <negrita>permanente conflicto</negrita>, debido a sus
múltiples tensiones culturales, religiosas, políticas y económicas.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG04_small.jpg">
<p>El interés de Estados Unidos por controlar <negrita>los recursos
energéticos</negrita> necesarios para alimentar su economía es la
principal razón que explica la presencia de sus <negrita>tropas</negrita
> de forma <negrita>permanente</negrita> en <negrita>Oriente Medio</negrita
>, así como que esta zona sea uno de los principales escenarios de
la <negrita>“guerra contra el terrorismo”</negrita>. <cursiva>Rangers
norteamericanos en Afganistán</cursiva>.</p>
</imagen>
<p>Sin embargo, durante la última década se ha observado una <negrita
>tendencia decreciente</negrita> de la <negrita>hegemonía estadounidense</negrita
> sobre el globo. El estancamiento de su presupuesto de defensa debido
a la crisis económica de 2008 ha empezado a limitar su participación
en los conflictos globales. Al mismo tiempo, el ascenso económico
de China lo ha conducido a concentrar sus energías en responder al
desafío que representa el gigante asiático que, en 2014, ya superó
en valor a la economía norteamericana.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Latinoamérica en el ajedrez global</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>En los últimos años, Estados Unidos ha encontrado una oposición
creciente en Latinoamérica, en particular desde el grupo de Mercosur
y, con diferentes intensidades, desde los gobiernos de Venezuela,
Ecuador, Bolivia y Argentina. Con motivo del espionaje estadounidense,
también Brasil se ha mostrado crítico de las formas de actuar de Estados
Unidos en la región.</p>
<p>Además, los países suramericanos han intensificado sus relaciones
con otras potencias, como China o Rusia, y también con otras naciones
del Asia Pacífico.</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-1A9CE713B6A74225B2684BA2C81BAB82"
>Conoce la hegemonía de Estados Unidos en el orden global</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_EEA950117BCB49BA9D13EAA26DD95366">
<seccion2Titulo>Reconfiguración continental y las regiones emergentes
del mundo: Asia Pacífico y Eurasia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Como resultado de la <negrita>redistribución del poder</negrita
> mundial, actualmente se vive la <negrita>transformación</negrita
> de las <negrita>regiones del planeta</negrita>. Hasta hace poco,
estas correspondieron a los criterios geográficos y se establecían
según la división tradicional de los continentes: África, América,
Asia, Europa y Oceanía.</p>
<p>Pero, con el ascenso económico de aquellos países que tradicionalmente
no han sido protagonistas del nuevo orden mundial, más las nuevas
alianzas entre países y bloques, se está <negrita>reconfigurando el
mapa regional</negrita> mundial. Especialmente, cobran importancia <negrita
>dos regiones emergentes: Asia Pacífico</negrita> y <negrita>Eurasia</negrita
>.</p>
<seccion3 id="S3_CS_11_01_CO_EEA950117BCB49BA9D13EAA26DD95377">
<seccion3Titulo>Asia Pacífico</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En el siglo XXI, el <negrita>centro de gravedad</negrita> industrial,
comercial,  financiero y de la geopolítica mundial se está desplazando
hacia la cuenca del océano Pacífico. Esta región cubre el este del
continente asiático y su parte sureste, incluyendo la región que tradicionalmente
se denominó Oceanía. <negrita>Asia-Pacífico</negrita> es una vasta
región que abarca el territorio de cerca de <negrita>cincuenta países</negrita
>.</p>
<p>El ascenso de la región comenzó después de la Segunda Guerra Mundial,
cuando Japón despegó económicamente, seguido por las sucesivas generaciones
de los <negrita>“tigres”</negrita> y de los <negrita>“dragones”</negrita
> <negrita>asiáticos</negrita>: Corea del Sur, Taiwán, Hong Kong y
Singapur; e Indonesia, Tailandia, Malasia y Filipinas, respectivamente.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG05_small.jpg">
<p>A dichos países se sumó recientemente el desarrollo extraordinario
de China e India. Adicionalmente, el papel protagónico que han cobrado
países como Australia, Nueva Zelanda o Vietnam, terminaron por convertir
a la región en un actor clave de la globalización, tanto así, que
se está modificando la forma en que tradicionalmente se observa el
mapa del mundo. Ahora, podría contemplarse desde la <negrita>perspectiva
asiática</negrita> y <negrita>no</negrita> desde el <negrita>eurocentrismo</negrita
>.</p>
</imagen>
<p>Sin lugar a dudas, Asia Pacífico es hoy el <negrita>motor de la
economía mundial</negrita>. Según diversos análisis, las economías
asiáticas contribuirán en más del 50% al crecimiento mundial en los
próximos diez años. La región tiene un gran significado, no solo por
sus tasas de crecimiento económico, sino también por su incidencia
en temas como el medio ambiente, las migraciones, la ciencia, la tecnología
y la seguridad mundial.</p>
<p>En la región cabe destacar el papel de <negrita>China</negrita
>, actualmente primera economía del mundo, miembro permanente del
Consejo de Seguridad de Naciones Unidas y un país con el potencial
suficiente para cuestionar la hegemonía estadounidense. Asimismo,
es un hecho relevante que la clase media mundial se concentra hoy
en Asia, factor que hace atractiva la zona para la inversión extranjera.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Datos que ilustran la realidad de la región
Asia-Pacífico</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Su territorio cubre el 17% de la superficie terrestre y concentra
alrededor del 60% de la población mundial. En el 2012, representó
alrededor del 35% del PIB mundial y el 32% de las exportaciones e
importaciones mundiales. Los salarios en el mundo crecieron a una
media del 2% en 2013, mientras que en Asia-Pacífico han aumentado
un 6% en promedio, según datos de la Organización Mundial del Trabajo.
Asimismo, la región concentra el 69% del total de las reservas mundiales
de divisas, situación que le da capacidad de acción, respuesta y movilidad
ante las crisis económicas.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Por otra parte, a diferencia de otras regiones del mundo, el <negrita
>crecimiento económico</negrita> de Asia está acompañado de éxitos
en la <negrita>lucha contra la pobreza</negrita> y el <negrita>mejoramiento
del nivel de vida</negrita> de sus pobladores. El número de personas
que viven en la extrema pobreza ha descendido de 1.500 millones a
947 millones entre 1990 y 2008. Por lo tanto, la región va camino
de alcanzar el Primer Objetivo de Desarrollo del Milenio (ODM), que
es reducir a la mitad la proporción de personas que viven en la pobreza
extrema.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Latinoamérica posee grandes recursos mineros, energéticos y alimenticios,
que Asia-Pacífico necesitará para mantener su nivel de crecimiento.
Ello explica los acercamientos recientes entre ambas regiones, que
se han concretado en iniciativas de integración y en inversiones,
en particular de China, para la construcción de infraestructura.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion3Texto></seccion3><seccion3>
<seccion3Titulo>Eurasia</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Durante muchos años se consideró que Europa y Asia eran <negrita
>continentes diferentes</negrita>. No obstante, tras la caída del
bloque socialista y la apertura de Rusia y China hacia Occidente, <negrita
>Eurasia</negrita> se está transformando en una <negrita>región planetaria</negrita
>.</p>
<p>Ello se explica debido al alto nivel de <negrita>interacciones
e interdependencias</negrita> económicas, políticas y estratégicas
que han adquirido sus territorios, que van desde China, pasando por
medio Oriente, Asia central y Oriente próximo, hasta llegar a Europa
oriental y, finalmente, a Europa occidental.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p><negrita>Europa</negrita> y <negrita>Asia</negrita> forman en realidad
una sola masa continental. Puede considerarse a Eurasia como un continente
real desde el punto de vista <negrita>físico</negrita> y <negrita
>geológico</negrita>. También puede apreciarse una continuidad cultural,
si se tiene en cuenta que muchas de sus naciones comparten la misma
base lingüística. Pero el <negrita>factor económico</negrita> es el
que más pesa en la construcción de <negrita>Eurasia</negrita> como
región. Durante los últimos años, sus territorios están cada vez más
interconectados en el contexto de la globalización.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Eurasia es lugar de tránsito de grandes recursos energéticos y
de personas; contacto entre grandes mercados de mercancías y financieros.
También, es un espacio en el que se juega un alto porcentaje del <negrita
>equilibrio del sistema global</negrita>. Asimismo, en Eurasia se
escenifica una de las mayores polarizaciones del mundo contemporáneo: <negrita
>el mundo occidental, cristiano y moderno, y el mundo oriental, musulmán
y tradicional</negrita>.</p>
<p>Considerada como una unidad, Eurasia constituye la región más grande
del mundo contemporáneo. Actualmente, junto con Estados Unidos, planean
la conformación de la <negrita>zona libre de comercio más grande del
mundo</negrita>, con un mercado de 700 millones de personas y el 46%
del PIB mundial, según fuentes de <cursiva>Transatlantic Trade and
Investment Partnership</cursiva>. La materialización de una región
de tales dimensiones tendría importantes consecuencias laborales,
ambientales y económicas para el mundo.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG06_small.jpg">
<p><negrita>Eurasia</negrita> es el escenario de las principales tensiones
y conflictos del mundo global. Cualquier poder que controle la región
tendrá bajo su dominio más del 50% de los recursos económicos del
mundo.</p>
</imagen>
<p>Una de las regiones más significativas de Eurasia es <negrita>Europa
occidental</negrita>, término que define al conjunto de países situado
en la parte oeste de Europa, sobre el Océano Atlántico. La región
incluye países de economías capitalistas, de altos ingresos, aliados
con Estados Unidos y miembros de la OTAN. Históricamente, corresponden
a las antiguas metrópolis coloniales que basaron su desarrollo en
la explotación de los territorios y poblaciones de África, Asia y
América Latina.</p>
<p>Una importante influencia en la región de <negrita>Asia central</negrita
> es <negrita>Rusia</negrita>, potencia energética que mantiene importantes
tensiones con Estados Unidos por imponer sus intereses y por defender
sus áreas de influencia. Otro foco de tensión con Rusia lo constituyen
los antiguos países que conformaban la Unión de Repúblicas Socialistas
Soviéticas, que tras su disolución pasaron a ser países independientes.</p>
<p>Otra región clave dentro de Eurasia es el <negrita>Oriente Medio</negrita
>. En dicha zona se protagonizan hoy los conflictos más violentos
del planeta, en particular por parte de grupos fundamentalistas, quienes
ven como enemigo al modo de vida occidental. Por ello, confrontan
violentamente la presencia de medios de comunicación, de los ejércitos,
de los trabajadores y de cualquier influencia ajena a su tradición
cultural.</p>
<p>Eurasia también conecta al gigante asiático, <negrita>China</negrita
>, con Europa occidental, en un acto que recuerda las antiguas <negrita
>rutas de la seda</negrita>, la milenaria red de rutas comerciales
que articuló las grandes civilizaciones asiáticas,  árabes y occidentales,
cuya mezcla ha producido algunas de las revoluciones culturales más
importantes en la historia de la humanidad. Eurasia también incluye
a Rusia, India y China, como tres de los nuevos cinco grandes protagonistas
de la globalización, denominados <negrita>BRICS</negrita>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso280&amp;IdRecurso=RES-AC07EA8A91A940208ACFD5182F7EC370"
>Caracteriza las regiones en ascenso de Eurasia y Asia Pacífico</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_11_01_CO_EEA950117BCB49BA9D13EAA26DD94255">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-C2C4A12F6E9E4D5799441CDDA80F4346"
>Refuerza tu aprendizaje: La pugna por un lugar en el nuevo orden
mundial</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_11_01_CO_D23BCCD97A57452988CE05B37176B085">
<seccion1Titulo>Claves para comprender los conflictos del siglo XXI</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Si bien es cierto que <negrita>los conflictos</negrita> han formado
parte de la vida de todos los pueblos, los de los <negrita>últimos
veinte años</negrita> siguen <negrita>pautas diferentes</negrita>.
No puede desconocerse que las situaciones de extrema violencia y las
crisis humanitarias típicas del siglo XX continúan hoy. Sin embargo,
es posible identificar razones para creer que los conflictos en el
planeta están entrando en un ciclo diferente.</p>
<p>Según el programa de datos sobre Conflictos de la <cursiva>Universidad
de Uppsala</cursiva><enlace destino="http://ucdp.uu.se/"> [VER]</enlace
>, el número de conflictos armados se ha reducido, pasando de <negrita
>32</negrita> conflictos armados de gran intensidad en 1990 a 17 en
2009. Asimismo, a excepción del caso de Siria e Irak, al comienzo
de la segunda década del siglo XXI, no se encuentra un conflicto armado
que genere más de <negrita>10.000 víctimas mortales en el curso de
un año</negrita>.</p>
<p>Estas cifras señalan un cambio en el <negrita>modelo de los conflictos</negrita
>. No significa que los conflictos armados estén desapareciendo, ni
mucho menos que la guerra no constituya un recurso para resolverlos.
Pero las maneras en que se desenvuelven están cambiando cualitativamente
y, en comparación con el siglo XX, la resolución armada de los conflictos
es un fenómeno en declive.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-54C2D4653E4A49EEB7363014DD7902D8"
>Los múltiples niveles de análisis de un conflicto</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_FE72318656464F2FA451FD2C04F49F4C">
<seccion2Titulo>Las transformaciones de los conflictos bélicos en
el tercer milenio</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Es indiscutible que el <negrita>siglo XX</negrita> fue el más funesto
en la historia de la humanidad. Por lo menos <negrita>115 millones
de personas</negrita> perecieron en los conflictos armados durante
ese periodo. Pero, en el <negrita>siglo XXI</negrita>, la <negrita
>guerra</negrita> como institución social ha <negrita>perdido legitimidad</negrita
> para resolver los conflictos entre naciones. De hecho, salvo la
guerra entre Palestina e Israel, las <negrita>guerras tradicionales
entre Estados</negrita> están desapareciendo del panorama global.</p>
<p>La nueva generación de conflictos armados tiene como común denominador
la aparición de <negrita>actores no estatales</negrita>. Si en las
guerras del pasado los ejércitos nacionales se enfrentaban entre sí,
en los conflictos contemporáneos se lucha principalmente contra <negrita
>milicias</negrita>. Dichas organizaciones armadas generalmente están
relacionadas con grupos contrincantes de Estados Unidos y de sus aliados
en el liderazgo del proceso de globalización. La organización <negritacursiva
>Al-Qaeda</negritacursiva> constituye el modelo de la nueva era de
conflictos.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_11_01_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Las <negrita>milicias</negrita> son la forma prototípica de las <negrita
>organizaciones no estatales</negrita>. Se componen por hombres reclutados
por la fuerza o que toman voluntariamente las armas, ya sea para defender
un proyecto en el que creen o al servicio de empresarios o políticos.
Pueden recibir o no una paga regular. Las milicias incluyen variantes,
como los paramilitares y los mercenarios. <cursiva>Osama Bin Laden
fue el fundador de la red terrorista Al-Qaeda</cursiva>.</p>
</imagen>
<p>En algunos casos, los actores armados no estatales despliegan capacidades
militares semejantes a Estados nacionales. Generalmente, están relacionados
con actividades como el <negrita>fundamentalismo</negrita>, la <negrita
>narco-guerra</negrita> o el <negrita>crimen organizado</negrita>,
que han alcanzado un nivel de desarrollo que pone en peligro la seguridad
de las naciones. En dicho contexto, <negrita>Estados Unidos</negrita
> emerge como el <negrita>principal referente para la seguridad global</negrita
> en el siglo XXI. La superioridad de las fuerzas militares convencionales
de Estados Unidos obliga a los nuevos actores a evitar el enfrentamiento
directo y optar por enfoques no convencionales.</p>
<p>Los conflictos bélicos actuales se desarrollan bajo la mirada de
los medios informativos y de la opinión pública global, apoyados en <negrita
>transmisiones digitales y satelitales</negrita>. Paradójicamente,
a pesar de esto, los entornos hostiles dificultan el acceso a la información
sobre lo que ocurre y muchos de los conflictos bélicos no son cubiertos
por los medios informativos, condenando a sus víctimas al olvido por
parte de la opinión pública mundial.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Los conflictos del siglo XXI</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Casi todos los conflictos armados del siglo XXI son guerras civiles,
conflictos internos muchas veces limitados a determinadas zonas de
un país. Esto dificulta la percepción de la dimensión de los conflictos,
especialmente cuando algunas zonas no se ven afectadas, como las capitales.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Otro factor típico de los conflictos actuales en el saqueo de los
recursos naturales de regiones ricas en <negrita>materias primas y
minerales estratégicos</negrita>. Dichos recursos sirven para alimentar
la guerra, es decir, se intercambian riquezas naturales por armas,
en un círculo vicioso en el que muchas veces se ven involucradas empresas
que se conectan con las grandes transnacionales a través de las redes
de mercados globales, pequeños ejércitos y políticos.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG08_small.jpg">
<p>El ocaso de las guerras regulares también trajo el ocaso de sus <negrita
>códigos de conducta</negrita>. En los conflictos contemporáneos cualquier
medio es válido: deshumanización, ataques armados a civiles, secuestros,
violaciones masivas a mujeres, ataques suicidas contra civiles, bombardeos
indiscriminados en zonas residenciales, ejecución mediática de prisioneros,
saqueo de aldeas, utilización de <negrita>armas prohibidas</negrita
> (como las bombas de racimo y las <negrita>minas antipersona</negrita
>) y emboscadas, sin medir las consecuencias sobre la <negrita>población
civil</negrita>, que es <negrita>la principal víctima</negrita>.</p>
</imagen>
<p>En síntesis, la <negrita>guerra del siglo XXI</negrita> es <negrita
>diferente</negrita>. En ella se utilizan todos los medios diplomáticos,
las herramientas de inteligencia, los instrumentos de interdicción
policiaca, las influencias financieras y el armamento disponible.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-71C8702465FF4557958488FA9590CB37"
>Comprende las transformaciones de los conflictos bélicos en el tercer
milenio</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_D2A2CABD31BC49A49D5B184E57B941F6">
<seccion2Titulo>Los conflictos como oportunidades para el cambio social</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Tanto para los individuos como para los grupos, los conflictos
se presentan como <negrita>oportunidades</negrita> para aumentar la
comprensión de nosotros mismos y de los otros. Los conflictos permiten <negrita
>mejorar la forma como se vive</negrita> mediante la <negrita>construcción
de soluciones</negrita> en las que todas las partes involucradas se
beneficien.</p>
<p>El conflicto es <negrita>inevitable en las relaciones humanas</negrita
>. Por ello, en lugar de negarlo o de evitarlo es importante verlo
como una oportunidad de desarrollo y de mejora de la convivencia.
Históricamente, el conflicto ha sido la principal palanca de <negrita
>transformación social</negrita>.</p>
<p>Para lograrlo es importante empezar a considerar <negrita>la diversidad
y la diferencia como un valor</negrita>, como riqueza. En definitiva,
el problema no es la presencia de conflictos, sino lo que se hace
cuando aparecen, es decir, la respuesta que se les da. No todos los
grupos o individuos humanos resuelven sus conflictos mediante las
armas y la violencia. Los conflictos también asumen formas creativas,
que involucran menos fuerza y más comunicación.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>En el mundo actual se consolida la <negrita>cultura de la negociación</negrita
>, en la cual los <negrita>procesos de paz</negrita> son protagonistas.
La mitad de los conflictos armados están en negociaciones. De los
40 conflictos finalizados en los últimos veinte años, 33 lo hicieron
mediante un acuerdo de paz y solo 7 con victoria militar.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_D2A2CABD31BC49A49D5B184E57B952D7">
<seccion2Titulo>La mezcla de factores económicos, culturales y políticos
en los conflictos del siglo XXI</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los conflictos actuales son el resultado de una <negrita>mezcla
de factores</negrita>. Por ello, han dado lugar a las <negrita>“guerras
híbridas”</negrita>, en las cuales se entrelazan variables económicas,
políticas y culturales interdependientes, y las acciones conflictivas
están determinadas por acontecimientos que se producen en distintas
partes del mundo.</p>
<seccion3 id="S3_CS_11_01_CO_8B3F2B27CD0D4493A41966CFD0E4487C">
<seccion3Titulo>El motor económico</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El signo característico de la economía global es la <negrita>competencia
feroz entre grupos económicos</negrita>. Las disputas entre empresas
por controlar recursos estratégicos han dado lugar a un clima propicio
para los conflictos bélicos, que involucra miles de millones de dólares.
La economía contemporánea empuja a unos Estados a intervenir en regiones
del planeta, con el objetivo de <negrita>acceder a recursos y a mercados</negrita
> imprescindibles para su crecimiento   económico.</p>
<p>La competencia agresiva en pos de los recursos estimula a <negrita
>grupos armados</negrita> a <negrita>controlar territorios</negrita
> y, así, obtener <negrita>ganancias jugosas en corto tiempo</negrita
>, aunque de forma ilegal. Ello explica que grandes zonas del planeta
crecen económicamente mientras que, simultáneamente, colapsan sus
gobiernos.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG09_small.jpg">
<p>La necesidad de las partes armadas por reabastecer sus arsenales
y lavar sus ingresos, introduce circuitos del <negrita>mercado negro</negrita
>, en el cual el intercambio económico es regulado por el ejercicio
de la violencia. El comercio mundial de <negrita>drogas</negrita> constituye
una de las fuerzas  propulsora de la dinámica de la <negrita>construcción
redes criminales</negrita> vinculadas a los <negrita>conflictos armados</negrita
>.</p>
</imagen>
<p>En suma, diversas transacciones económicas enlazan las guerras
con la economía global. Muchas guerras globales empiezan en escritorios
de ejecutivos que toman decisiones económicas, las cuales desencadenan
la acción de redes sustentadas en la violencia y que operan globalmente.
Dichas redes se extienden hasta la economía formal, camuflándose y
dificultando su detección.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_11_01_CO_8B3F2B27CD0D4493A41966CFD0E4178F">
<seccion3Titulo>El motor cultural</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En el mundo global, cada vez cobran más fuerza factores culturales
como la estigmatización del adversario, su inferiorización, su exclusión
y hasta su negación y eliminación física. Las <negrita>particularidades
culturales</negrita>, las <negrita>identidades religiosas</negrita
>, <negrita>raciales</negrita>, o <negrita>geográficas</negrita> diferentes
provocan hoy los mayores enfrentamientos de naturaleza violenta.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG10_small.jpg">
<p>El refuerzo de las identidades y las <negrita>disputas culturales</negrita
> cada vez ejerce un papel más importante en los escenarios conflictivos
del tercer milenio. Las modalidades de conflicto cultural,  nacional,
étnico, regional y religioso han <negrita>aumentado en intensidad
y escala</negrita>. <cursiva>El feminismo de la igualdad aboga por
la equiparación legal y jurídica entre hombres y mujeres. Mujeres
pakistaníes atienden a un discurso del presidente de su país, general
Pervez Musharraf, en marzo de 2002, durante una convención nacional
en Islamabad</cursiva>.</p>
</imagen>
<p>La <negrita>polarización</negrita> dentro de las sociedades es
un fenómeno que tiende a extenderse. El aumento progresivo de diferencias
irreconciliables entre los miembros de una sociedad es un caldo de
cultivo para la emergencia de conflictos <negrita>armados</negrita
>, así como para la conformación de zonas de violencia generalizada.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_11_01_CO_8B3F2B27CD0D4493A41966CFD0E4091A">
<seccion3Titulo>El motor político</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Las luchas por la transformación de los <negrita>regímenes políticos</negrita
> constituyen la principal razón política que enfrenta a los pueblos
del siglo XXI, especialmente los relacionados con intereses <negrita
>independentistas</negrita> y <negrita>nacionalistas</negrita>. Para
2014, existían más de 60 conflictos <negrita>separatistas</negrita
>, algunos motivados por razones étnicas y religiosas, otros debidos
a la discriminación y la marginación entre unos y otros grupos en
los repartos de los poderes, o debido a las inequidades en la distribución
de las riquezas.</p>
<p>En los <negrita>regímenes en transición a la democracia</negrita
> es particularmente difícil reducir la polarización social. Algunos
países que logran emprender procesos de negociación política de sus
conflictos armados, corren el riesgo de ver trasladados de escenario
los enfrentamientos violentos hacia las ciudades.</p>
<p>Cerca de la mitad de los conflictos actuales están relacionados
con demandas de <negrita>autogobierno</negrita>. En dichos contextos,
la inquietud global se sitúa en cómo construir estructuras políticas
intermedias que satisfagan las demandas identitarias. Generalmente,
son conflictos que enfrentan minorías a Estados centralizados y a
nacionalismos excluyentes.</p>
<p>La otra mitad de la tipología de conflictos políticos está orientada
a producir cambios estructurales que permitan la <negrita>democratización</negrita
> de un país. Muchas <negrita>guerrillas</negrita> afirman luchar
por ese objetivo, aunque la mayor parte de los grupos armados de la
actualidad también se mueven por intereses políticos o económicos,
con frecuencia vinculados al control de actividades ilícitas como
el <negrita>narcotráfico</negrita> o el comercio de materias primas
estratégicas.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso290&amp;IdRecurso=RES-C3E51C56D90A4781B4FFEF01541475BC"
>Conoce la mezcla de factores en los conflictos globales contemporáneos</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_11_01_CO_BE721D6FC81243B2B00447D8A2EEAF3E">
<seccion2Titulo>¿Qué es un conflicto bélico?</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En ocasiones, el manejo del conflicto por las partes involucradas
da lugar a <negrita>enfrentamientos bélicos</negrita>. En ellos, se
utilizan <negrita>armas</negrita> para persuadir, disuadir o eliminar
definitivamente a los adversarios.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Se entiende por conflicto armado al enfrentamiento:</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Protagonizado por grupos armados, regulares o irregulares,
con objetivos percibidos como incompatibles mutuamente y en el que
se usa de forma continuada y organizada la violencia.</listaElemento>
<listaElemento>Que genera mínimo cien víctimas mortales en un año.</listaElemento>
<listaElemento>Que produce un impacto grave en el territorio, como
la destrucción de la infraestructura o de la naturaleza.</listaElemento>
<listaElemento>En que una o ambas partes practican la interrupción
de los servicios públicos básicos, el desplazamiento de la población,
la violencia sexual, la inseguridad alimentaria y/o el desequilibrio
psicológico sobre el tejido social de una comunidad, como parte de
sus estrategias para derrotar al enemigo.</listaElemento>
<listaElemento>En que las partes pretenden alcanzar objetivos diferenciables
de la violencia común.</listaElemento>
<listaElemento>Que se opone a la estructura militar, política, económica,
social o ideológica de un Estado, o a la política de un gobierno.</listaElemento>
<listaElemento>En que existe una lucha por debilitar a quienes ostentan
el gobierno y por controlar los recursos, la población o el territorio.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Dichas características dan forma al <negrita>extremismo</negrita
> y al <negrita>fundamentalismo</negrita>, es decir, a acciones que
pretenden <negrita>imponerse por la fuerza</negrita> como <negrita
>verdades únicas</negrita> y que, por lo tanto, niegan la existencia
de puntos de vista diferentes. Además, mediante la <negrita>violencia</negrita
> pretenden infundir el temor y hasta eliminar a quienes no ven la
realidad de la misma manera.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Ideologías como causas de conflicto armado</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>En algunos casos, lo que motiva la acción armada es que una de
las partes contendientes desea introducir <negrita>elementos esenciales
de la ley islámica</negrita> en las instituciones y en la legislación
del Estado. En otros casos, la acción armada busca el establecimiento
de un <negrita>sistema político y económico de tipo socialista</negrita
>.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>En ciertos casos, los grupos armados no disponen de la capacidad
bélica suficiente como para tomar el gobierno de un Estado, pero mantienen
su actividad armada con el objetivo de <negrita>erosionarlo</negrita
> y mantener activas y visibles sus demandas. Este tipo de situación
se reconoce en el ámbito de la conflictividad global como <negrita
>tensión</negrita>, entendida como el resultado del encuentro entre
dos o más actores que persiguen objetivos, y que conlleva altos niveles
de movilización política, social o militar y a un uso de la violencia
con una intensidad que no alcanza la de un conflicto armado.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso300&amp;IdRecurso=RES-0F9BC8C668F84ABFACEA42D76E4FFEAB"
>Los conflictos recientes</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_BE721D6FC81243B2B00447D8A2EBA4A">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-9F5D8059550940F684D1013DA60D7E02"
>Refuerza tu aprendizaje: Claves para comprender los conflictos del
siglo XXI</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_11_01_CO_7D21448AB053446F8A43CA38FE7D8D4D">
<seccion1Titulo>Los conflictos actuales en Eurasia</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Algunos de los conflictos más significativos en la actualidad se
desarrollan en <negrita>Eurasia</negrita>. En esta zona existen casos
representativos de las diferentes tensiones y de los intereses que
desencadenan los conflictos. Se examinarán aquellos que involucran
a un conjunto de fuerzas globales, que muchas veces actúan desde la
distancia, aunque no sean tan evidentes ni protagonicen directamente
los enfrentamientos.</p>
<p>La mayoría de los conflictos, a excepción de la disputa entre Israel
y Palestina, y entre India y Pakistán, se producen dentro de los límites
de un país, por lo cual se consideran internos. Otros, en cambio,
comienzan siendo internos y luego se internacionalizan.</p>
<p>Algunos <negrita>factores</negrita> vinculados con la <negrita
>internacionalización de conflictos</negrita> son: la intervención
de terceros países, la lucha global contra el terrorismo, la participación
de combatientes extranjeros, la entrada en combate de ejércitos para
el mantenimiento de la paz y la utilización del territorio de países
vecinos por parte de grupos armados de oposición.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-BE9E1DB7822141A58E6D259175F159FF"
>Conexiones entre los conflictos contemporáneos de Europa y Asia</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_328771A63E204FA4AA13674B133822E7">
<seccion2Titulo>El retorno de los nacionalismos en la Unión Europea</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La cuestión del <negrita>nacionalismo</negrita> es clave para entender
algunas tensiones actuales en Europa. El aumento de la <negrita>presión
migratoria</negrita> hacia Europa, sumada a la <negrita>crisis económica</negrita
> y al hastío con una <negrita>clase política corrupta</negrita> y
que reduce el Estado de bienestar, están dándole fuerza a los movimientos
nacionalistas dentro de la Unión Europea, en especial en Europa occidental.</p>
<p>El nacionalismo del siglo XXI está vinculado al <negrita>rechazo
a los extranjeros (xenofobia)</negrita> bajo el argumento de que “hace
peligrar los puestos de trabajo”; también, a <negrita>reivindicaciones
territoriales</negrita> y a <negrita>identidades étnicas</negrita
>. El resurgimiento del nacionalismo en Europa es un fenómeno que
debe tenerse en cuenta ya que la Unión Europea es una comunidad constituida
hace 25 años, tiempo que no le ha bastado para consolidar la unión
frente a las fuerzas que pretenden su disolución.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Durante el siglo XX, las guerras emprendidas bajo el estandarte
del nacionalismo casi destruyen el continente europeo. Desde allí
se tejieron las confrontaciones, la violencia política, la guerra
civil y, en su momento más desbordado, el genocidio y el totalitarismo.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>A pesar de los problemas que alguna vez trajo el nacionalismo,
las esperanzas de muchos europeos parecen encontrar en él hoy su expresión,
mientras que la  Europa unificada es vista como una carga y como una
amenaza.</p>
<p>El caso de <negrita>Francia</negrita> genera especial inquietud,
ya que el partido nacionalista (Frente Nacional) se ha consolidado
como la tercera fuerza política. Sin la participación activa de Francia,
la Unión Europea se vería debilitada estructuralmente. Hay que recordar
que, junto a Alemania, Francia es indispensable para el futuro de
la Unión.</p>
<p>La crisis radica en el <negrita>malestar económico y financiero</negrita
> de la eurozona. Sin embargo, ni los gobiernos nacionales ni las
instituciones de la Unión Europea parecen contar con las herramientas
apropiadas para resolver el problema. Por ello, la <negrita>angustia
económica</negrita> ha dado lugar a un conflicto con respecto a la <negrita
>distribución de los recursos</negrita>, de los <negrita>puestos de
trabajo</negrita> y la legislación para <negrita>admisión de inmigrantes</negrita
>.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG11_small.jpg">
<p>La presencia de personas de <negrita>otras culturas</negrita> en
las <negrita>ciudades de Europa</negrita> genera diversas reacciones.
Muchas veces, las <negrita>costumbres y modos de vida</negrita> de
los extranjeros son vistos desde <negrita>prejuicios</negrita> que
refuerzan los nacionalismos.</p>
</imagen>
<p>Lo que durante la creación de la Unión Europea fue una relación
entre iguales, ha dado paso a un enfrentamiento entre <negrita>países
deudores</negrita> y <negrita>países acreedores</negrita>. La desconfianza
mutua que caracteriza este conflicto corroe el proyecto europeo. Mientras
que en el norte de Europa se teme la expropiación sobre sus bienes,
en el sur la población se encuentra atrapada en una crisis económica
desde el 2008, lo que se ha manifestado en un nivel de desempleo sin
precedentes, como en el crítico caso de Grecia.</p>
<p>Una de las intenciones de la integración de Europa fue hacer imposible
la guerra. Por ello, la Unión Europea se sustentó en el <negrita>principio
de no discriminación por nacionalidad</negrita>. Pero la <negrita
>crisis económica</negrita> ha <negrita>debilitado la solidaridad</negrita
> y está a punto de desbordar el problema.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso310&amp;IdRecurso=RES-9A42EACC97504BCCAF2B535CD8D30DE2"
>Comprende los nacionalismos en la Europa de hoy</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_EB6C291BBDC34F06A3C4E54E8FCD2580">
<seccion2Titulo>Nuevas formas de fascismo en Europa</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las tendencias de los últimos años indican el crecimiento en Europa
de <negrita>movimientos ultraderechistas</negrita> que promueven discursos <negrita
>fascistas</negrita>. Es una forma de pensar que vuelve a presentarse
como alternativa ante la crisis económica.</p>
<p>Uno de los principales focos de movimientos fascistas puede situarse
en <negrita>grupos de jóvenes</negrita> más afectados por la crisis,
ya que ven reducidas sus expectativas vitales. Estos realizan actividades
de violencia física y simbólica contra aquellos considerados como
extranjeros. Mas no solo entre los jóvenes prolifera el <negrita>racismo</negrita
> y la <negrita>xenofobia</negrita>. También se expresa entre algunos
miembros de las principales instituciones políticas, de gobierno,
económicas y culturales, desde donde se legitima el discurso de ultraderecha.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Los factores que favorecen la reaparición
del fascismo</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Hoy se conjuga una serie de factores que promueve la aparición
de un clima adverso para los extranjeros en Europa. El principal es
el <negrita>alto nivel de desempleo</negrita> en las principales capitales
del viejo continente. Otros factores son la <negrita>migración masiva</negrita
> de africanos y de latinos hacia las ciudades europeas pero, en particular,
la <negrita>creciente presencia de la religión musulmana</negrita
> y de la <negrita>comunidad judía</negrita> en Europa.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>La crisis de una clase política tradicional desprestigiada, marcada
por la corrupción, facilitó el afianzamiento electoral de partidos
de extrema derecha con discursos y  actitudes de <negrita>rechazo
hacia el “otro”</negrita>.  Estos partidos perciben la <negrita>inmigración</negrita
> como una amenaza y promueven el endurecimiento de las políticas
de asilo y la reducción drástica de la inmigración. Se oponen a la
asimilación de los inmigrantes y a lo que denominan  la <negrita>“islamización”</negrita
> de su sociedad.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG12_small.jpg">
<p>En años recientes, la <negrita>inmigración</negrita> ha pasado
a ser el tema clave para los gobiernos de <negrita>Eurasia</negrita
>. Actualmente, a los migrantes los agobia el desempleo, sumado a
las medidas punitivas que los gobiernos toman contra ellos. Se han
convertido en los “chivos expiatorios” de los problemas económicos
de la región. <cursiva>Manifestación en Barcelona, España, a favor
de los derechos de los inmigrantes (septiembre de 2001)</cursiva>.</p>
</imagen>
<p>Los resultados de las últimas elecciones al Parlamento Europeo
mostraron el <negrita>aumento del apoyo a los partidos nacionalistas</negrita
> en Estados como Francia, Reino Unido, Dinamarca, Austria, Hungría,
Alemania, Bélgica, Holanda, Suiza, Noruega, Grecia y Portugal.</p>
<p>Es paradójico que mientras que en el continente se abren las puertas
para la <negrita>libre entrada y salida de flujos de dinero</negrita
>, al mismo tiempo se limitan y se condenan los <negrita>libres movimientos
de la población</negrita>.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_C01DC496ECF34FC88ED2A52D427AC35E">
<seccion2Titulo>Rusia y sus tensiones con la OTAN</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Tras la caída de la Unión Soviética, durante la década de los noventa, <negrita
>Rusia</negrita> padeció una recesión económica tan grave como la
Gran depresión de 1930 en Europa y Estados Unidos. En el siglo XXI,
Rusia volvió a emerger como un gigante económico y como un <negrita
>protagonista</negrita> de primer orden en la construcción del mundo
global.</p>
<p>Actualmente, Rusia, considerada la <negrita>séptima economía del
mundo</negrita>, detenta el tercer presupuesto militar más grande
del planeta y es una de las cinco naciones con armas nucleares. Además,
cuenta con el mayor arsenal de armas de destrucción masiva del mundo.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG13_small.jpg">
<p><negrita>Rusia</negrita> posee las <negrita>reservas más grandes
de recursos energéticos y de minerales del mundo</negrita>. En su
territorio están las mayores reservas de gas natural, la segunda mayor
de carbón y la octava de petróleo. Posee las mayores reservas de recursos
forestales y la cuarta parte de agua dulce (no congelada) del mundo.
También, es el segundo país exportador de metales. Por ello, Rusia
es considerada una <negrita>superpotencia energética</negrita>.</p>
</imagen>
<p>El gobierno ha desplegado una iniciativa para su fortalecimiento
y posicionamiento económico global. Promovió una alianza política
y económica para conformar la <negrita>Unión Euroasiática</negrita
>, que incluiría la unión aduanera y monetaria con Bielorrusia y Kazajistán.
Asimismo, un espacio económico único, ampliable a otros Estados de
la Comunidad Económica Euroasiática y la Comunidad de Estados Independientes.</p>
<p><negrita>Ucrania</negrita> es un territorio fundamental para la
construcción de dicha alianza. Para el futuro de Rusia, Ucrania es
una de sus principales bases, porque sin ella quedaría debilitada.
Ello explica las <negrita>tensiones actuales entre Rusia y la OTAN</negrita
>, en particular con Estados Unidos y la Unión Europea por controlar
dicho territorio.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La <negrita>extraordinaria extensión de Rusia</negrita> ha creado
entre sus dirigentes la <negrita>sensación de vulnerabilidad</negrita
>. Dicha percepción se ha visto reforzada por las intervenciones de
potencias occidentales en territorios vecinos a Rusia como Serbia
o Irak. Como fueron realizadas sin contar con la opinión de Rusia,
generó la sensación de que estaba siendo “cercada”.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Desde entonces, Rusia ha estado preocupada por <negrita>garantizar
su seguridad</negrita>. El gobierno ruso ha desplegado una política
agresiva en defensa de sus áreas de influencia. Por ejemplo, las intervenciones
en Georgia, en 2008, o actualmente en Crimea y Ucrania. Sin embargo,
la consolidación territorial de Rusia ha encontrado la <negrita>oposición
del mundo occidental</negrita>, especialmente a través de los <negrita
>líderes de la OTAN</negrita>.</p>
<p>Tras las intervenciones en Ucrania, Estados Unidos y la Unión Europea
arremetieron contra la economía rusa. Aprobaron paquetes de sanciones
contra Moscú que afectaron a bancos, funcionarios, empresarios y parlamentarios,
algunas compañías y sectores enteros de la economía rusa. Una presión
adicional al conflicto ha sido el <negrita>ingreso a la OTAN</negrita
> en los últimos años de una decena de países que pertenecieron al <negrita
>antiguo Pacto de Varsovia</negrita>.</p>
<p><negrita>Rusia respondió con bloqueos</negrita> para <negrita>el
sector agrícola y alimentario</negrita> de <negrita>Estados Unidos
y Europa</negrita>. Incluyó la interrupción de las compras de alimentos
en los mercados occidentales de carne, pescados, embutidos, legumbres,
hortalizas, lácteos, verduras y frutas.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Según datos de la Comisión Europea, el valor de las exportaciones
europeas al mercado ruso correspondiente a los productos agrícolas
y alimentarios sancionados por Rusia alcanza los 5.200 millones de
euros, con la puesta en riesgo de 130 mil empleos. Por tal motivo,
Rusia prevé aumentar sus importaciones de alimentos desde Latinoamérica.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Un escenario sensible para la conflictividad que se avecina para
la Rusia del siglo XXI se relaciona con el <negrita>sistema antimisiles
de Estados Unidos</negrita>, desplegado en Europa oriental. Dicha
acción ha generado, como respuesta, el <negrita>desarrollo de misiles
balísticos de última generación</negrita> en Rusia.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-D559D8D8DA7147A5B54A9E9BD26A2C83"
>Comprende los conflictos actuales entre Rusia y la OTAN</enlace>
</practica><seccion3
id="S3_CS_11_01_CO_63F745C4538C4AB685AA34911E11DD13">
<seccion3Titulo>Ucrania</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Ucrania es conocida como una <negrita>nación industrial</negrita
> que produce <negrita>maquinaria pesada</negrita>, <negrita>aviones</negrita
>, <negrita>trenes</negrita> y <negrita>tanques</negrita>. También
se conoce como “el granero de Rusia”, debido a la <negrita>fertilidad
de sus tierras</negrita>. Además, posee <negrita>reservas de gas</negrita
>.</p>
<p>Ucrania constituye la <negrita>región de mayor fricción entre los
países de la OTAN y Rusia</negrita>, desde el final de la Guerra Fría.
La actual crisis ucraniana implica intereses de todos los continentes
y en su territorio se libra una pugna de cuyo resultado depende, en
buena parte, el futuro global. Además, Ucrania padece <negrita>tensiones
internas</negrita> que no ha logrado resolver desde el colapso de
la Unión Soviética, en 1991.</p>
<p>Además de la expansión de la OTAN hasta las fronteras rusas, desde
hace varios años la Unión Europea inició conversaciones con los seis
países fronterizos del Este (Armenia, Azerbaiyán, Bielorrusia, Georgia,
Moldavia y Ucrania) con el objeto de suscribir acuerdos de asociación
con ellos.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG14_small.jpg">
<p>Rusia viene reconstruyendo su espacio geopolítico previo a la caída
del comunismo. Una de las formas principales es la <negrita>Unión
Aduanera</negrita> de la cual <negrita>Ucrania</negrita> es una pieza
clave. Por otra parte, Rusia la surte de energía y el 85% del gas
ruso que consume Europa pasa a través de Ucrania.</p>
</imagen>
<p>Ucrania se encuentra <negrita>dividida</negrita> entre quienes
anhelan integrarse a la <negrita>Unión Europea</negrita> y quienes
quieren estar bajo <negrita>influencia de Rusia</negrita>. Una es <negrita
>prooccidental</negrita>, cristiana-católica, de habla ucraniana y <negrita
>nacionalista</negrita>, que ve con recelo a Rusia. Y la otra, suroriental,
ortodoxa, de habla rusa, y con fuertes afinidades con Rusia, ya que
la considera garantía para su estabilidad y su seguridad.</p>
<p>En 2013, los <negrita>prooccidentales</negrita>, reunidos durante
varias semanas en la Plaza de la Independencia, dieron lugar al <negrita
>movimiento político</negrita> conocido como <negrita>Euromaidán</negrita
>. Su protesta se dirigió contra el jefe del gobierno, proclive a
los intereses de Rusia y quien se negó a firmar un acuerdo de asociación
con la Unión Europea. Finalmente, cayó su gobierno; esto representa
el distanciamiento con respecto a Rusia y un acercamiento a la Unión
Europea.</p>
<p>Paralelamente, en una región al sur de Ucrania tuvo lugar un evento
clave: <negrita>Crimea</negrita>, lugar en el que vive una mayoría
de población de origen ruso, desestimó el deseo de relacionarse con
Europa y expresó sus intenciones secesionistas de Ucrania y su <negrita
>interés de alinearse con Rusia</negrita>. Para ello, convocaron un
referéndum de adhesión a Rusia, aunque en el mundo occidental los
observadores no pudieron verificar su legitimidad.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG15_small.jpg">
<p><negrita>Crimea</negrita> es un sitio estratégico, ya que allí
se encuentra la <negrita>flota naval rusa</negrita>, que además usufructúa
el puerto de Sebastopol hasta el año 2042. Rusia tomó parte activa
en dicha situación y <negrita>envió a sus tropas</negrita>, las cuales
tomaron el control de las ciudades más importantes de Crimea. En marzo
de 2014, <negrita>Rusia</negrita> anexó a sus territorios <negrita
>Crimea y la ciudad de Sebastopol</negrita>.</p>
</imagen>
<p><negrita>Lugansk</negrita> y <negrita>Donetsk</negrita>, regiones
de Ucrania limítrofes con Rusia, han manifestado su deseo de <negrita
>separarse de Ucrania</negrita>. Dicha situación marcó la apertura
de un nuevo frente en el conflicto entre el gobierno de Ucrania y
los separatistas prorrusos. Los <negrita>rebeldes prorrusos y el ejército
ucraniano</negrita> aceptaron un alto al fuego en agosto de 2014,
pero los combates continuaron. Un nuevo <negrita>alto al fuego</negrita
> fue pactado en febrero de <negrita>2015</negrita>.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_11_01_CO_9538A40B317640089EB391721403BD9D">
<seccion3Titulo>Georgia</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El destino de <negrita>Georgia</negrita> ha estado marcado por
su <negrita>vecindad con Rusia</negrita>. Desde el siglo XIX, el territorio
de Georgia fue añadido al imperio ruso. En el siglo XX, fue anexado
a la Unión Soviética.</p>
<p>Con la caída del bloque socialista, Georgia se convirtió en <negrita
>escenario de las disputas entre Rusia y la OTAN</negrita>. Su territorio
constituye un corredor de <negrita>salida para el petróleo y el gas</negrita
>, tanto para beneficio de Rusia como de Estados Unidos, naciones
que cuentan con gasoductos en el país.</p>
<p>Las tensiones en Georgia vienen acumulándose desde la década de
los noventa, años en los que Rusia entregó pasaportes rusos a los
residentes de las regiones limítrofes con su territorio (Osetia del
Sur y Abjasia). Fueron 350.000 mil georgianos convertidos en rusos.</p>
<p>Por su parte, en su cumbre de 2008, la <negrita>OTAN</negrita> dio
su <negrita>aprobación para el ingreso</negrita> de Georgia a la organización.
Asimismo, la elección del presidente Saakashvili en 2006 promovió
un discurso nacionalista y antirruso.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG16_small.jpg">
<p><negrita>Mapa de Georgia y las regiones separatistas</negrita>.
Inmediatamente después de elección del presidente Saakashvili, en
2006, en las regiones georgianas de <negrita>Abjasia y Osetia del
Sur</negrita>, territorios limítrofes con Rusia y de relevancia estratégica
para el transporte energético, emergieron <negrita>movimientos separatistas
respaldados por Rusia</negrita>. Estos movimientos reivindicaron su
reconocimiento como naciones independientes de Georgia.</p>
</imagen>
<p>En 2006, tanto Rusia como Georgia retiraron mutuamente a sus embajadores
y aumentaron su presencia militar en dichas regiones. Finalmente,
se reactivaron los enfrentamientos armados, dando lugar a <negrita
>combates por el control de Tsjinval</negrita>, la capital regional,
entre la milicia georgiana y los separatistas apoyados por las tropas
rusas.</p>
<p>Estas últimas, tras utilizar el poderío de su arsenal militar,
consiguieron controlar la ciudad. El conflicto incluyó el saboteo
de medios de comunicación  y el ataque a sitios web. Buena parte de
la población tuvo que ser evacuada.</p>
<p>La <negrita>limpieza étnica</negrita> es una práctica realizada
por ambos bandos. Se intenta borrar del mapa la presencia del bando
rival. En total, la guerra ha producido unos <negrita>20 000 muertos</negrita
> y <negrita>300 000 desplazados</negrita>, llegando a situaciones
en las que ciudades, como Gori, han quedado abandonadas. Desde 2012,
el Parlamento de Georgia funciona en la ciudad de Kutaisi.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_11_01_CO_76F2B107ADE8438FB222C75E381BA2A6">
<seccion3Titulo>Chechenia</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El pueblo checheno se ha enfrentado desde el siglo XIX a Rusia,
con motivo de la <negrita>diferencia étnica y religiosa entre Chechenia
y Rusia</negrita>. Los sentimientos antirrusos crecieron a mediados
de siglo XX, cuando Stalin los acusó de haber colaborado con el ejército
de Hitler y ordenó su deportación masiva hacia las zonas de Siberia.</p>
<p>Tras el fin de la Unión Soviética, los chechenos expresaron de
nuevo sus <negrita>tendencias separatistas</negrita> respecto a la
esfera de influencia rusa. Una de las dos únicas regiones autónomas
que se negaron a firmar el tratado de federación de 1992 fue Chechenia.
Tal reivindicación encontró eco debido a que los <negrita>chechenos</negrita
> encuentran su identidad en la <negrita>religión islámica</negrita
> y ven a los <negrita>rusos</negrita> como un pueblo predominantemente <negrita
>ortodoxo</negrita>.</p>
<p>La cuestión musulmana en Rusia no es asunto menor; solo en Moscú
viven dos millones de musulmanes, y uno de cada seis rusos profesa
la religión musulmana. A ello hay que añadir que Rusia ha hecho de
la iglesia ortodoxa uno de los pilares principales de su política.</p>
<p>En contraste, Chechenia cada vez se convierte más en un Estado
que se identifica con la religión islámica. La enseñanza laica ha
sido sustituida por la islámica, donde el aprendizaje del Corán es
obligatorio. Asimismo, cada distrito cuenta con un juez islámico cuyas
sentencias, basadas en la <negritacursiva>sharia</negritacursiva>,
son inapelables.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>No hay que perder de vista los <negrita>factores económicos</negrita
>. Chechenia es una <negrita>región rica en petróleo</negrita>. Además,
existe un oleoducto que cruza el Cáucaso y atraviesa Chechenia, transportando
el petróleo de los campos de la región del Mar Caspio y donde Estados
Unidos tiene intereses energéticos. Desde esa perspectiva, Chechenia
es una pieza del ajedrez al que cada potencia utiliza según sus necesidades.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Tras la <negrita>primera guerra</negrita>, ocurrida entre en 1994
y 1996, los rusos aceptaron retirar todas sus fuerzas de Chechenia.
Pero la intervención rusa envió el mensaje de que Moscú no dudaría
en usar la fuerza para <negrita>impedir tentativas de independencia</negrita
>. La economía chechena se desplomó y el país empezó a ser controlado
por <negrita>mafias</negrita>. En 1999, el país estuvo al borde de
la guerra civil. Los secuestros, el tráfico de armas y el robo de
petróleo eran moneda corriente.</p>
<p>La <negrita>segunda campaña</negrita> empezó en 1999 y fue presentada
por las autoridades rusas como una operación antiterrorista interna,
dirigida <negrita>contra fundamentalistas islámicos</negrita>. Dio
inicio, tras el incidente de la invasión chechena a Daguestán sumada
a varios atentados terroristas en Moscú, atribuidos a los chechenos.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG17_small.jpg">
<p>En medio de un bloqueo informativo, Grozni, la capital, fue destruida
en el año 2000 mediante <negrita>bombardeos aéreos</negrita>. Así,
Rusia restableció el gobierno directo del <negrita>kremlin</negrita
> sobre Chechenia. Sin embargo, los combatientes chechenos se retiraron
hacia la región montañosa al sur del país y lanzaron desde allí ataques
guerrilleros y acciones armadas contra la población civil. En el 2003,
la <negrita>ONU</negrita> denominó a Grozni <negrita>“la ciudad más
destruida de la Tierra”</negrita>.</p>
</imagen>
<p>En 2002, un <negrita>grupo armado checheno</negrita> tomó por asalto
al teatro de Moscú, exigiendo la retirada del ejército ruso de Chechenia.
Sin embargo el episodio tuvo un desenlace trágico y Rusia se negó
a reconocer las demandas chechenas. El mismo año ocurrieron atentados,
secuestros y emboscadas de la guerrilla, que destruyó la sede central
del gobierno prorruso en Grozni. En 2004, dos aviones civiles explotaron
y una acción violenta contra un colegio provocó más de 300 muertos,
continuando con la escalada de violencia de los radicales chechenos.
En ese mismo año resultó <negrita>electo como presidente</negrita
> un partidario del gobierno ruso, el cual fue <negrita>asesinado
por los separatistas</negrita>. Su hijo lo reemplazó en 2007 como
presidente.</p>
<p>En 2009, la <negrita>operación antiterrorista</negrita> en Chechenia
había terminado oficialmente. Hasta el momento, se calculan entre
25 000 y 50 000 las víctimas. La región sigue sufriendo una situación
inestable. <negrita>La guerrilla continuó sus operaciones</negrita
>. La estrategia actual de los rebeldes es cometer ataques terroristas
fuera de Chechenia.</p>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_C01DC496ECF34FC88ED2A52D427AE24D">
<seccion2Titulo>Los musulmanes en la cultura occidental</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Históricamente, una constante desde la cultura occidental radica
en ver las <negrita>diferencias culturales</negrita> (costumbres,
creencias o valores diferentes o desconocidos) <negrita>como incorrectos</negrita
> o <negrita>negativos</negrita>, e incluso como más <negrita>atrasados</negrita
> en el camino al desarrollo.</p>
<p>La acción conjunta de los medios de comunicación, las instituciones
políticas, los currículos universitarios, y en general, el uso cotidiano
del lenguaje en las relaciones sociales, contribuye a la creación
y difusión de <negrita>representaciones negativas</negrita> sobre
las culturas no occidentales, como la cultura árabe desde la que se
profesa el ser musulmán y la fe islámica.</p>
<p><negrita>Lo islámico, lo árabe o lo musulmán</negrita> se percibe
en la cultura occidental a través de un filtro que construye una <negrita
>imagen única</negrita> del Islam y de la cultura musulmana. Dicho
filtro también condiciona la relación de los occidentales con los
musulmanes que habitan en las ciudades occidentales, como ocurre hoy
en Europa occidental.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG18_small.jpg">
<p>La <negrita>imagen</negrita> que se proyecta identifica a <negrita
>quienes practican el Islam</negrita> con personas <negrita>atrasadas</negrita
> y <negrita>violentas</negrita>. La tendencia de los medios noticiosos
es al uso recurrente de expresiones como “la violencia islámica” o
el “terrorismo islámico”, que equipara a la organización <cursiva
>Al Qaeda</cursiva> o a los grupos fundamentalistas con todos los
musulmanes.</p>
</imagen>
<p>El uso masivo de los <negrita>adjetivos islámico e islamista</negrita
> para definir el <negrita>terrorismo</negrita> practicado por grupos
de procedencia musulmana, crea un estigma y constituye una generalización.
Lo mismo ocurre con la información sobre la discriminación a las mujeres.
Se asocia esa religión directamente con la violencia.</p>
<p>Es importante destacar que muchas de las <negrita>intervenciones
militares</negrita> justifican sus acciones sobre territorios ocupados
por poblaciones musulmanas con base una <negrita>imagen sesgada</negrita
> del mundo islámico, haciéndolos ver como peligrosos para la vida
occidental. </p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso320&amp;IdRecurso=RES-004569D175EA428D9CEFE97169C61AF2"
>Una mirada al mundo islámico</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_A788250257454657BAEB12B00DFA1BA5">
<seccion2Titulo>Chiitas y sunitas en los conflictos en Medio Oriente</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los <negrita>musulmanes</negrita> constituyen un cuarto del total
de la población mundial. Dentro de la tradición musulmana existen <negrita
>dos grandes corrientes</negrita>: la <negrita>Sunita</negrita> y
la <negrita>Chiita</negrita>. Los <negrita>conflictos entre chiitas
y sunitas</negrita> son muy antiguos en la historia del Islam. Actualmente,
sus diferencias tienen repercusiones tanto en el mundo musulmán como
a nivel global.</p>
<p>Si bien esta división en ocasiones es clave para comprender la
organización geopolítica de Oriente Medio, en otros casos la cuestión
étnica juega un rol más atenuado. Pero no puede negarse que el hecho
de que <negrita>Irán sea chiita</negrita> o que <negrita>Arabia Saudita
sea sunita</negrita> tiene importantes implicaciones para la comprensión
de dichos conflictos, más aún cuando estos dos poseen los mayores
abastecimientos petroleros del mundo.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Los conflictos actuales entre los sunitas y chiitas son, en buena
medida, una <negrita>herencia de las divisiones territoriales</negrita
> y de las fronteras impuestas por las potencias europeas durante
el siglo XX, cuando ejercieron el <negrita>colonialismo</negrita> sobre
los territorios musulmanes. Francia y Reino Unido trazaron el Mapa
de Medio Oriente a mediados de la Primera Guerra Mundial. Entonces
se crearon Estados como Siria e Irak.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Hoy en día, el factor principal que los diferencia no radica en
el factor religioso o étnico,  sino en la <negrita>forma como conciben
el Estado</negrita>. Mientras que los <negrita>sunitas</negrita> promueven
un <negrita>Estado secular</negrita>, es decir, donde haya separación
entre el Estado y la religión, los <negrita>chiitas</negrita> promueven
un <negrita>Estado teocrático</negrita>, es decir, aquel donde converge
la fe con el proyecto político.</p>
<p>Sin embargo, los dos grupos son <negrita>musulmanes</negrita> y
se rigen por el <negrita>Corán</negrita>. Las prácticas y creencias
de los dos grupos son básicamente las mismas y la mayoría de los musulmanes,
ya sean sunnitas o chiitas, coexisten pacíficamente.</p>
<seccion3 id="S3_CS_11_01_CO_39BCDA5A9E8044E89657E4A51ED51F31">
<seccion3Titulo>Chiitas</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los chiitas constituyen aproximadamente el <negrita>15 % de los
musulmanes</negrita>. Son mayoría en Irán, su centro demográfico y
político. También son mayoría en Irak, Kuwait y Azerbaiyán. Un país
con predominio chiita y gobierno sunita es Bahréin. También existen
importantes minorías en Yemen, Líbano, Pakistán, Afganistán, Arabia
Saudita y Siria.</p>
<p>Los chiitas gobiernan en potencias regionales, como <negrita>Irán
e Irak</negrita>. Controlan regiones ricas en combustibles como <negrita
>Azerbaiyán y Bahréin</negrita>. Los campos petroleros más grandes
de Irak se encuentran en zonas chiitas, y hay más de dos millones
de <negritacursiva>“twelvers”</negritacursiva>, chiitas en las regiones
ricas en petróleo de Arabia Saudita.</p>
<p>La particularidad religiosa de los chiitas radica en la importancia
de sus <negrita>líderes espirituales</negrita>, quienes <negrita>poseen
poderes ejecutivos en el Estado</negrita> y además son los responsables
de la <negrita>correcta interpretación del Corán</negrita> y deben
demostrar un conocimiento perfecto de la ley. Dentro del chiismo también
es importante el culto a los santos.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Históricamente, su separación de los sunitas se atribuye a que
los chiitas afirman que <negrita>Mahoma</negrita> designó como <negrita
>su sucesor</negrita> a alguien de su <negrita>línea familiar de sangre</negrita
>; por ello, creen que el liderazgo de la comunidad musulmana debe
ser <negrita>hereditario</negrita>. Con el tiempo, los chiitas se
dividieron internamente, formando sectas. La más grande es la de los
imamíes o duodecimanos, seguida de los alauíes, los zaydíes y los
ismailíes.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_11_01_CO_BE250A204FB645FEAF99953A7D6D0EC2">
<seccion3Titulo>Sunitas</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los sunitas constituyen el <negrita>grupo musulmán mayoritario</negrita
>, al que pertenece un 85%. Gobiernan la mayor parte del mundo islámico;
se ubican principalmente en Arabia Saudita, Afganistán, Pakistán,
Jordania, Kuwait, Yemen, Emiratos Árabes Unidos, Egipto, Túnez, Catar,
Libia y Turquía. Un país con predominio sunita y gobierno chiita es
Siria.</p>
<p>En Irak, los <negrita>sunitas derrocados</negrita> en 2003 por
la <negrita>intervención estadounidense</negrita>, reactivaron su
animadversión sobre los chiitas. Esto creó una espiral de violencia.
Por ejemplo, revitalizó  los miembros sunitas de la milicia del <negrita
>Estado Islámico</negrita>, quienes participan activamente en la guerra
civil iraquí.</p>
<p>La particularidad religiosa de los sunitas radica en que <negrita
>la religión no ostenta el poder temporal</negrita>. Por ello, <negrita
>diferencian el gobierno religioso del gobierno civil</negrita>. Cualquier
creyente puede ser intérprete el mensaje divino. Ello implica que
no existe una estructura clerical y que rechazan la teología.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG19_small.jpg">
<p><negrita>Arabia saudita</negrita> es la <negrita>capital espiritual
del mundo sunita</negrita>. En la imagen se aprecia la <negrita>Mezquita
del Profeta</negrita>, construida en la ciudad de Medina, la ciudad
sagrada más importante del sunismo; allí se encuentra la <negrita
>tumba de Mahoma</negrita>. Es el segundo lugar más sagrado del Islam
y una de las mezquitas más grandes del mundo.</p>
</imagen>
<p>Los sunnitas también se han <negrita>dividido internamente</negrita
>. Existe una corriente denominada <cursiva>wahhabista</cursiva>,
desarrollada en Arabia Saudita, que sostiene una <negrita>política
puritanista</negrita>, es decir, un regreso a los valores originarios
del Islam.  Dicha corriente predica una postura radical frente a asuntos
como el arte o las mujeres. Varios <negrita>grupos terroristas</negrita
>, como <cursiva>Al-Qaeda, Boko Haram</cursiva> o el Estado Islámico
se alinean con dicha corriente.</p>
<p>Históricamente, su separación de los chiitas se fundamente en la
creencia en que <negrita>Mahoma no nombró un sucesor</negrita>, y
que el mejor de sus fieles puede guiar a la comunidad y debe ser elegido
por consenso. </p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Los sunitas reciben su nombre debido a la <negrita>importancia
que dan a la Sunna</negrita>, nombre que recibe la colección de dichos
y hechos atribuidos a Mahoma y transmitidos en forma oral. Así, no
solo se basan en el Corán sino también en la Sunna, lo <negrita>cual
permite interpretar el Corán según las exigencias de la época</negrita
>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso330&amp;IdRecurso=RES-01E6450364254FA484905CD158863FA8"
>Comprende los conflictos entre chiitas y sunitas</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_11_01_CO_B585594AD80140D6947B92D3661622DD">
<seccion2Titulo>Afganistán: el fundamentalismo talibán y las milicias
de Al-Qaeda</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Tras los <negrita>atentados</negrita> contra el <cursiva>World
Trade Center</cursiva> y el pentágono en 2001, Estados Unidos puso
en marcha la denominada “Guerra contra el terrorismo”, mediante el
despliegue de operaciones militares y con el objeto de <negrita>neutralizar
a los grupos armados</negrita> con interés en atentar contra las potencias
occidentales. Un objetivo primario de la operación militar fue la <negrita
>intervención en Afganistán</negrita>, país que fue visto como un <negrita
>refugio para organizaciones radicales armadas</negrita>, y su gobierno
fue acusado de dar apoyo a quienes ejecutaron los atentados.</p>
<p>Las pistas llevaron hacia la <negrita>organización <cursiva>Al-Qaeda</cursiva
></negrita>, encabezada por <negrita>Osama Bin Laden</negrita>. Dicha
organización tuvo como origen el régimen político islamista radical
por parte de los talibanes en Afganistán. Estos últimos permitieron
la apertura de campos de entrenamiento de terroristas de <cursiva
>Al-Qaeda</cursiva>.</p>
<p>Los <negrita>talibanes</negrita> son una <negrita>facción político-militar
fundamentalista</negrita>. Tomaron el control del gobierno afgano
tras la retirada del ejército de la Unión Soviética, a finales de
los <negrita>años ochenta</negrita>. En ese momento, <negrita>Estados
Unidos apoyó a los talibanes</negrita> porque los consideraba anti-iraníes,
anti-chiíes y pro-occidentales.</p>
<p>En la <negrita>década del noventa</negrita>, los talibanes mutaron
en una <negrita>poderosa fuerza militar y política</negrita>. Están
organizados en células autónomas que hacen parte de un movimiento
único, a la manera de las franquicias.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG20_small.jpg">
<p>Tanto <cursiva>Al-Qaeda</cursiva> como los talibanes afganos pretenden <negrita
>acabar con la influencia extranjera en territorio afgano</negrita
>. <cursiva>Al-Qaeda</cursiva> funciona como una corporación a la
que se integran diversas milicias pertenecientes al islamismo fundamentalista.
Llegó a tener miembros en más de 60 países. Dicha organización incentivó
la producción y el tráfico de heroína como un arma en su guerra contra
Occidente. Hoy en día, <negrita>Afganistán</negrita> es el primer
productor de opio en el mundo.</p>
</imagen>
<p>El <negrita>régimen Talibán</negrita> impuso <negrita>reglas de
vida muy estrictas</negrita> al pueblo de Afganistán. La música, la
televisión, el cine y cualquier actividad relacionada con el entretenimiento
fueron prohibidas. Enseñar el cristianismo constituye un delito castigado
con la pena de muerte. También destruyeron edificios valiosos por
su arquitectura y estatuas religiosas.</p>
<p><negrita>Estados Unidos</negrita> inició sus <negrita>acciones
contra Afganistán en 2001</negrita>, invadiendo con sus fuerzas armadas
el país y derrocando al régimen talibán, con el apoyo de la <negrita
>OTAN</negrita> y <negrita>Pakistán</negrita>. La operación duró un
mes. En noviembre de 2001, Estados Unidos consideró que había ganado
la guerra.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG21_small.jpg">
<p>Sin embargo, el derrocamiento del régimen <negrita>no puso fin
a la actividad de los talibanes</negrita>, quienes continuaron dominando
algunos territorios mediante la <negrita>guerra de guerrillas</negrita
>. Debido a la permanente intervención militar de los países occidentales,
en muchas ocasiones los talibanes ha encontrado apoyo entre la población,
porque son vistos como los defensores frente a la invasión extranjera. <cursiva
>Manifestantes actuando en las calles de Peshawar (Pakistán), en octubre
de 2001, como protesta por los ataques aéreos estadounidenses contra
el ejército talibán de Afganistán</cursiva>.</p>
</imagen>
<p>Tras la eliminación de <negrita>Bin Laden</negrita>, en 2011 por
parte de Estados Unidos, <negrita>la democracia implantada no se ha
consolidado</negrita>. Múltiples atentados contra militares y civiles
ocurren año tras año, la producción de opio y heroína se ha convertido
en una empresa que corrompe y debilita las instituciones.</p>
<p>En diciembre de 2014, Estados Unidos dio por finalizada su misión
en Afganistán. Con ello sacó la mayor parte de sus tropas y a partir
de 2015 mantiene una presencia militar limitada. El futuro de Afganistán
se proyecta incierto.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_A33539D510AD46D1AF312FE8858CF740">
<seccion2Titulo>La Primavera árabe</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En diciembre de 2010, <negrita>Mohamed Bouazizi</negrita>, un joven
de 26 años, vendedor ambulante de fruta, agobiado por la precariedad
de la vida en Túnez y por el maltrato de las autoridades, se impregnó
el cuerpo con gasolina y luego se <negrita>inmoló</negrita> en un
mercado.</p>
<p>Este hecho desató una reacción popular que, en días, <negrita>derrocó
al gobierno autoritario</negrita> de Túnez, el cual había durado 25
años. El joven se convirtió en <negrita>símbolo de la resistencia
popular</negrita>, ante la elevación del costo de vida y los abusos
de los regímenes autoritarios.</p>
<p>Dicho movimiento social desencadenó <negrita>réplicas en forma
de movilizaciones antiautoritarias</negrita>,  de <negrita>protestas
multitudinarias</negrita> y hasta el <negrita>derrocamiento de gobiernos</negrita
>. Egipto, Arabia Saudita, Libia, Siria Yemen, Argelia, Mauritania,
Sudán, Omán, Jordania y  Bahréin fueron los principales escenarios,
dando lugar a un fenómeno social que los medios denominaron como la <negrita
>“Primavera árabe”</negrita>.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG22_small.jpg">
<p>La oleada de <negrita>protestas democráticas</negrita> en el mundo
árabe encontró simpatías y apoyos entre muchas personas e instituciones
del <negrita>mundo occidental</negrita>, así como la condena de las
acciones represivas de los gobiernos.</p><?Pub Caret -2?>
</imagen>
<p>La serie de conflictos tuvo en común la lucha de diferentes sectores
sociales, en particular los <negrita>jóvenes</negrita>, por <negrita
>mejorar sus condiciones de vida</negrita>, así como para <negrita
>defender los derechos y libertades de sus habitantes</negrita> frente
al autoritarismo de los gobiernos de la región. También fue clave
el uso de redes de comunicación e Internet.</p>
<p>Después de las movilizaciones, en la mayoría de los casos <negrita
>se convocó a elecciones</negrita>. Paradójicamente, los <negrita
>partidos tradicionales y las jerarquías religiosas salieron fortalecidos</negrita
> de los procesos electorales, dejando así como minoría a quienes
derribaron la dictadura. Solo un solo caso, entre la gama de países
que protagonizaron la Primavera árabe, inició una <negrita>transición
hacia la democracia: Túnez</negrita>. Dicho país logró fortalecer
sus estructuras democráticas.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Guerras civiles en los países de la Primavera
árabe</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>En los países de la Primavera Árabe se descompusieron las instituciones
de gobierno y <negrita>la población se dividió en facciones</negrita
>, dando inicio a <negrita>guerras civiles</negrita>. Las guerras
se caracterizan por las divisiones tribales y tensiones sectarias
crecientes entre los musulmanes sunitas y los chiitas en la región.
Dichos conflictos involucran un amplio abanico de actores no estatales
armados, como las milicias y los grupos yihadistas, afines a Al-Qaeda
y el Estado Islámico, soldados mercenarios, jóvenes radicalizados,
líderes religiosos, y traficantes de drogas, armas y personas.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Los casos particulares de las <negrita>guerras civiles</negrita
> en <negrita>Siria e Irak</negrita> son particularmente <negrita
>graves</negrita>. Están inmersos en una espiral de violencia sectaria
que no ha tocado fondo. Un Irán chiita y una Arabia Saudita sunita
están librando una guerra indirecta en suelo sirio. Allí, se ha intensificado
el conflicto bélico y se estima en cientos de miles la cifra de muertos.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_3E2BD7BF9EB747018F1927796C9C3EC2">
<seccion2Titulo>El programa nuclear iraní</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El denominado <negrita>“programa nuclear iraní”</negrita> involucra
una serie de factores que lo convierten en uno de los principales
puntos de <negrita>tensión</negrita> entre los grandes actores geopolíticos
de la región. Según cómo se desarrollen los hechos en este escenario,
podría verse transformado sustancialmente el <negritacursiva>statu
quo</negritacursiva> regional.</p>
<p>El programa consiste en laboratorios de investigación, una mina
de uranio, un reactor nuclear, y algunas instalaciones de procesamiento
de uranio que incluyen una planta de enriquecimiento y la elaboración
de agua pesada.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p><negrita>Irán</negrita> posee el 40% de los <negrita>recursos petroleros
y de gas</negrita> de Oriente Medio y es el cuarto productor mundial
del <negrita>crudo</negrita>. También es la <negrita>capital espiritual
de los musulmanes chiitas</negrita>, quienes tienen un conflicto histórico
con los sunitas. Asimismo, Irán controla el Estrecho de Ormuz, camino
de entrada y salida hacia el Golfo Pérsico, por donde <negrita>transita</negrita
> la mitad del <negrita>comercio mundial de hidrocarburos</negrita
>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>El bloque liderado por <negrita>Estados Unidos e Israel</negrita
> argumenta que <negrita>Irán</negrita> pretende <negrita>construir
armas nucleares</negrita>. Sospechan que Irán encubre la fabricación
de armas nucleares tras el programa de desarrollo de <negrita>energía
atómica</negrita>. Irán rechaza las acusaciones y defiende los fines
pacíficos de su programa para desarrollar la capacidad de generar
energía nuclear. Además, Irán presenta a <negrita>Israel como la verdadera
amenaza</negrita>, ya que Israel posee armas atómicas.</p>
<p>Israel señala que el régimen iraní tiene antecedentes de haber
planteado la eliminación del Estado de Israel. Por ello, teme que,
de contar con armas nucleares, las utilice en su contra. Por ello,
es el actor que más presión ha ejercido para implementar medidas que
restrinjan el desarrollo de la capacidad nuclear iraní. El gobierno
israelí también amenazó con lanzar acciones militares contra los complejos
nucleares de Irán.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG23_small.jpg">
<p>El desarrollo del programa nuclear enfrenta a <negrita>Irán</negrita
>, <negrita>Estados Unidos e Israel</negrita>. Para Israel, Irán es
una “piedra en el zapato” porque representa la amenaza de un ataque
nuclear. Por su parte, Estados Unidos pretende “envolver” a Irán en
negociaciones con el objetivo de neutralizar su desarrollo atómico.
 Mientras tanto, Irán adoptó una política de “puño de hierro” para
defender la neutralidad de su programa nuclear.</p>
</imagen>
<p> Recientemente, el <negrita>grupo 5+1</negrita>, conformado por
los cinco miembros permanentes del Consejo de Seguridad de la ONU
(Rusia, Estados Unidos, Francia, Reino Unido, China) y Alemania  se
han reunido a <negrita>negociar salidas con Irán</negrita>, con las
que todos los actores queden conformes. Hasta el momento las partes
no han alcanzado un acuerdo.</p>
<p>La grave situación de la guerra en Siria ha llevado a que Estados
Unidos se acerque al gobierno iraní para encontrar una solución para
el conflicto en Siria, situación que ha favorecido el acercamiento
mutuo. Sin embargo, en Arabia Saudita e Israel se encendieron las
alarmas por la disposición de Washington de negociar con Teherán.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso340&amp;IdRecurso=RES-ABB113559834436E99B7556376BD8935"
>Contextualiza la información sobre Irán y su programa nuclear</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_3FF43EDED5E8435EA8CA40075BCC645C">
<seccion2Titulo>El Estado Islámico frente a Occidente</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El Estado Islámico es una macro organización compuesta por <negrita
>milicias yihadistas sunitas</negrita>. A medida que creció, cambió
también de nombre y de estrategia. Hoy en día reúne entre <negrita
>15 000 y 30 000 milicianos</negrita> activos, con un alto porcentaje
de extranjeros pagados como mercenarios.</p>
<p>Al comienzo, el grupo se nutrió de los reductos militares que quedaron
de la agrupación <cursiva>Al-Qaeda</cursiva> en Irak. También encontró
apoyo entre sunitas que se sintieron agredidos por la intervención
militar de Occidente, que fue vista como una acción para apoderarse
del control de los campos petrolíferos, tras la cortina de la supuesta
existencia de armas biológicas.</p>
<p>El <negrita>fundamentalismo del Estado Islámico</negrita> radica
en su <negrita>interpretación extremista del Islam</negrita>. Sus
miembros se consideran como los únicos creyentes verdaderos, quienes
están llamados a restaurar la pureza del islamismo frente a la contaminación
que representan tanto las vertientes chiitas del Islam como las influencias
occidentales.</p>
<p>Señalan como apóstatas a la población musulmana chiita y a <negrita
>todo aquel que cuestione su lucha</negrita>. Así, <negrita>legitiman
sus ataques</negrita> contra otros musulmanes, llevando a cabo ejecuciones
públicas y destruyendo templos y mezquitas de facciones enemigas.
El grupo pretende establecer un <negrita>califato</negrita>, es decir,
un Estado dirigido por un líder político y religioso, que gobierne
la totalidad del mundo musulmán.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG24_small.jpg">
<p>La <negrita>intervención estadounidense en Irak</negrita> se justificó
por la afirmación del gobierno estadounidense de que Irak poseía armas
de destrucción masiva. Por ello, derrocaron al gobierno de <negrita
>Sadam Hussein</negrita>. Finalmente, dichas armas nunca se encontraron. <cursiva
>El ex dictador iraquí Sadam Hussein se prepara para ofrecer su testimonio
junto a antiguos cargos del régimen, también acusados, durante uno
de los procesos celebrados en Bagdad en 2006</cursiva>.</p>
</imagen>
<p>El Estado Islámico reclama la <negrita>autoridad religiosa sobre
todos los musulmanes</negrita> del mundo y su propósito es reunir
los territorios habitados por musulmanes, comenzando con Irak y la
región del Levante mediterráneo, Siria e Irak, para convertirlos en
la base de un Estado musulmán y luego expandirse al resto del mundo
árabe.</p>
<p>Es un grupo que hoy controla grandes recursos económicos. Se calcula
que posee <negrita>dos mil millones de dólares</negrita> y que diariamente
agrega <negrita>dos millones de dólares diarios</negrita> por la venta
de petróleo y gas, así como por el cobro de impuestos que recauda
en su territorio. Además, por algunas actividades ilícitas como extorsión,
contrabando y secuestro, control de represas, carreteras y límites
fronterizos. También se ha denunciado que trafican órganos y que comercian
antigüedades.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG25_small.jpg">
<p>Bandera del <negrita>Estado Islámico</negrita>, grupo yihadista
sunita, autoproclamado <negrita>califato</negrita>. La bandera usa
el color negro, característico de la <cursiva>yihad</cursiva>. El
texto en árabe escrito en color blanco dice  “Ilaha, illa-llah”, que
se traduce “no hay más Dios que Alá”, declaración de fe en un único
Dios y la profecía de Mahoma. Para muchos, es símbolo de <negrita
>censura a la diversidad</negrita>.</p>
</imagen>
<p>Sus <negrita>tácticas</negrita> son consideradas <negrita>extremas</negrita
>. Decapitaciones difundidas en las redes sociales, flagelaciones,
amputaciones, crucifixiones, torturas, ejecuciones sumarias y asesinatos
en masa han sido utilizados para atemorizar a sus enemigos. También
practican el <negrita>secuestro de minorías religiosas</negrita>.
Debido a esto, los <negrita>muertos</negrita> ya se cuentan por miles
y hay más de un millón de <negrita>personas desplazadas</negrita>.
Incluso su acción ha llegado a Europa, en donde han asesinado a periodistas
y caricaturistas que, desde su punto de vista, ofenden su religión.</p>
<p>El Estado Islámico se <negrita>fortaleció</negrita> a partir del
estallido de la <negrita>guerra civil en Siria</negrita>. Declaró
su soberanía sobre Irak y Siria, y su territorio se constituyó en
una plataforma de lanzamiento de ataques contra Estados Unidos y sus
aliados. La influencia del Estado Islámico se está extendiendo con
rapidez más allá de Irak y Siria. Su propaganda seduce a los jóvenes
a través de las <negrita>redes sociales</negrita> y las acciones para
detenerlos no están dando resultados.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_3BDEFAC37E7C41FFBC0F368A8EBA25E7">
<seccion2Titulo>El conflicto por el uso femenino del velo islámico</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Una de las polémicas contemporáneas entre el mundo occidental y
el mundo islámico ha girado en torno al <negrita>papel de las mujeres</negrita
> en la cultura musulmana. Un debate que cobró especial resonancia
y difusión en el siglo XXI es el uso, unas veces impuesto y otras
veces prohibido, del <negrita>velo islámico</negrita> por parte de
las mujeres musulmanas.</p>
<p>Históricamente, todas las culturas han codificado el vestido tanto
para las mujeres como para los hombres.</p>
<imagen src="CS_11_01_CO_IMG26_small.jpg">
<p>El vestuario femenino, en general, y el <negrita>velo para cubrir
la cabeza o la cara</negrita>, en particular, son asuntos importantes
para las sociedades musulmanas. Tanto el tipo de velo que se usa (<cursiva
>hiyab</cursiva>, <cursiva>chador</cursiva>, <cursiva>niqab</cursiva
> o <cursiva>burka</cursiva>), como el modo de usarlo (unas veces
cubriendo la cabeza, otras el cuello, y en otros casos, el cuerpo
completo), ha variado con el tiempo.</p>
</imagen>
<p>El debate radicó en la <negrita>crítica</negrita> que se realizó,
por parte de algunas voces del mundo occidental, en torno a la <negrita
>obligatoriedad del uso del velo</negrita> para las mujeres musulmanas.
Se veía en ello una imposición que <negrita>restringía la libertad</negrita
> de las mujeres y también un <negrita>símbolo de discriminación</negrita
>. Tanto así que en algunas ciudades de Francia y Bélgica se llegó
a <negrita>prohibir su uso</negrita> tanto en dependencias públicas
como en la calle.</p>
<p>Es verdad que el ascenso al poder por grupos extremistas en algunas
regiones de Oriente medio significó la instauración de prácticas opresivas
contra las mujeres, como en el caso de los gobiernos talibanes. Pero
también es preciso reconocer que la realidad de la mujer no es la
misma en todos los lugares del mundo islámico. Poco a poco se han
introducido cambios positivos, como su presencia en los espacios públicos
y su acceso a la educación. Son fenómenos que lentamente transforman
las bases patriarcales de la sociedad musulmana.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_01_CO_59B5BDB1D3374BB78BA490954DEF91C1">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-DD96B3D4724746D59279E5D725A41499"
>Refuerza tu aprendizaje: Los conflictos actuales en Eurasia</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_11_01_CO_3A55FC89EE394BA5BEFD175E97EF483A">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido en estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso230&amp;IdRecurso=RES-985A78B610B54FA1B4CA0F98B2B67FEE"
>Competencias: análisis cartográfico de la confrontación entre Occidente
y el Estado Islámico</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso240&amp;IdRecurso=RES-D4EE9B914A3A4456B1DCDC786E724999"
>Proyecto: la crisis migratoria en Europa</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_11_01_CO_1CD4F9DF9B494CC19AB4B642583829CE"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso260&amp;IdRecurso=RES-3F0402D1E35D44F08B755895DEBB27FB"
>Mapa conceptual del tema Conflictos globales contemporáneos</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_01_CO_Recurso270&amp;IdRecurso=RES-96CC8E78B61A44F482E124525BDCE7C6"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema Conflictos globales contemporáneos</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://www.elespectador.com/noticias/elmundo/estado-islamico-amenaza-se-extiende-articulo-546054"
>Estado islámico, la amenaza se extiende.</enlace>
<enlace
destino="http://elpais.com/elpais/2013/12/27/media/1388174643_201224.html"
>Mapa de los conflictos mundiales.</enlace>
<enlace
destino="http://www.taringa.net/posts/apuntes-y-monografias/17512650/Islam-Geopolitica-de-la-division-sunita-chiita.html"
>Chiitas y sunitas.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
