<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="CS_08_06_CO">
<libroTitulo>La sociedad industrial y sus ideologías</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_08_06_CO_3F16C87A17104D6F9C73638D466C5B48">
<seccion1Titulo>La sociedad de clases</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La Revolución Industrial representó no solo una transformación
económica, sino también política, social y cultural. Entender cómo
la industrialización originó el <negrita>nacimiento de la sociedad
de clases</negrita> y cuáles fueron los orígenes del movimiento obrero,
ayuda a comprender mejor la organización de nuestra propia sociedad
y los principios ideológicos defendidos por los partidos políticos
contemporáneos.</p>
<imagen src="CS_08_06_CO_IMG01_small.jpg">
<p>A la antigua sociedad estamental, propia del Antiguo Régimen, le
siguió una <negrita>sociedad de clases</negrita> basada en la <negrita
>propiedad privada</negrita> y la <negrita>riqueza de los individuos</negrita
>. En <cursiva>El trabajo</cursiva> (1852-1865), Ford Madox Brown
ofreció una visión idealizada del trabajo y de las clases sociales
de su época.</p>
</imagen>
<p>En esta nueva estructura social destacaron dos grandes grupos con
unas características bien definidas: la <negrita>burguesía</negrita
> y el <negrita>proletariado</negrita>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_06_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-18E8575447A74D48BD39C1FA26BF2B13"
>La sociedad industrial</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_08_06_CO_1E5F138A68554068A265625A3F3E70D9">
<seccion2Titulo>La burguesía</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A lo largo del siglo XIX, la aristocracia, que había constituido
durante siglos la tradicional clase dirigente, perdió su protagonismo
frente a la <negrita>burguesía</negrita>, que era un grupo heterogéneo
con un interés en común: <negrita>acumular riqueza</negrita> a partir
del ejercicio de profesiones y de la posesión de la propiedad privada.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Burguesía dividida</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La burguesía no conformaba un grupo homogéneo; se dividía en <negrita
>alta</negrita> burguesía, es decir, la clase dirigente, y <negrita
>pequeña</negrita> burguesía, que era la clase media.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>La <negrita>alta burguesía</negrita>, formada por banqueros, propietarios
de fábricas y latifundistas, poseía los <negrita>medios de producción</negrita
> (maquinaria, materiales, operarios), por lo cual representaba la <negrita
>clase dirigente</negrita>. La hegemonía o predominio de la burguesía
se debe al triunfo de las revoluciones del siglo XIX.</p>
<p>Los profesionales liberales (abogados, médicos, etc.), los comerciantes,
los tenderos, los funcionarios públicos y los pequeños propietarios
rurales se definieron a lo largo del siglo XIX como una <negrita>pequeña
burguesía</negrita> o <negrita>clase media</negrita>, caracterizada
por poseer un nivel económico y cultural superior al de las clases
obreras, aunque inferior al de la alta burguesía.</p>
<imagen src="CS_08_06_CO_IMG02_small.jpg">
<p>A lo largo del siglo XIX, los miembros de la <negrita>burguesía</negrita
> forjaron <negrita>formas de vida propias</negrita> y se distinguieron
del resto de la sociedad por sus gustos refinados, su indumentaria,
sus aficiones y sus relaciones sociales. El <negrita>teatro</negrita
> y la ópera se convirtieron en sus puntos de reunión favoritos, como
los representó Eva Gonzales en su óleo <cursiva>Palco en el teatro
de los Italianos</cursiva> (1874).</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_06_CO_9AB0E32793EC46988C78B19DE764508D">
<seccion2Titulo>El proletariado</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El <negrita>proletariado</negrita>, que ofrecía su <negrita>fuerza
de trabajo</negrita> a cambio de un <negrita>salario</negrita>, estaba
sometido a duras condiciones de trabajo y de vida. Dentro de este
grupo se contaban los obreros de las fábricas, los jornaleros del
campo, los mineros, los miembros del servicio doméstico y otros trabajadores
no cualificados.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El proletariado</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El término <negritacursiva>proletario</negritacursiva> se utilizaba
en la Roma antigua para referirse a aquel grupo social que no tenía
más posesión o riqueza que sus <negrita>hijos</negrita> o <negrita
>prole</negrita>. A partir del siglo XIX, el marxismo utilizó ese
concepto para definir a la clase social formada por el conjunto de
obreros y campesinos que vende su <negrita>fuerza de trabajo</negrita
> a los propietarios a cambio de un <negrita>salario</negrita>.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen src="CS_08_06_CO_IMG03_small.jpg">
<p>Durante las primeras décadas de la Revolución Industrial, fue habitual
que los niños trabajaran en las minas e industrias británicas, corriendo
graves riesgos para su vida. Las <negritacursiva>Factory Acts</negritacursiva
> (leyes para el trabajo creadas desde 1833) reglamentaron el trabajo
infantil. Prohibieron emplear a niños menores de nueve años, establecieron
un máximo de horas de trabajo según la edad del niño y obligaron a
las empresas, entre otras cosas, a ofrecerles una educación básica.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_06_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-1553406665034A8095CA0EA73995F309"
>Condiciones de vida del proletariado</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_06_CO_0766A5E6E9FF4739AF654FE122F63115">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_06_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-DCF2A270DC4748A08574A9230B1A4D52"
>Refuerza tu aprendizaje: La sociedad de clases</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_06_CO_9E733A4694A849B0AA36B573C7C3DA53">
<seccion1Titulo>La transformación urbana</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El auge de la industrialización representó una importante <negrita
>transformación urbana</negrita>, que estuvo motivada por el crecimiento
de la industria, lo que significó la aparición de zonas industriales
y la creación de <negrita>nuevas infraestructuras</negrita>, como
almacenes, puertos comerciales, astilleros, entre otras.</p>
<imagen src="CS_08_06_CO_IMG04_small.jpg">
<p>El desarrollo de la <negrita>industria siderúrgica</negrita> en
zonas carboníferas favoreció el crecimiento de ciudades como <negrita
>Le Creusot</negrita> (Saône-et-Loire, Francia).</p>
</imagen>
<p>Además de las nuevas infraestructuras industriales, aparecieron <negrita
>nuevos medios de transporte</negrita> que también contribuyeron a
redefinir el espacio urbano: el ferrocarril, el metro, el tranvía
y el automóvil.</p>
<p>Todo ello ayudó, en definitiva, a transformar el <negrita>urbanismo</negrita
> de las ciudades. Se derribaron las viejas murallas y se construyeron
barrios residenciales donde se estableció la burguesía.</p>
<p>Las ciudades industriales fueron centros de <negrita>recepción
de inmigrantes</negrita>, debido al éxodo rural. La mecanización de
la agricultura y el aumento de la población rural llevaron a los campesinos
a emigrar a las ciudades próximas, donde había puestos de trabajo
disponibles. Este tránsito de personas representó un aumento de la <negrita
>mano de obra</negrita>, que tuvo que concentrarse en <negrita>suburbios
obreros</negrita> construidos rápidamente y sin ninguna planificación.
Esto suburbios se caracterizaron por:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La ausencia de pavimentación.</listaElemento>
<listaElemento>La falta de alcantarillado y agua corriente.</listaElemento>
<listaElemento>Tener viviendas reducidas y precarias.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_08_06_CO_IMG05_small.jpg">
<p>Las obras literarias del escritor británico <negrita>Charles Dickens</negrita
> (<cursiva>Oliver Twist, David Copperfield, Tiempos difíciles</cursiva
>, etc.) y las ilustraciones del grabador francés <negrita>Gustave
Doré</negrita> reflejaron las transformaciones sociales que resultaron
de la Revolución Industrial.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_06_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-F3A10BD73297419A9588EB9505D6A872"
>La ciudad industrial</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_08_06_CO_0766A5E6E9FF4739AF654FE122F64226">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_06_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-267BD2BCE6534874BCC0983DAEF13608"
>Refuerza tu aprendizaje: La transformación urbana</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_06_CO_3D91B1AED100473A958169F882502EAE">
<seccion1Titulo>Los orígenes del movimiento obrero</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Las malas condiciones en las que vivía el <negrita>proletariado</negrita
> poco a poco lo llevaron a adquirir lo que Karl Marx llamó <negrita
>conciencia de clase</negrita>. Consistía en que la misma clase obrera
reconocía sus propios problemas y sus causas: la excesiva <negrita
>acumulación</negrita> de riqueza por parte de los <negrita>burgueses</negrita
> y la poca <negrita>distribución</negrita> de riqueza para los <negrita
>proletarios</negrita>. La conciencia de clase llevó a que los proletarios
se organizaran para exigir mejores condiciones.</p>
<p>Las primeras organizaciones obreras fueron las <negrita>sociedades
de socorro mutuo</negrita>. Ofrecían a sus asociados ayuda por enfermedad,
accidente, vejez o desempleo.</p>
<p>Por influencia del cartismo, después aparecieron en Gran Bretaña
los primeros <negrita>sindicatos</negrita> (o en inglés <negritacursiva
>Trade unions</negritacursiva>), que agrupaban a los <negrita>trabajadores
del mismo oficio</negrita>, quienes reivindicaban principalmente la
reducción de la jornada laboral, mejoras salariales o condiciones
de trabajo más dignas.</p>
<imagen src="CS_08_06_CO_IMG06_small.jpg">
<p>La <cursiva>Huelga</cursiva> (1895), de Mihály Munkácsy, ejemplifica
la importancia que adquirió a lo largo del siglo XIX la <negrita>huelga</negrita
> como <negrita>mecanismo de protesta obrera</negrita> que con el
tiempo adquirió connotaciones políticas. Una huelga consiste en la <negrita
>interrupción colectiva del trabajo</negrita> durante un periodo de
tiempo determinado. Es un <negrita>derecho fundamental</negrita> de
todo trabajador.</p>
</imagen>
<p>La expansión del capitalismo dio lugar a la aparición de las primeras
asociaciones obreras y al nacimiento de nuevas ideologías que defendían
los derechos de los trabajadores. Las dos asociaciones más importantes
fueron el <negrita>socialismo</negrita> y el <negrita>anarquismo</negrita
>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El cartismo</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El cartismo fue un movimiento político y social que reclamó en
la <negrita>Carta del Pueblo</negrita> (1838) una serie de mejoras
para la sociedad, como el sufragio universal, el voto secreto, las
elecciones anuales en el Parlamento y los honorarios para los diputados.
Tuvo una gran influencia en el movimiento sindical británico.</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_06_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-CAC1EFCFF703403DAD15BDCF3FAC8909"
>Aproxímate al asociacionismo obrero</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_08_06_CO_6899359F28BC430FB1802D81228C1A22">
<seccion2Titulo>Los socialismos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El socialismo es un <negrita>movimiento político</negrita> que
aspira a la construcción de una sociedad en la que se <negrita>reduzcan</negrita
> las <negrita>diferencias</negrita> entre los distintos estamentos
sociales mediante una mejor <negrita>distribución</negrita> de la <negrita
>riqueza</negrita>.</p>
<p>El término <cursiva>socialismo</cursiva> se utilizó por primera
vez a finales del siglo XVIII, en respuesta a las desigualdades sociales
de la Revolución Industrial. Ya en el siglo XIX surgieron dos importantes
corrientes socialistas: el <negrita>socialismo utópico</negrita> y
el <negrita>socialismo científico</negrita> o <negrita>marxismo</negrita
>.</p>
<seccion3 id="S3_CS_08_06_CO_709F360DA1AA4BFFAFAE3059E8B9F139">
<seccion3Titulo>El socialismo utópico</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El socialismo utópico denunció las injusticias y los defectos del
capitalismo y planteó profundas <negrita>reformas sociales</negrita
> a favor de la clase trabajadora. Sus mayores representantes fueron
el <negrita>conde de Saint-Simon</negrita>, <negrita>Robert Owen</negrita
>, <negrita>Charles Fourier</negrita> y <negrita>Étienne Cabet</negrita
>, quienes propusieron la construcción de una sociedad fraternal e
igualitaria sobre la base de la <negrita>solidaridad</negrita> y del <negrita
>cooperativismo</negrita>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_06_CO_IMG07_small.jpg">
<p><negrita>Charles Fourier</negrita> fue uno de los socialistas utópicos
más relevantes. Defendió un nuevo sistema productivo y social basado
en el <negrita>falansterio</negrita>. Se trataba de comunidades de
trabajo voluntario dotadas de los servicios sociales y de las tierras
comunales necesarias para mantener a colectivos de 1.600 personas.
En Estados Unidos se crearon algunos falansterios. El más conocido
es la <negrita>Granja de la Cañada</negrita> (1842-1847).</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_08_06_CO_04D19EA7CD3A428BBFBEA5E0CB021DC3">
<seccion3Titulo>El socialismo científico o marxismo</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El socialismo científico, también conocido como marxismo, fue la
ideología desarrollada por <negrita>Karl Marx</negrita> y <negrita
>Friedrich Engels</negrita>. Marx consideraba que a lo largo de la
historia se había producido el dominio de una <negrita>clase explotadora</negrita
> (poseedora de los medios de producción) sobre una clase explotada.
Ante esto, defendía la necesidad de construir una <negrita>sociedad
sin clases</negrita> (sociedad comunista) en la que los medios de
producción estuviesen en manos de la colectividad. Para ello era necesaria
una <negrita>revolución</negrita> capaz de ofrecer una alternativa
al modelo capitalista.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_06_CO_IMG08_small.jpg">
<p><negrita>Karl Marx</negrita> y <negrita>Friedrich Engels</negrita
> comenzaron su colaboración en 1844, año en el que se conocieron.
En 1848 publicaron el <negritacursiva>Manifiesto comunista</negritacursiva
>, un material de apoyo a las labores de la llamada <negrita>Liga
Comunista</negrita>, un grupo de revolucionarios alemanes desterrados
en París. El triunfo de la contrarrevolución de 1848 representó el
fin de la Liga y llevó a Marx y Engels a exiliarse en Inglaterra.
Las doctrinas comunistas cobraron fuerza a partir de 1870.</p>
</imagen>
<p>El <negritacursiva>Manifiesto comunista</negritacursiva> (1848)
sintetiza los principios fundamentales del <negrita>comunismo</negrita
>, cuyo fin último era acabar con la propiedad privada para lograr
una sociedad sin clases y sin Estado.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_06_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-4EDD4720FE55486AB4EAAD1BA8278B5C"
>El Manifiesto comunista</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_08_06_CO_459ED0466D9148D383477A0B53B6FF27">
<seccion2Titulo>El anarquismo</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El movimiento anarquista fue pensado por teóricos como <negrita
>Pierre-Joseph Proudhon</negrita>, <negrita>Mijáil Bakunin</negrita
> y <negrita>Piotr Kropotkin</negrita>, quienes estaban a favor de
la revolución social mediante la “acción directa” y los sindicatos
revolucionarios. Sus objetivos eran:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La destrucción del Estado y la autoridad.</listaElemento>
<listaElemento>Una sociedad sin clases.</listaElemento>
<listaElemento>La propiedad colectiva.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_06_CO_IMG09_small.jpg">
<p><negrita>Mijáil Bakunin</negrita> defendía la implantación del
anarquismo mediante la llamada “acción directa”, es decir, a través
de medios violentos. Consideraba que esta era la vía para alcanzar
un futuro mejor en el que no existiría ni autoridad política ni religiosa
(“Ni Dios ni amo”).</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_06_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-E0A21B8DA23F40A2A7B8A5B1AA6F6A6D"
>El anarquismo</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_06_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-F845EADB276D4AB5969B93D0F9161257"
>Reconoce las diferencias entre marxismo y anarquismo</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_06_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-097B6527B98F48A7B10C48F04471F4F6"
>Distingue las distintas corrientes del movimiento obrero</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_06_CO_F4D526F5094045FE94C3DD52BAC15112">
<seccion2Titulo>La Primera Internacional</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El movimiento obrero del siglo XIX se opuso al capitalismo mediante
el <negrita>internacionalismo proletario</negrita>, que se concretó
en Londres (1864) con la formación de la <negrita>Asociación Internacional
de Trabajadores (AIT)</negrita>, conocida como la <negrita>Primera
Internacional</negrita>.</p>
<p>Las discrepancias entre marxistas y anarquistas acabaron por hacer
fracasar la AIT. Las tesis de Karl Marx sobre el partido obrero y
la dictadura del proletariado se impusieron sobre las anarquistas
de Mijáil Bakunin, que defendía la lucha revolucionaria y la no participación
en las estructuras políticas burguesas. Estos desacuerdos llevaron
a la <negrita>desaparición</negrita> de la AIT en 1876.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El Primero de Mayo</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El 1 de mayo de 1889, varios dirigentes obreros fueron detenidos
y ejecutados en Chicago (Estados Unidos) en el transcurso de una manifestación
en la que se reivindicaba la <negrita>jornada laboral de ocho horas</negrita
>. En su recuerdo, el Congreso de la <negrita>Segunda Internacional</negrita
>, que se estaba celebrando en aquellos momentos en París, acordó
fijar el <negrita>Primero de Mayo</negrita> como jornada mundial de
reivindicación obrera.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Si quieres conocer la letra de La Internacional, el himno del proletariado,
y cuál es su historia, consulta la web <enlace
destino="http://www.federaciondeservicios.org/la-internacional">[VER]</enlace
>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_06_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-03114D82017548A9987499B2E6A11301"
>Primera y Segunda Internacional </enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_06_CO_0766A5E6E9FF4739AF654FE122F65337">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_06_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-D06C5DA722004563ADA6FE83D90DAD66"
>Refuerza tu aprendizaje: Los orígenes del movimiento obrero</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_06_CO_5A5548FF21724FEEA1D157489F30ABD9">
<seccion1Titulo>Resultados de la sociedad industrial</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La conciencia de clases derivó además en una <negrita>conciencia
de género</negrita>, como germen del <negrita>movimiento feminista</negrita
> que exigía su igualdad de derechos. Este ha sido uno de sus principales
hitos, además de los hechos políticos, así como las publicaciones
que se desarrollaron durante más de un siglo, que va desde las protestas
de Ned Ludd en Inglaterra hasta la Revolución de Octubre en Rusia.</p>
<seccion2 id="S2_CS_08_06_CO_7FEC0CFBDB8B4FFE81A3142C2BA01725">
<seccion2Titulo>Principales hitos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Conoce una síntesis de los principales acontecimientos de la sociedad
industrial.</p>
<table border="1"><caption>La sociedad industrial y sus ideologías</caption>
<colgroup><col width="16*"/><col width="83*"/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td>CRONOLOGÍA</td>
<td>PRINCIPALES HITOS</td>
</tr>
<tr>
<td>1799</td>
<td>La destrucción de un telar mecánico por <negrita>Ned Ludd</negrita
> como forma de protesta.</td>
</tr>
<tr>
<td>1811-1816</td>
<td>El <negrita>ludismo</negrita>.</td>
</tr>
<tr>
<td>1825</td>
<td>El nacimiento de los primeros sindicatos obreros (<cursiva>trade
unions</cursiva>).</td>
</tr>
<tr>
<td>1837-1848</td>
<td>El <negrita>cartismo</negrita>.</td>
</tr>
<tr>
<td>1848</td>
<td>La publicación del <negritacursiva>Manifiesto comunista</negritacursiva
>, de Karl Marx y Friedrich Engels.</td>
</tr>
<tr>
<td>1864-1876</td>
<td>La <negrita>Primera Internacional</negrita>.</td>
</tr>
<tr>
<td>1867-1894</td>
<td>La publicación de <negritacursiva>El capital</negritacursiva>,
de Karl Marx y Friedrich Engels.</td>
</tr>
<tr>
<td>1889-1920</td>
<td>La <negrita>Segunda Internacional</negrita>.</td>
</tr>
<tr>
<td>1880-1918</td>
<td>El <negrita>feminismo</negrita> sufragista.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_06_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-325C503C049F452185BE752241BABD62"
>Cronología: la sociedad industrial y sus ideologías</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_06_CO_950D369D0A9B4C4896E8DD52DAA4C545">
<seccion2Titulo>El feminismo y el sufragio</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La industrialización también propició el nacimiento del <negrita
>movimiento feminista</negrita> hacia 1850. Sin embargo, tuvo un precedente
en las reivindicaciones de mujeres como <negrita>Olympe de Gouges</negrita
> y <negrita>Mary Wollstonecraft</negrita> a finales del siglo XVIII.</p>
<p>El feminismo del siglo XIX estaba integrado por mujeres de la burguesía
y trabajadoras instruidas que exigían la igualdad de la mujer en el
campo social, educativo y laboral. Su principal reivindicación fue
el <negrita>sufragio femenino</negrita>. Estados Unidos, Gran Bretaña
y Francia fueron los principales focos del <negrita>movimiento sufragista</negrita
>.</p>
<imagen src="CS_08_06_CO_IMG10_small.jpg">
<p>La <negrita>Unión Social y Política Mundial de las Mujeres</negrita
>, creada en 1903 por <negrita>Emmeline Pankhurst</negrita>, se convirtió
en el referente del feminismo en el mundo anglosajón. Ante los obstáculos
legales para conseguir el <negrita>derecho al voto</negrita>, las
feministas británicas apostaron por la <negrita>acción directa</negrita
>. Su lucha fue larga y difícil, y no dio sus frutos sino hasta después
de la Primera Guerra Mundial (1914-1918).</p>
</imagen>
<p>Si quieres saber más sobre la historia del feminismo y el movimiento
sufragista, consulta la Gran Enciclopedia Planeta<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=8242&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_06_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-95F1DCE6BF6049BD977A334A553C5E9E"
>El feminismo en Europa y las mujeres del siglo XIX</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_06_CO_0766A5E6E9FF4739AF654FE122F66348">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_06_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-546B7C03C3144A34A5DDA5C4FD3DD733"
>Refuerza tu aprendizaje: El feminismo y el sufragismo</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_06_CO_167E82B1D8934EB596464F9C29A4CFD9">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_06_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-B27D24EC518E474895FE4367C8BE1559"
>Competencias: comentario de un texto literario como fuente</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_06_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-D6F747E6380E4E2C823DBF74C160AA0B"
>Proyecto: análisis del movimiento obrero y su evolución</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_08_06_CO_5B0A853BAF7947FFA3E494ABC9405BFF"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_06_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-F388414B76334579BF7885D5A2714B8F"
>Mapa conceptual sobre el tema La sociedad industrial y sus ideologías</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_06_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-61F15186A2B4403ABA2FBD1A91DA5158"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema La sociedad industrial y sus
ideologías</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace destino="http://historicodigital.com/el-movimiento-obrero.html"
>Origen y desarrollo del movimiento obrero, su relación con el ludismo
y el cartismo.</enlace>
<enlace
destino="http://alerce.pntic.mec.es/lsam0005/1bach_hmc/tema4_movimiento_obrero.html#1"
>Recurso sobre el movimiento obrero y las principales ideologías desarrolladas
durante el siglo XIX. </enlace>
<enlace
destino="http://iris.cnice.mec.es/kairos/ensenanzas/eso/contemporanea/revolucion_06_00.html"
>El movimiento obrero, según un capítulo de la secuencia didáctica
dedicada a la Revolución Industrial.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
