<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CS_08_03_CO">
<libroTitulo>El Nuevo Reino de Granada al comenzar el siglo XIX</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_08_03_CO_5E4AB20B69504B11A705973143532EA8">
<seccion1Titulo>La Independencia</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>En la Nueva Granada, las causas de la Independencia fueron, en
esencia, las mismas que determinaron el proceso emancipador en el
resto de las colonias americanas: las Reformas borbónicas, la Independencia
de las Trece Colonias americanas, la invasión napoleónica a España
y las ideas de la Ilustración y de la Revolución francesa. No obstante,
en la Nueva Granada el proceso tuvo algunas particularidades.</p>
<seccion2 id="S2_CS_08_03_CO_602D84D33C0049EB9B69972E290ACF30">
<seccion2Titulo>Los primeros levantamientos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El proceso de Independencia de la Nueva Granada se remonta al 16
de marzo de 1781, cuando ocurrió un levantamiento que abrió el camino
a la emancipación definitiva: la Rebelión de los comuneros.</p>
<seccion3 id="S3_CS_08_03_CO_09D4C0CE2E074138AF3D8764B79BEFC4">
<seccion3Titulo>La Rebelión de los comuneros</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Este movimiento fue el resultado de una reacción al aumento de
impuestos que se dio en el contexto de las Reformas borbónicas. Ocurrió
en la población de Socorro, y luego en Mogotes, Charalá, Vélez y San
Gil.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aunque la Independencia de la Nueva Granada tiene como fecha de
inicio el año de 1781, con la Rebelión de los comuneros, desde la
Conquista y durante toda la Colonia hubo levantamientos populares,
particularmente de indígenas y negros sometidos a la exclusión social,
a la esclavitud y al trabajo forzado. El proceso de Independencia,
sin embargo, fue impulsado inicialmente por la élite criolla.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Los comuneros pedían <negrita>igualdad económica</negrita>. Para
algunos era esa la reivindicación principal. Para otros, la igualdad
económica debía traer igualdad <negrita>social</negrita> y también <negrita
>política</negrita>. Con las <negrita>Reformas borbónicas</negrita
> se creó la figura del “visitador regente”, un representante del
rey encargado de implementar medidas económicas acordes con el interés
de España en fortalecer su poder económico.</p>
<p>Esa política fiscal quedó plasmada en documentos que aumentaban
y hacían más estricto el recaudo de los impuestos. Artículos como
el tabaco o las mantas de algodón se volvieron más costosos y se ejerció
un control sobre la producción y el comercio de sal y otros artículos
de primera necesidad.</p>
<imagen src="CS_08_03_CO_IMG01_small.jpg">
<p>Esta estampilla conmemorativa de la Rebelión de los comuneros destaca
la figura de <negrita>Manuela Beltrán</negrita>, mujer que arrancó
el edicto en el que se publicó la instrucción del visitador Juan Francisco
Gutiérrez de Piñeres. Este hombre, por mandato de la Corona española,
impuso un conjunto de impuestos y medidas que buscaban fortalecer
el Imperio, pero que empobrecían a la población mestiza, indígena
y campesina de las colonias.</p>
</imagen>
<p>Los comuneros, dirigidos inicialmente por el criollo <negrita>Francisco
Berbeo</negrita>, conformaron un enorme ejército comandado, entre
otros líderes, por el descendiente de indígenas <negrita>Ambrosio
Pisco</negrita> y el mestizo <negrita>José Antonio Galán</negrita
>. Cientos de pobladores de oficios medios, como carniceros, sombrereros
o tejedores, se unieron en armas al movimiento. Una vez organizado,
este ejército partió a Santa Fe de Bogotá para presentar sus reclamos,
reunidos en un documento conocido como las <negrita>Capitulaciones</negrita
>.</p>
<p>Al llegar a Zipaquirá, los comuneros fueron interceptados por el
arzobispo Caballero y Góngora, quien tenía órdenes de contener a los
rebeldes. Se acordó, entonces, la firma de las Capitulaciones y, de
inmediato, el líder Francisco Berbeo ordenó la desmovilización de
los comuneros y el retorno a sus lugares de origen.</p>
<p>A pocos días de la firma de las Capitulaciones, el virrey, que
estaba en Cartagena, deshizo los acuerdos y ordenó que su ejército
apresara y persiguiera a los rebeldes. Algunos de los comuneros, como
José Antonio Galán, continuaron resistiendo y organizando más levantamientos,
en los que incorporaron a más indígenas y negros.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_03_CO_IMG02_small.jpg">
<p>(<cursiva>José Antonio Galán. Óleo de Domingo Moreno Otero. Ca.
1937</cursiva>). <negrita>José Antonio Galán</negrita> fue el líder
popular que mantuvo a los comuneros organizados aun después de la
firma de las Capitulaciones en Zipaquirá. Él, junto con otros aliados,
fue cruelmente ajusticiado por las autoridades españolas en Santa
Fe, el 1 de febrero de 1782.</p>
</imagen>
<p>La rebeldía aumentó cuando llegó a oídos de los insurrectos que
Berbeo había disuelto el movimiento en Zipaquirá a cambio de dinero.
La rebelión terminó con la detención y descuartizamiento de Galán
y sus aliados. A pesar de la derrota, el descontento quedó como una
semilla para la posteridad.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_03_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-6719749CFCF346B9948EF6DA68B8F906"
>La Rebelión de los comuneros</enlace>
</profundiza><recuerda><recuerdaTexto>
<p>La <negrita>Rebelión de los comuneros</negrita>, ocurrida en 1781,
dejó al descubierto el enorme descontento que había frente a las imposiciones
políticas y económicas de la Corona española en la Nueva Granada.
En aquella rebelión participaron distintos grupos sociales. Aunque
criollos como Francisco Berbeo asumieron el liderazgo, otros dirigentes
populares, como José Antonio Galán o Ambrosio Pisco, dejaron su sello
al prolongar y llevar la rebelión a distintas zonas del país y reivindicar
los intereses de los grupos más oprimidos.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_03_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-4B1596B0002D48B6BB5A8DC761C1EE16"
>Comprende en qué consistió la lucha de los comuneros</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_08_03_CO_63B938B6F2A14F64A08529B0DCD91996">
<seccion2Titulo>El pensamiento independentista</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A pesar de la distancia y de que las comunicaciones eran muy lentas,
las ideas de la Revolución francesa llegaron a la Nueva Granada en
libros y periódicos. Los criollos y algunos mestizos leyeron documentos
fascinantes que exaltaban los ideales de <negrita>igualdad</negrita
>, <negrita>libertad</negrita> y <negrita>fraternidad</negrita>.</p>
<p>De otra parte, las Reformas borbónicas, que buscaban reforzar el
control total de España sobre las colonias, tuvieron un efecto inesperado
para la Corona. Con la participación de los virreyes Guirior, Caballero
y Góngora, y Ezpeleta, se fundaron periódicos como el <cursiva>Papel
periódico de Santafé de Bogotá</cursiva> y se fomentó la creación
de universidades y bibliotecas que, más tarde, cumplirían un papel
crucial en la Independencia. De igual manera, se impulsó la Expedición
Botánica.</p>
<seccion3 id="S3_CS_08_03_CO_7885790CA6FE42A0BD5E4B5576B6426A">
<seccion3Titulo>La Expedición Botánica</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Fue una enorme empresa científica impulsada por la Corona española.
Su propósito era el estudio de los recursos naturales del virreinato,
para clasificarlos e inventariarlos. Con la Expedición, España esperaba
conocer qué tanta riqueza había en la Nueva Granada y cómo podía ser
explotada.</p>
<p>La Expedición Botánica estuvo dirigida por <negrita>José Celestino
Mutis</negrita>, un sacerdote científico que trabajó en áreas como
la Medicina, la Botánica, la Matemática, la Geografía y la Astronomía.</p>
<p>Para Mutis, la Expedición solo podía llevarse a cabo con la ayuda
de jóvenes estudiosos y entusiastas, capaces de recorrer el virreinato
para recoger muestras de su flora, fauna y minerales. Fue así como
se rodeó de un grupo de estudiantes criollos que, poco a poco, al
reconocer la inmensa riqueza del territorio, desarrollaron un sentimiento
de apego por este y de independencia frente a España.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_03_CO_IMG03_small.jpg">
<p><cursiva>(José Celestino Mutis, naturalista español. Óleo de R.
Cristóbal)</cursiva>. <negrita>José Celestino Mutis</negrita> impulsó
la <negrita>Expedición Botánica</negrita>, proyecto científico que
tuvo importantes repercusiones políticas pues permitió conocer los
recursos con los que contaba el virreinato para su explotación y,
por supuesto, para el envío de más  recursos a España.</p>
</imagen>
<p>La Expedición Botánica fue fundamental para descubrir variedades
de plantas atractivas para los comerciantes. Una de las especies más
buscadas y estudiadas fue la <negrita>quina</negrita>. El interés
por esta planta eran sus cualidades antipiréticas, es decir, porque
controlaba la fiebre. En regiones en donde el paludismo es frecuente,
la quina resulta muy útil. Por ello, España sabía que esta planta
representaba una enorme fuente de riqueza.</p>
<p>Desde su inicio, el 30 de abril de 1783, el epicentro de investigación
de la Expedición Botánica fue la población de Mariquita (hoy municipio
del departamento del Tolima). En 1802, Mutis encargó la construcción
en Santa Fe de un <negrita>observatorio astronómico</negrita>. Al
científico <negrita>Francisco José de Caldas</negrita> se le encomendaron
las investigaciones meteorológicas y astronómicas.</p>
<p>Los jóvenes que acompañaban a Mutis en su investigación hicieron
del Observatorio Astronómico de Santa Fe un sitio de reunión. Allí
se presentaban los avances de las investigaciones. Con ellas, Caldas
y otros miembros de la Expedición, como Francisco Zea, Javier Matiz,
Sinforoso Mutis, José María Carbonell, Jorge Tadeo Lozano y Salvador
Rizo se dieron cuenta de que la Nueva Granada podía ser una <negrita
>república independiente</negrita>, capaz de producir y comercializar
recursos y materias para su subsistencia. Ese “patriotismo científico”
pasó a convertirse en un proyecto político de emancipación.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_03_CO_IMG04_small.jpg">
<p><negrita>Francisco José de Caldas</negrita> publicó el 3 de enero
de 1808 el primer número del <negritacursiva>Semanario del Nuevo Reyno
de Granada</negritacursiva>, periódico en que se divulgaban artículos
científicos. En él también los jóvenes estudiantes que colaboraban
en la Expedición Botánica expresaban su deseo de construir una nación
libre, capaz de asumir su independencia gracias a la diversidad de
sus recursos naturales.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La <negrita>Expedición Botánica</negrita> fue una gran empresa
científica con la que España quiso hacer un inventario de los recursos
naturales que había en el Nuevo de Reino de Granada. Ese inventario,
que ordenaba y clasificaba las especies de fauna, flora y minerales,
serviría para conocer y cuantificar las riquezas del virreinato y,
así, explotarlas de manera más eficiente.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_03_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-C38B6FC9636343AEBF0FDD6F0D5DF491"
>Conoce la Expedición Botánica</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_08_03_CO_F7471DB492DB4A20B8FABE33867192F8">
<seccion3Titulo>Los Derechos del Hombre y del Ciudadano</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La Rebelión de los comuneros, la Expedición Botánica y las ideas
francesas empezaron a generar cambios en la mentalidad de los habitantes
del Nuevo Reino de Granada.  El estallido de la Revolución francesa
en 1789 y la divulgación de los Derechos del Hombre y del Ciudadano
sirvieron de inspiración para las colonias y, en particular, para
los criollos ilustrados.</p>
<p>En 1793, empezaron a verse los frutos de esa influencia en el virreinato.
Ese año, en la imprenta de <negrita>Antonio Nariño</negrita> se imprimió
la traducción que él mismo hizo del francés al castellano de los <negrita
>Derechos del Hombre y del Ciudadano</negrita>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_03_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-0AFA3F05E0D343F0A49234398CD75375"
>Reflexiona sobre los Derechos del Hombre y del Ciudadano</enlace>
</practica>
<p>Además, en aquella imprenta, conocida como la “Imprenta patriótica”,
también se reprodujeron varios números del primer periódico de la
Nueva Granada: el <negritacursiva>Papel Periódico de Santafé</negritacursiva
>, que dirigía el periodista e intelectual cubano <negrita>Manuel
del Socorro Rodríguez</negrita>. Este publicaba ensayos y artículos
de científicos europeos y locales en los que se divulgaba el <negrita
>pensamiento ilustrado</negrita>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El costo de la libertad de expresión</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La divulgación de conocimiento y de ideas ilustradas le costó a
Nariño la cárcel y el destierro. Por varios años, Nariño permaneció
en diferentes prisiones. Sin embargo, ello no fue impedimento para
que su vida estuviera dedicada al logro de la emancipación de la Nueva
Granada.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_03_CO_IMG05_small.jpg">
<p>Para muchos historiadores, <negrita>Antonio Nariño</negrita> es
el precursor de la Independencia de la Nueva Granada. En parte, porque
se interesó en divulgar los <cursiva>Derechos del Hombre y del Ciudadano</cursiva
>, pero también porque a pesar de haber pasado varias ocasiones en
prisión se mantuvo firme en el proyecto emancipador.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_08_03_CO_099B48DF3D9E4444855FF7A3A1CACBAA">
<seccion3Titulo>El Memorial de Agravios</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Cuando se supo de la invasión napoleónica a España y, a la vez,
de la resistencia de los españoles en las Juntas reunidas en Cádiz,
el criollo <negrita>Camilo Torres</negrita>, abogado de profesión
y primo de Francisco José de Caldas, publicó un documento en el que
cuestionó la actitud de las Cortes que, aunque llamaron a los americanos
a participar de una Suprema Junta Central, lo hicieron sin considerar
que una representación real debía tener en cuenta la proporción de
habitantes.</p>
<p>Para aquel entonces, los criollos conocían ya el concepto de <negrita
>representación</negrita>. Algunos de ellos, como Camilo Torres, creían
que podía seguirse perteneciendo a España, pero conservando alguna
autonomía económica y teniendo participación en la toma de decisiones
políticas, en igualdad de condiciones. Es decir, pensaban que podía
formarse parte del reino de España, siempre y cuando los criollos
tuvieran representación en las Juntas, que era el nombre que recibía
este órgano de gobierno que cumplía las funciones de Parlamento.</p>
<p>Pero las <negrita>Juntas de Cádiz</negrita> invitaron a un número
muy reducido de representantes de las colonias. Esto desató la indignación
de algunos criollos.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_03_CO_IMG06_small.jpg">
<p><negrita>Camilo Torres</negrita> escribió y envió a España el <negrita
>Memorial de agravios</negrita>, que juraba lealtad al rey Fernando
VII, pero se quejaba de la desigualdad en la representación en la
Nueva Granada. Torres quiso que los españoles notaran la injusticia,
pero el documento nunca llegó a su destino. Sin embargo, quedó como
constancia de la inconformidad que se vivía en la época.</p>
</imagen>
<p>Lo particular del Memorial es que deja entrever que los criollos
no tenían una total claridad de si querían independizarse completamente
de España o conservar tan solo autonomía económica. La decisión definitiva
de emancipación se tomó cuando empezaron las guerras, pues allí la
relación de fuerzas exigía estar en un bando o en el otro.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_03_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-F6D03ED455CE44078128156F445E1F02"
>Comprende el Memorial de agravios</enlace>
</practica><recuerda><recuerdaTexto>
<p>El <negrita>Memorial de agravios</negrita> pedía igualdad de representación
de criollos y españoles. Sin embargo, no mencionaba a los indígenas
ni a los negros.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto>
</seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_03_CO_B8B54AA9D9624B96B00EE8EB410801CA">
<seccion2Titulo>Los hechos del 20 de julio de 1810</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Al Virreinato de la Nueva Granada llegó la noticia de que en la <negrita
>Audiencia de Quito</negrita> los criollos más poderosos habían expulsado
a los españoles de la Junta Suprema de Gobierno y que habían hecho
declaraciones a favor de la independencia y de la unión de las colonias
para lograrla.</p>
<p>Las autoridades de la Nueva Granada tomaron medidas preventivas,
pues sabían que los criollos se interesarían por seguir los pasos
de Quito. Se esperó que con una fuerte <negrita>represión</negrita
> y <negrita>vigilancia</negrita>, así como con detenciones, los criollos
se amedrantarían. Sin embargo, en poblaciones como Cartagena, Cali,
Pamplona, entre otras, empezaron a ocurrir levantamientos que tuvieron
su punto culminante en Santa Fe, el 20 de julio de 1810.</p>
<seccion3 id="S3_CS_08_03_CO_47A3967878144C099CF692C91798957E">
<seccion3Titulo>La llegada de Antonio Villavicencio</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La Junta Suprema Central de España, que defendía al rey Fernando
VII, quien había sido secuestrado por Napoleón durante la invasión
de los franceses, envió al virreinato a <negrita>Antonio Villavicencio</negrita
> como regente y representante de la Corona. El objetivo era hacer
visible la autoridad del rey y evitar la sensación de vacío de poder
que había provocado la invasión francesa a la Península.</p>
<p>Sin embargo, Antonio Villavicencio no había terminado de desembarcar,
cuando fue recibido con un <negrita>motín en la ciudad de Cartagena</negrita
>. Entre tanto, la llama de la rebelión se fue encendiendo en distintos
puntos del territorio.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_08_03_CO_37C3C2CD6F034C40AA0E4B9B02B3D8CD">
<seccion3Titulo>El florero de Llorente</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El 20 de julio de 1810, la capital del reino se encontraba agitada
desde la mañana. Era día de mercado y la plaza estaba llena de gente.
El mismo grupo de criollos que años atrás participó de la Expedición
Botánica, y que por lo mismo conocía muy bien el pensamiento ilustrado,
preparó la noche anterior una <negrita>conspiración</negrita> para
provocar a los españoles y llamar a la rebelión.</p>
<p>Debido a la pronta llegada de Antonio Villavicencio, se preparaban
algunos festejos. El grupo de criollos se presentó en la tienda del
español <negrita>José González Llorente</negrita> para pedirle prestado
un florero. Se dice que el florero se utilizaría como adorno en el
agasajo. En torno al florero hubo una discusión, que no era otra cosa
que el reflejo del rencor entre criollos y españoles.</p>
<p>La disputa por el florero fue la chispa que provocó la revuelta
del <negrita>20 de julio y el grito de Independencia</negrita><enlace
destino="http://www.colombiaaprende.edu.co/html/home/1592/article-83837.html"
> [VER]</enlace>. Desde ese momento se presentaron discusiones acaloradas
sobre qué hacer y cómo actuar. En medio del desorden que duró toda
la tarde, de ultrajes, arengas y discursos callejeros, los criollos
decidieron finalmente constituir una junta. Pero esta estuvo conformada
por los criollos más poderosos de la ciudad, lo cual despertó la furia
del pueblo, que seguía exigiendo <negrita>Cabildo Abierto</negrita
>, es decir, una instancia de decisión abierta a la real participación
del pueblo.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_03_CO_IMG07_small.jpg">
<p><cursiva>(José María Carbonell. Colección Museo de la Independencia-Casa
del Florero)</cursiva>. Uno de los líderes populares que organizó
en barrios y plazas a los sectores más pobres fue <negrita>José María
Carbonell</negrita>, quien también había participado en la Expedición
Botánica. A pesar de su cercanía a la élite criolla, consideró que
la independencia debía beneficiarlos no solamente a ellos, sino también
a campesinos, gentes de los barrios, artesanos, indígenas y negros.</p>
</imagen>
<p>Los motines y disturbios mostraron que la Independencia no solo
podía ser un proceso en el que los criollos ganaran privilegios. El
14 de agosto de 1810, el virrey y su esposa fueron encarcelados, pero
lograron huir con la complicidad de criollos acomodados. A partir
de aquel momento, el virreinato empezó a vivir momentos de confrontación
política y militar que llevaron a que la Independencia fuera un proceso
de varios años. Durante este tiempo, la sociedad se dividió en torno
a la manera como debía construirse la nación.</p>
<p>En Santa Fe, la llegada de <negrita>Antonio Nariño</negrita>, proveniente
de una de sus largas temporadas de prisión en Cartagena, puso en guardia
a las élites criollas que aún estaban indecisas, pues no sabían si
querían una Independencia absoluta o solo autonomía económica y acceso
a puestos de mando.</p>
<p>La división de opiniones e intereses políticos empezó a perfilarse:
se crearon bandos, se fraccionó el territorio y se inició una etapa
difícil y duradera: la <negrita>Patria Boba</negrita>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El 20 de Julio de 1810</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>En su libro <cursiva>Las revoluciones hispanoamericanas</cursiva
>, el historiador John Lynch, al hacer su análisis de los hechos que
se desataron el 20 de julio de 1810, afirma: “pronto se vio claramente
que era más fácil derrotar a los españoles que organizar a los criollos”. </p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_03_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-AD89C87980EE46F387B0E1BDF6A9EBE7"
>Recuerda qué fue el grito de Independencia</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_08_03_CO_6E928CB7A3F444FE8402C8036908AB8C">
<seccion2Titulo>La Patria Boba</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p> Al salir de tres siglos de dominación, para las colonias que empezaban
a despertar a la libertad fue difícil aprender a gobernarse. Pensar
en un Estado implicaba organizar un conjunto de instituciones, un
ejército y entender y conocer bien tanto el territorio como a los
gobernados.</p>
<p>Este reto tardó en lograrse. A partir de 1811 empezaron los duros
años de la Patria Boba, llamada así por Antonio Nariño en su escrito
de 1823. Pero no era boba la patria sino, más bien, difícil de construir
por tantas diferencias y disputas<enlace
destino="http://www.semana.com/especiales/articulo/la-patria-boba/105278-3"
> [VER]</enlace>.</p>
<seccion3 id="S3_CS_08_03_CO_031E5862AF5A458A978ACC91AE8E47AC">
<seccion3Titulo>La división del territorio y sus consecuencias</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El 11 de marzo de 1811 se constituyó el estado de Cundinamarca. <negrita
>Jorge Tadeo Lozano</negrita>, quien también había participado de
la Expedición Botánica, fue nombrado presidente. Lozano propuso que
el Estado estuviera formado por cuatro departamentos: Quito (que incluía
a Ecuador), Popayán (que incluía a Chocó), Cartagena (que incluía
a Panamá y Antioquia) y Cundinamarca. En suma, proponía un <negrita
>Estado federalista</negrita>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El federalismo</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El <negrita>federalismo</negrita> como proyecto político surgió
inspirado en el modelo de Estado norteamericano. En la Nueva Granada,
fue Camilo Torres su principal impulsor. El federalismo implicaba
la <negrita>división</negrita> en provincias o departamentos que conservaran
su <negrita>autonomía administrativa y presupuestal</negrita>, pero
que fueran protegidos por un ejército central.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Para un sector de los patriotas, el federalismo era la forma menos
adecuada de empezar a construir la nación, sobre todo porque el proceso
de Independencia apenas empezaba y España no estaba dispuesta a perder
sus colonias sin dar la batalla.</p>
<p>La presidencia de Jorge Tadeo Lozano duró poco, y fue reemplazado
a los cuatro meses por Antonio Nariño. Para este último, la nación
debía ser compacta y no dividida, como la querían los federalistas.
Según su pensamiento, la unión haría la fuerza y garantizaría la victoria
sobre España. </p>
<destacado><destacadoTitulo>El centralismo</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El <negrita>centralismo</negrita> proponía un <negrita>Estado unitario</negrita
>, sin divisiones, que tuviera la fuerza suficiente para hacerle frente
a las ideas y a las fuerzas españolas.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>El 27 de noviembre de 1811, representantes de los estados federalistas
firmaron el Acta de la <negrita>Federación de las Provincias Unidas
de Nueva Granada</negrita><enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/node/88606"> [VER]</enlace
>. Hacían parte <negrita>Cartagena</negrita>, <negrita>Tunja</negrita
>, <negrita>Pamplona</negrita>, <negrita>Antioquia</negrita> y <negrita
>Neiva</negrita>. Entre los firmantes se encontraba el principal rival
de Antonio Nariño: Camilo Torres, como representante de Pamplona.
Por el contrario, las poblaciones centralistas fueron <negrita>Cundinamarca</negrita
>, <negrita>Chocó</negrita> y <negrita>Mariquita</negrita>.</p>
<p>Los planteamientos centralistas de Nariño generaron odios políticos
que llevaron a la primera <negrita>guerra civil</negrita>. El federalismo
promovía regionalismos, y el deseo de autonomía se transformó en egoísmo
y, finalmente, atrajo al <negrita>caudillismo</negrita>. Una vez Nariño
asumió la presidencia de Cundinamarca, empezó una guerra civil entre
los dos bandos.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_03_CO_IMG08_small.jpg">
<p>Desde el periódico <negritacursiva>La Bagatela</negritacursiva
>, creado por <negrita>Antonio Nariño</negrita> en 1811, el precursor
atacó a los federalistas y promovió el centralismo como estrategia
de unión contra España.</p>
</imagen>
<p>Esta guerra duró entre 1812 y 1813, y no solo enfrentó a federalistas
y centralistas sino que también intervinieron en ella los realistas,
es decir, españoles y poblaciones fieles a la Corona.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_03_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-F48210F5394E446AA52767F22A3EE913"
>Conoce la lucha de Nariño contra el federalismo</enlace>
</practica>
<imagen src="CS_08_03_CO_IMG09_small.jpg">
<p>Durante los años de confrontación entre federalistas, centralistas
y realistas, la Nueva Granada se dividió en tres partes: el estado
de Cundinamarca, las Provincias Unidas y los territorios que estaban
bajo el mando de los fieles a España.</p>
</imagen>
<p>Los federalistas lograron la victoria. El líder de los centralistas,
Antonio Nariño, decidió adelantar una campaña de Santa Fe de Bogotá
hacia el sur, para vencer a sus opositores. Fue una larga campaña
de múltiples batallas de las que, finalmente, salió derrotado por
los pastusos, que eran realistas y no deseaban la Independencia. Nariño
fue apresado nuevamente y conducido a la ciudad española de Cádiz,
en donde estuvo preso hasta 1820.</p>
<p>El panorama empezó a tomar un rumbo distinto cuando, en 1813, <negrita
>Simón Bolívar</negrita> le pidió ayuda al Congreso de las Provincias
Unidas de la Nueva Granada para lograr la Independencia de Venezuela.
A esta campaña se vincularon cientos de soldados neogranadinos, entre
los que se encontraban <negrita>José Antonio Ricaurte</negrita> y <negrita
>Atanasio Girardot</negrita>. Pero Bolívar no triunfó y regresó a
la Nueva Granada.</p>
<p>El Congreso, en cabeza de Camilo Torres, le pidió a Bolívar que
fuera capitán del ejército de las Provincias Unidas para vencer a
los centralistas en Santa Fe y luego dirigirse al norte. Allí, el
ejército federalista tuvo que enfrentar a las tropas realistas en
Santa Marta, donde fue derrotado. Tras ver que aún las condiciones
para vencer a los españoles eran difíciles y que la Nueva Granada
estaba dividida, en 1815 Bolívar decidió exiliarse en Jamaica.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Simón Bolívar contra Antonio Nariño</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Debido a que <negrita>Bolívar</negrita> actuó como capitán del
ejército de las Provincias Unidas (federalistas), enfrentó y venció
a <negrita>Nariño</negrita> en Santa Fe, el 9 de diciembre de 1814.
Años más tarde, ambos próceres entendieron que para vencer a España
era necesaria la unión. </p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_03_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-34DA656F82CE4D3C987F9B495197A5AB"
>Diferencia las ideas centralistas y las federalistas en la Nueva
Granada</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_08_03_CO_63350E5AE1D4490B9161861BDE659B02">
<seccion2Titulo>La Reconquista</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Frente a los deseos de independencia y tras constatar que la mayoría
de sus colonias estaban dispuestas a desprenderse de su yugo, España
actuó con mayor decisión a partir de 1814, cuando envió refuerzos
y diseñó un plan de Reconquista.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Fernando VII regresó al trono en 1814 y, desde aquel momento, España
reforzó su interés y sus estrategias para no dejar perder las colonias
americanas que habían declarado su Independencia. A partir de entonces
la guerra se recrudeció.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p><negrita>Cartagena</negrita>, población pionera en independizarse
(11 de noviembre de 1811), fue la primera en recibir el efecto de
la revancha española en 1815. El español <negrita>Pablo Morillo</negrita
>, quien había llegado a la ciudad realista de Santa Marta y había
desembarcado antes en la isla Margarita procedente de España, sitió
a Cartagena con una flota naval que impedía el ingreso y la salida
de gente y de víveres.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_03_CO_IMG10_small.jpg">
<p>El <negrita>sitio a Cartagena</negrita> impidió la salida y la
entrada de víveres. Se acompañó de algunos combates, así como también
de asesinatos masivos. Las enfermedades, el cólera y el hambre llevaron
a la muerte de miles de personas.</p>
</imagen>
<p>Durante cien días los patriotas resistieron el asedio, desde el
26 de agosto de 1815, día en que los españoles ingresaron a la ciudad
para masacrar a varios centenares, someterlos al hambre y a las enfermedades.
Morillo eligió atacar Cartagena porque era el centro de la resistencia
contra España y porque, además, desde allí era posible ingresar a
la Nueva Granada.</p>
<p>La Reconquista tuvo cuatro frentes que ocuparon sitios estratégicos
de la Nueva Granada. Finalmente, Morillo llegó el 26 de mayo de 1816
a Santa Fe. Allí puso en marcha lo que hoy se conoce como el <negrita
>Régimen del Terror</negrita>. Con una serie de medidas que infundieron
miedo en algunos sectores de la población, Morillo buscó conservar
el territorio neogranadino para la Corona española. </p>
<seccion3 id="S3_CS_08_03_CO_CE25D87B8CCD4460AA30430632542BEF">
<seccion3Titulo>El régimen del terror</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Las principales medidas ejecutadas durante el Régimen del Terror
fueron:</p>
<table border="1"><colgroup><col width="22*"/><col width="77*"/>
</colgroup>
<tbody>
<tr>
<td><negrita>Junta de Secuestros</negrita></td>
<td>Encargada de confiscar los bienes de los aliados de los patriotas,
imponerles multas, trabajos forzados, castigos físicos y la obligación
de denunciar a otros patriotas.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Junta de Purificación</negrita></td>
<td>Encargada de garantizar la lealtad a la Corona española y de encarcelar
o desterrar a los que no pudieran demostrarla.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Consejo Permanente de Guerra</negrita></td>
<td>Encargado de condenar sin el debido proceso a los patriotas independentistas.
La condena superior fue la pena de muerte y, según su acusación, podían
morir ahorcados o fusilados.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Según algunas memorias, como las de José María Caballero o José
María Espinosa, varias construcciones de la ciudad fueron habilitadas
como cárceles y las plazas fueron escenarios de las ejecuciones.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_08_03_CO_BD7FA94D3F664CB88CE6778C4ABEE652">
<seccion3Titulo>La respuesta de los rebeldes</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>A pesar de que la Patria Boba se caracterizó por las pugnas entre
federalistas y centralistas, la llegada a la Nueva Granada de Pablo
Morillo y sus métodos de terror llevaron a que los criollos replantearan
sus estrategias.</p>
<p>Aunque subsistieron las diferencias, el ejército patriota al mando
de Bolívar pudo recuperarse y adelantar una campaña más efectiva.
Así mismo, en diferentes poblaciones surgieron guerrillas, integradas
por personas de distinta procedencia social (campesinos, mujeres,
negros, etc.) y su propósito fue atacar todos los centros de reclutamiento
y concentración de las tropas realistas.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_03_CO_IMG11_small.jpg">
<p>A pesar de los métodos de terror que se impusieron durante la Reconquista,
esta resultó menos fácil de lo que se pensaba debido a que atrajo
la participación de muchos <negrita>sectores sociales</negrita>. Entre
ellos el de las mujeres, quienes como <negrita>Policarpa Salavarrieta</negrita
> se incorporaron a la lucha.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_03_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-3C12364FB32641878805DF5A3A79D8E0"
>Pablo Morillo, héroe y villano</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_08_03_CO_96A8A2C54C4C46829D664D3435320090">
<seccion2Titulo>La Campaña Libertadora</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los independentistas respondieron a la Reconquista organizando
un ejército patriota, compuesto por los neogranadinos, con participación
de cientos de venezolanos y de algunos europeos (ingleses, irlandeses,
franceses, polacos y alemanes).</p>
<p>Tras haber pasado por Jamaica y Haití, <negrita>Simón Bolívar</negrita
> inició un segundo y definitivo proceso estratégico que incluía la
liberación de la Nueva Granada, de su natal Venezuela, Ecuador, Perú
y el territorio que luego sería Bolivia.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_03_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-905D969FBAD94DCB868B746C17B68181"
>La Campaña Libertadora</enlace>
</profundiza>
<p>Bolívar se apoyó en los generales <negrita>Francisco de Paula Santander</negrita
> y <negrita>José María Anzoátegui</negrita><enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=3&amp;idpil=7600149&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>. Les asignó la vanguardia y la retaguardia del ejército,
respectivamente. El ejército inició su campaña desde los llanos orientales
y tomó la cordillera de los Andes. En Paya, Gámeza y el Pantano de
Vargas se llevaron a cabo enfrentamientos con los realistas.</p>
<p>La <negrita>batalla del Pantano de Vargas</negrita>, el 25 de julio
de 1819, fue la más difícil debido a la fatiga de los combatientes,
quienes venían del llano y habían vivido penurias por el frío de los
páramos. Sin embargo, la victoria animó a las tropas a seguir su camino
hacia Tunja y Santa Fe.</p>
<p>El 7 de agosto siguiente, los independentistas notaron que los
realistas se aproximaban al Puente de Boyacá<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=3&amp;idpil=6331537&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>. Los patriotas impidieron su paso y, en cuestión
de poco tiempo, el general español <negrita>José María Barreiro</negrita
> fue vencido. Este y otros mandos realistas fueron fusilados por
orden del general Santander.</p>
<imagen src="CS_08_03_CO_IMG12_small.jpg">
<p><cursiva>(La rendición del general español José María Barreiro
durante la batalla de Boyacá, el 7 de agosto de 1819. Obra de J. N.
Cañarete. Museo Nacional)</cursiva>. Tras los enormes sacrificios
que el ejército independentista sufrió, a causa del clima y del escarpado
relieve de la cordillera de los Andes, la victoria llegó con la <negrita
>batalla de Boyacá, el 7 de agosto de 1819</negrita>.</p>
</imagen>
<p>El triunfo en la <negrita>batalla de Boyacá</negrita> obligó al
virrey Juan Sámano a huir. Sin duda, este fue un notable triunfo para
el avance de la Independencia. Simón Bolívar continuó con el proceso
emancipador de Venezuela y los demás países.</p>
<p>Previendo la victoria, pocos meses antes del inicio de la Campaña
Libertadora, se instaló el <negrita>Congreso de Angostura</negrita
> (en la población venezolana del mismo nombre, que hoy es la ciudad
Bolívar, en Venezuela). Allí se definió la organización de la <negrita
>República de la Gran Colombia</negrita> que, una vez libre del yugo
español, comprendía los territorios de la actual Venezuela, Nueva
Granada y Quito. Simón Bolívar fue nombrado presidente provisional.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_03_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-92140F3C724E4591AB3614D8343E79A0"
>Recuerda cómo era la Nueva Granada a inicios del siglo XIX</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_03_CO_7E14A92C3BA54393B58766CE1C1ECC7D">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_03_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-10D08CA7EA534D17B72118A584FC1204"
>Refuerza tu aprendizaje: La Independencia</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_03_CO_9306923D96DD49AFBE1D995971A8B5DA">
<seccion1Titulo>La Gran Colombia</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Una vez los patriotas triunfaron en la batalla de Boyacá, en 1819
el Congreso de Angostura proclamó la unión de todo el territorio del
Virreinato de la Nueva Granada. Para aquel momento, aún Ecuador y
una parte de Venezuela se encontraban bajo el yugo español.</p>
<imagen src="CS_08_03_CO_IMG13_small.jpg">
<p>A partir del <negrita>Congreso de Angostura</negrita> se creó la <negrita
>Gran Colombia</negrita>, una nación que agrupó los territorios que
formaron parte del Virreinato de la Nueva Granada.</p>
</imagen>
<p>En 1821, con el <negrita>Congreso de Cúcuta</negrita>, quiso reorganizarse
el modelo administrativo de la Gran Colombia. Afloraron de nuevo las
diferencias entre centralistas y federalistas y se optó por un <negrita
>régimen centralista</negrita>. Esta decisión se tomó, en parte, porque
se temía una nueva arremetida de España y solo la unión garantizaría
una nueva victoria.</p>
<p>En el Congreso de Cúcuta se eligió a <negrita>Simón Bolívar</negrita
> como <negrita>presidente</negrita> y a <negrita>Francisco de Paula
Santander</negrita> como <negrita>vicepresidente</negrita>; este último
compitió contra Antonio Nariño.</p>
<p>A pesar de su elección como presidente, Bolívar confió el mando
de la Gran Colombia a Santander para poder adelantar bajo su dirección
las campañas de los territorios que se encontraban aún en manos de
los realistas. Santander gobernó desde Santa Fe.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>En el <negrita>Congreso de Cúcuta</negrita>, celebrado en la ciudad
colombiana de Villa del Rosario en 1821, se creó la primera <negrita
>Constitución de la Gran Colombia</negrita>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><seccion2
id="S2_CS_08_03_CO_3A36976C21D84E509CC609141184361F">
<seccion2Titulo>El orden social de la Gran Colombia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En la Constitución aprobada en el Congreso de Cúcuta se estableció
una república. Las reformas decretadas fueron:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Estado centralista con un poder legislativo bicameral
(Senado y Cámara de representantes) y un ejecutivo presidencialista,
con sede en <negrita>Bogotá</negrita>, la nueva capital.</listaElemento>
<listaElemento>Manumisión (liberación) progresiva de los esclavos. </listaElemento>
<listaElemento>Reconocimiento a los indígenas como ciudadanos con
plenos derechos.</listaElemento>
<listaElemento>Eliminación de los tributos indígenas.</listaElemento>
<listaElemento>Supresión de los conventos masculinos que tuvieran
pocos monjes y entrega de sus bienes a las escuelas.</listaElemento>
<listaElemento>Promoción de la alfabetización y la educación escolar
y superior.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<destacado><destacadoTitulo>La libertad de los esclavos seguía pendiente</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La libertad de los esclavos tuvo que esperar. En la Constitución
de Cúcuta se llegó tan solo a este acuerdo: “los hijos de padres esclavos
serían libres al llegar a los 18 años de edad”.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>La Gran Colombia, que se encontraba en manos del general Santander,
empezó a vivir una <negrita>transformación</negrita> gracias a <negrita
>nuevas leyes</negrita>, con las que se buscaba establecer un orden
social basado en derechos y deberes. Se esperó lograr el control sobre
el territorio, el comercio e, incluso, la religión. Así mismo, Santander
hizo especial énfasis en la <negrita>educación pública</negrita>,
pues durante su gobierno se creó un buen número de escuelas, colegios
y universidades.</p>
<p>Sin embargo, al igual que en el resto del continente y a pesar
de los grandes cambios que llegaron con la expulsión de los españoles,
las<negrita> leyes sobre esclavitud</negrita> y la <negrita>abolición
de resguardos</negrita> dejaron en entredicho los derechos de <negrita
>negros</negrita> e <negrita>indígenas</negrita>. Aunque a estos últimos
se les concedía el estatus de <negrita>ciudadanos</negrita>, se estableció
que solo podían ejercer el derecho al <negrita>voto</negrita> quienes <negrita
>supieran leer</negrita>, fueran de <negrita>sexo masculino</negrita
> y tuvieran <negrita>capacidad económica</negrita>.</p>
<p>La ideología propagada por la Independencia resultaba incoherente
para grupos sociales mayoritarios, que vieron cómo la transición de
la Colonia a la Gran Colombia los dejaba sin derechos políticos y
sociales reales.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_03_CO_324E6B71F02942518F63734DE460596E">
<seccion2Titulo>Las confrontaciones entre Bolívar y Santander</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Luego de adelantar la Campaña Libertadora de los demás países que
conformaban la Gran Colombia, Simón Bolívar regresó en 1826 para ocupar
la presidencia, que había dejado a cargo de Francisco de Paula Santander.
Su estadía fue breve, pues en Venezuela el general <negrita>José Antonio
Páez</negrita>, que había sido cercano al Libertador, lideraba un
movimiento que buscaba <negrita>separar a Venezuela</negrita> de la
Gran Colombia.</p>
<p>Al igual que en Venezuela, en Ecuador y en regiones propias de
la Nueva Granada, los <negrita>federalismos</negrita> y <negrita>caudillismos</negrita
> habían empezado a aflorar. Los distintos estados que conformaban
la República buscaban <negrita>mayor representación y autonomía</negrita
>.</p>
<imagen src="CS_08_03_CO_IMG14_small.jpg">
<p><negrita>Simón Bolívar</negrita> y <negrita>Francisco de Paula
Santander</negrita> fueron estrategas centrales en el proceso de Independencia.
Sin embargo, sus diferencias sobre cómo debía ser gobernada la nación
los separaron de manera definitiva, especialmente cuando se conoció
el texto de la Constitución de Bolivia. Santander fue sospechoso de
haber conspirado contra Bolívar en la “noche septembrina”.</p>
</imagen>
<p>Así mismo, la Gran Colombia se encontraba en una <negrita>situación
económica difícil</negrita>, pues apoyó con dinero y recursos las
campañas de liberación de los países del sur. Además, para aquel entonces
aún persistían cuadrillas realistas que obligaban a mantener un ejército
bien dotado.</p>
<p>Tras la creación de la nación <negrita>boliviana</negrita> se expidió
una <negrita>Constitución</negrita> que nombraba a <negrita>Bolívar
presidente vitalicio</negrita>. El hecho de que una de las naciones
liberadas inspirara su nombre en el apellido del Libertador, y que
este aceptara con beneplácito, fue interpretado por Santander y sus
seguidores, así como por los líderes de los demás estados, como un
acto de vanidad.</p>
<p>Además, el comportamiento <negrita>militarista</negrita> de Bolívar
reñía con el de Santander, que había procurado contribuir a lograr
un orden social basado en la <negrita>ley</negrita>. Para Santander,
el militarismo de Bolívar ponía en peligro el equilibrio de poderes
y resultaba un riesgo para la democracia.</p>
<p>Hubo un <negrita>intento</negrita> de solucionar esta situación
con la <negrita>Convención de Ocaña</negrita>, convocada para los
días 9 y 10 de junio de 1828. El propósito era hacer una reforma constitucional
que se adaptara a los intereses de los distintos grupos. Sin embargo,
esta fracasó por la falta de acuerdos y <negrita>Bolívar</negrita
> se proclamó <negrita>dictador</negrita>.</p>
<p>Esto hizo que muchos de sus más antiguos colaboradores lo abandonaran,
y que el 25 de septiembre de 1828 se diera la llamada <negrita>“noche
septembrina”</negrita>, un atentado del cual salió ileso gracias a
la ayuda de <negrita>Manuelita Sáenz</negrita>. El general Santander,
uno de los conspiradores, fue desterrado a Europa.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_03_CO_IMG15_small.jpg">
<p><negrita>Manuelita Sáenz</negrita>, criolla ecuatoriana y compañera
de Simón Bolívar. Lo apoyó en diversas tareas políticas y en algunas
campañas militares. Durante la “noche septembrina” logró salvarle
la vida, lo que le valió el apelativo de <cursiva>Libertadora del
Libertador</cursiva>. A la muerte de Bolívar, en 1830, fue desterrada
al Perú.</p>
</imagen>
<p>La separación de Venezuela, proclamada por José Antonio Páez, el
asesinato del mariscal Sucre en Berruecos (Sucre era fiel a los propósitos
de Bolívar) y la inmediata separación de Ecuador desmoralizaron al
Libertador y lo obligaron a dejar el poder. El 17 de diciembre de
ese mismo año murió en la ciudad de Santa Marta, a donde había llegado
con el propósito de partir hacia Estados Unidos. Con todos estos hechos
y el deceso de Bolívar, llegó a su fin la Gran Colombia.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_03_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-BE3A209000F544CDB0AABA8EF5EF7432"
>Identifica hechos y personajes de la Gran Colombia</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_03_CO_858B2F23C7CA4372AC9C163B37533F53">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_03_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-24870DBA33634FDFA4A2614843BAC9B1"
>Refuerza tu aprendizaje: La Gran Colombia</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_03_CO_301194AF2F7A4FD78225C210F7657632">
<seccion1Titulo>La República de la Nueva Granada (1831-1858)</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La disolución de la Gran Colombia implicó la creación de nuevos <negrita
>Estados</negrita>: Nueva Granada, Venezuela y Ecuador. La Nueva Granada
surgió con la <negrita>Ley Fundamental de 1831</negrita>, tomando
en cuenta la delimitación del territorio que existía en el antiguo
virreinato.</p>
<imagen src="CS_08_03_CO_IMG16_small.jpg">
<p>Territorio que abarcó la <negrita>República de la Nueva Granada</negrita
>.</p>
</imagen>
<p>En <negrita>1832</negrita> se redactó la <negrita>Constitución
Política</negrita> de la nueva república. En ella el Estado era <negrita
>centralista</negrita>, pero creó cámaras provinciales que rendían
cuentas ante el <negrita>presidente</negrita>. En este cargo fue elegido <negrita
>Francisco de Paula Santander</negrita>, quien regresó del exilio
al que fue sometido por el atentado de la “noche septembrina”.</p>
<seccion2 id="S2_CS_08_03_CO_68F064C55ADC485F84060B982F15A7C2">
<seccion2Titulo>La presidencia de Francisco de Paula Santander</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Desde la presidencia, Santander volvió sobre su preocupación por
la educación pública. También quiso lograr una economía planeada y
que pudiera abastecer a la población y atender necesidades del mercado
externo. Aunque con dificultades, la Nueva Granada empezó a exportar <negrita
>café</negrita>, <negrita>tabaco</negrita> y <negrita>algodón</negrita
>. También se estimuló la <negrita>minería</negrita>.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_03_CO_672D7F6B5C124266B8DE5A6D656D07B4">
<seccion2Titulo>La presidencia de José Ignacio de Márquez</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La dinámica de las guerras de Independencia hizo que los primeros
mandatarios de las nacientes repúblicas fueran militares. En la Nueva
Granada el primer mandatario civil llegó apenas en 1837. Se le conoce
como el <negrita>presidente civilista</negrita>, además porque promovió
el respeto a la ley, en el difícil contexto en que empezaron a surgir
confrontaciones entre caudillos como la guerra de los Conventillos.</p>
<seccion3 id="S3_CS_08_03_CO_2502AD886BE34750BC0B59A246F7BDBD">
<seccion3Titulo>La Guerra de los Conventillos (1839)</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En 1831, la Constitución de Cúcuta dispuso el <negrita>cierre de
algunos conventos</negrita>, particularmente de aquellos que tuvieran
menos de ocho religiosos. Los bienes y las rentas de aquellos conventos
se utilizarían para financiar la educación pública. Esta directriz
empezó a aplicarse en 1839.</p>
<p>En Pasto, que era la ciudad más afectada por esta medida, hubo
levantamientos y proclamas de independencia y separación. De alguna
manera, la medida fue el pretexto para que algunos <negrita>caudillos</negrita
> empezaran a presionar, desde su región, para obtener mayores privilegios,
ampliar su poder sobre territorios y acercarse más a la toma del poder.
El federalismo asomó de nuevo, y el Estado central, que era aún débil,
no tenía la capacidad de unificar completamente a la nación.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_03_CO_IMG17_small.jpg">
<p>En torno al padre <negrita>Francisco de la Villota</negrita> se
congregó gran parte de la comunidad católica de <negrita>Pasto</negrita
> para protestar de manera enérgica durante la <negrita>guerra de
los Conventillos</negrita>. Además, los levantamientos de Pasto dejaban
entrever el poder que alcanzaba a tener la Iglesia en las decisiones
políticas.</p>
</imagen>
<p>Cuando se conocieron los levantamientos en Pasto, el presidente
José Ignacio de Márquez envió a dos militares a reprimirlos: Pedro
Alcántara Herrán y Tomás Cipriano de Mosquera.</p>
<p>El general <negrita>José María Obando</negrita>, que en ese momento
era <negrita>ministro de Guerra</negrita>, no tenía la confianza del
presidente y, por lo tanto, debió quedarse en Bogotá, a pesar de que
tenía una fuerte influencia en el sur, pues era caucano y dueño de
grandes tierras en la región. La desconfianza de Márquez hacia Obando
tenía una explicación: Obando era uno de los principales sospechosos
del asesinato del mariscal Sucre en Berruecos. Las sospechas nunca
se comprobaron. Así mismo, los jefes de la rebelión de Pasto eran
cercanos a él.</p>
<p>Con la guerra de los Conventillos, la sublevación de un <negrita
>sector católico</negrita> de la sociedad neogranadina se convirtió
en una <negrita>guerra</negrita> de <negrita>proporción nacional</negrita
>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_03_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-1CC83FE47494413382788A2E7D5F11A3"
>Recuerda la guerra de los Conventillos</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_08_03_CO_25C6588EDFBA45AFA8A9F0A4DF265907">
<seccion3Titulo>La Guerra de los Supremos (1839-1842)</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Una vez Mosquera y Alcántara Herrán sofocaron la rebelión en el
sur, Obando fue acusado por <negrita>José Erazo</negrita>, un guerrillero
que había conocido de cerca los hechos que tuvieron que ver con la
muerte de Sucre. El presidente Márquez ordenó su captura, pero Obando
escapó hacia el sur para atizar de nuevo el fuego e iniciar nuevas
confrontaciones.</p>
<p>Aunque en Pasto la guerra había terminado, revivió con este episodio
que empezó a incorporar a más caudillos y a comprometer casi la totalidad
del territorio nacional. A esa nueva guerra se le conoce como la <negrita
>guerra de los Supremos</negrita>, pues en 1840 Obando se declaró
el <negrita>Supremo Director</negrita> de la guerra contra el presidente
José Ignacio de Márquez.</p>
<p>Debido a que la relación de fuerzas entre el Estado y los rebeldes
de Obando era desigual, Mosquera y Alcántara Herrán pidieron ayuda
militar a <negrita>José Flórez</negrita>, presidente ecuatoriano,
quien envió tropas que derrotaron a Obando. Pero Flórez pidió a cambio
que se anexara parte del territorio del sur a su país, lo cual desató
la furia de caudillos de todo el territorio de la Nueva Granada. Además,
Flórez actuó de manera contradictoria, pues inicialmente le ofreció
refugio a Obando y después lo combatió.</p>
<p>Todos estos factores se conjugaron para que en distintos puntos
del país, caudillos cercanos a Obando, que a su vez seguían las ideas
del general Santander, se levantaran contra el gobierno central del
presidente Márquez. La guerra abarcó Nariño, Cauca, Valle, Tunja,
Casanare, Socorro, Antioquia, el Magdalena Medio, la costa Atlántica
y Panamá.</p>
<imagen src="CS_08_03_CO_IMG18_small.jpg">
<p>Campañas de la <negrita>guerra de los Supremos</negrita>, llevadas
a cabo entre 1839 y 1842, en las que se enfrentaron los supremos caudillos
contra las fuerzas del Estado y se extendió por gran parte del territorio.</p>
</imagen>
<p>Esta guerra dejó ver la importancia de la figura de los <negrita
>caudillos</negrita>. Más aún porque sus tropas estaban conformadas
por gentes del pueblo que fueron arrastradas a combatir para demostrar
su lealtad.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La economía amenazada</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La economía, que había despegado con el plan de exportaciones,
de producción agrícola y de impulso a pequeñas industrias nacionales,
que se desarrolló durante la presidencia del general Santander, se
desbarató con la guerra de los Supremos.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>En 1841, <negrita>los supremos</negrita> fueron <negrita>derrotados</negrita
> por el ejército del gobierno, dirigido por Pedro Alcántara Herrán
y Tomás Cipriano de Mosquera. Ambos ocuparon de inmediato y sucesivamente
la presidencia. Alcántara Herrán entre 1841 y 1845, y Mosquera entre1845
y 1849. El fin de la guerra de los Supremos se selló con un decreto
de <negrita>amnistía en 1842</negrita>. Esta amnistía señalaba que
quienes se sublevaron serían perdonados.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_08_03_CO_4BCD7B6CD3CC4B7FB802E1B7404F9891">
<seccion3Titulo>Consecuencias de la Guerra de los Supremos (1839-1842)</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Luego de esta guerra, la nación debió empezar a reconstruirse. <negrita
>Una economía arrasada</negrita>, <negrita>territorios devastados</negrita
>, <negrita>muertes por combate</negrita> y <negrita>enfermedades</negrita
>, además de un <negrita>territorio dividido</negrita> fue el balance
al que se enfrentaron los gobernantes y pobladores.</p>
<p>La guerra de los Supremos exigió reformas. Los gobernantes que
posteriormente asumieron el poder crearon un Estado centralista para
evitar nuevos intentos de división, le dieron de nuevo un impulso
a la producción de tabaco y empezaron a diseñar y ejecutar obras públicas.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_03_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-DD3848FF4F1F46778C017DF69C7B3CA5"
>Recuerda la guerra de los Supremos</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_08_03_CO_0A970F3C16D94CC5AB6A4F1132B13C5C">
<seccion2Titulo>Presidencias de Herrán y Mosquera</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p><negrita>Pedro Alcántara Herrán</negrita>, presidente entre 1841
y 1845, se destacó por:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>reforma educativa</negrita>, que impulsó
la <negrita>educación técnica</negrita>. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p><negrita>Tomás Cipriano de Mosquera</negrita>, presidente entre
1845 y 1849, por:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Un programa de <negrita>modernización</negrita>, en
el que incorporó la construcción de <negrita>vías para el ferrocarril</negrita
>.</listaElemento>
<listaElemento>Un amplio plan de <negrita>comunicaciones</negrita
> y <negrita>navegación</negrita> por el <negrita>río Magdalena</negrita
>.</listaElemento>
<listaElemento>Ampliar la cobertura de acceso a la educación.</listaElemento>
<listaElemento>Primeros pasos para la organización de la <negrita
>Comisión Corográfica</negrita>, que luego puso en marcha el presidente
José Hilario López.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Durante el mandado de <negrita>Tomás Cipriano de Mosquera</negrita
> se sentaron las bases para la <negrita>Comisión Corográfica</negrita
>, que estuvo posteriormente dirigida por el geógrafo italiano Agustín
Codazzi. Su objetivo fue hacer un completo reconocimiento de los recursos
naturales de la nación, así como también de los tipos, costumbres
y rasgos sociales. Conocer esta realidad permitiría entender mejor
a la nación y diseñar estrategias para su desarrollo.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_03_CO_4473B2F4F411445C899D0C615A1DD79C">
<seccion2Titulo>Surgimiento de los partidos políticos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las guerras vividas por el país después de la Independencia demostraban
que había desigualdad social, económica, política e ideológica. Estas
diferencias dieron lugar al nacimiento de los <negrita>partidos políticos
tradicionales</negrita>.</p>
<p>En 1848 surgió el <negrita>Partido Liberal</negrita>, cuando <negrita
>José Ezequiel Rojas</negrita> publicó en el periódico <cursiva>El
Aviso</cursiva> sus ideales políticos para justificar por qué en las
siguientes elecciones votaría por José Hilario López. El documento
se tituló “La razón de mi voto”, y sintetizaba así los ideales liberales:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Libertades: religiosa, de enseñanza, de industria y
comercio, de imprenta, de armas y municiones.</listaElemento>
<listaElemento>Abolición de la esclavitud.</listaElemento>
<listaElemento>Estado laico (sin ninguna intervención de la Iglesia).</listaElemento>
<listaElemento>Sufragio universal, directo y secreto.</listaElemento>
<listaElemento>Supresión de la pena de muerte. </listaElemento>
<listaElemento>Disminución de las funciones del poder Ejecutivo.</listaElemento>
<listaElemento>Abolición de los monopolios y libre cambio.</listaElemento>
<listaElemento>Abolición del ejército.</listaElemento>
<listaElemento>Expulsión de los jesuitas.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Al año siguiente, en 1849, en el periódico <cursiva>La Civilización</cursiva
>, <negrita>Mariano Ospina Rodríguez</negrita> y <negrita>José Eusebio
Caro</negrita> publicaron un texto con los ideales del <negrita>Partido
Conservador</negrita>. Allí resaltaron la defensa de la propiedad,
la moral, la religión católica, la educación cristiana y el orden
constitucional.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_03_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-8821AD42E38F42D8BA1EE5EF0A26C133"
>Comprende el surgimiento de los partidos políticos en la Nueva Granada</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_03_CO_858B2F23C7CA4372AC9C163B37531D31">
<seccion2Titulo>Presidencia de José Hilario López (1849-1852)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Este presidente logró avances importantes para la democratización
de la Nueva Granada. Su pensamiento <negrita>liberal</negrita> fue
determinante para tomar decisiones en favor de algunas <negrita>libertades</negrita
>. Expidió leyes de libertad de prensa, dio libertad plena a los esclavos
y permitió la organización de sociedades políticas de todo tipo de
ideologías.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_03_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-BB6EC114B05541E5B2362897CB8169F4"
>La Comisión Corográfica</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_03_CO_EC7CDD386A4A4354ADEA591C1AA11C33">
<seccion2Titulo>Presidencia de José María Obando (1853-1854)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Después de haber vivido las dificultades de la guerra de los Supremos,
Obando llegó a la presidencia. Uno de sus actos de gobierno fue la
puesta en marcha de la <negrita>Constitución de 1853</negrita>, que
se venía creando y discutiendo desde tiempo atrás. En sus principios,
la nueva Carta Magna era más radical en sus <negrita>ideas liberales</negrita
>, pues estimulaba la <negrita>competencia</negrita> y el ingreso
de <negrita>productos extranjeros</negrita>.</p>
<imagen src="CS_08_03_CO_IMG19_small.jpg">
<p><cursiva>(Tejedoras y mercaderes de sombreros de nacuma en Bucaramanga,
 Carmelo Fernández, 1850. Biblioteca Nacional, Bogotá)</cursiva>.
Las ideas de importación de productos afectaban a los <negrita>artesanos</negrita
>, quienes no tardaron en levantarse contra Obando y en presionar
un golpe de Estado. Tras este evento, <negrita>José María Melo</negrita
> tomó el poder.</p>
</imagen>
<p><negrita>Melo</negrita> ocupó la silla presidencial por pocos meses.
Sin embargo, su gobierno fue una mezcla de ideas liberales y socialistas,
en las que se promovieron derechos, como la educación primaria obligatoria,
el derecho al voto para aquellos que estuvieran alfabetizados (no
solo para los propietarios), y otras relacionadas con la defensa de
la propiedad y la libertad religiosa.</p>
<p>Por proteger los derechos del artesanado y las clases populares,
Melo tuvo inconvenientes con los políticos tradicionales. Fue destituido
por un nuevo golpe, liderado por Tomás Cipriano de Mosquera, Pedro
Alcántara Herrán y José Hilario López, y desterrado junto con decenas
de artesanos. En su exilio, antes de morir, Melo combatió en Nicaragua
contra William Walker<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=3&amp;idpil=7566677&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace> y luego al lado del mexicano Benito Juárez<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=3&amp;idpil=7278380&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.  Para ampliar este episodio de la vida política
y social del país, lee este artículo del escritor colombiano Daniel
Samper Pizano acerca de la rebelión de los artesanos<enlace
destino="http://www.revistacredencial.com/credencial/node/1888"> [VER]</enlace
>.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_03_CO_A6C05FDF08AA40A6B74D610DA08A4E83">
<seccion2Titulo>Presidencias de Manuel María Mallarino y Mariano Ospina
Rodríguez (1855-1861)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Mallarino ascendió a la presidencia tras la destitución de Melo.
De inmediato, declaró ilegales las <negrita>sociedades de artesanos</negrita
>. En aquel momento se agudizó el <negrita>federalismo</negrita>,
pues se le dio la independencia a Panamá y a otros estados, como Antioquia,
Santander, Cauca, Boyacá, Magdalena y Bolívar.</p>
<p>A Mallarino le siguió uno de los fundadores del <negrita>partido
conservador</negrita>: Mariano Ospina Rodríguez, quien era centralista,
pero debió mantener el federalismo debido a que recientemente se le
había dado la independencia a algunos estados. Ospina sancionó una
nueva Carta Magna, la <negrita>Constitución de 1858</negrita>, a partir
de la cual el país recibió el nombre de <negrita>Confederación Granadina</negrita
>. Así mismo, permitió el regreso de los jesuitas.</p>
<p>La <negrita>Confederación Granadina</negrita> fue el nombre que
recibió el territorio de los Estados actuales de Colombia y Panamá
entre 1858 y 1861. Por la Constitución de 1858, la república se convirtió
en federativa, constituida por ocho estados soberanos confederados.
Las tensiones y luchas entre la administración central y las estatales
desembocaron en la victoria de <negrita>Tomás Cipriano de Mosquera</negrita
>, quien proclamó los<negrita> Estados Unidos de Colombia</negrita
> (1862), hecho ratificado en la nueva Constitución emanada de la
Convención de Rionegro, el 3 de febrero de 1863. </p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_03_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-DDC1ACE86C5148078290344073EB257A"
>El sufragio universal en las constituciones del siglo XIX</enlace><?Pub
Caret -2?>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_03_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-71C89B680EC94CC4A91C8D505A367017"
>Recuerda a algunos personajes de la República de la Nueva Granada</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_03_CO_858B2F23C7CA4372AC9C163B37532E42">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_03_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-B96F2EAA489B48C79F7CC51E542B6E95"
>Refuerza tu aprendizaje: La República de la Nueva Granada</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_03_CO_C844E41E2B594F7BAC00B89D3D097151">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_03_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-238545EC5B564D2B8C26779A3F11BBEE"
>Competencias: tu propia Comisión Corográfica</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_03_CO_Recurso230&amp;IdRecurso=RES-A5F2D165A9384FD5B666E4934965569A"
>Proyecto: estudio de las ideas de los partidos Liberal y Conservador
en sus orígenes y en la actualidad</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_08_03_CO_F5342342359F4867B0683047D6FE8E5A"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_03_CO_Recurso250&amp;IdRecurso=RES-F26316ABFF324C2C8A0C15F263404284"
>Mapa conceptual del tema El Nuevo Reino de Granada al comenzar el
siglo XIX</enlace></mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_03_CO_Recurso260&amp;IdRecurso=RES-4E956362162E44719481809BAB05AE03"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema El Nuevo Reino de Granada
al comenzar el siglo XIX</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace destino="http://www.codazzi.mitreum.net/es/prefacio.php">Sitio
a cargo del grupo de investigación que coordina Giorgio Antei, biógrafo
de Agustín Codazzi.</enlace>
<enlace destino="http://www.rjb.csic.es/icones/mutis/paginas/index.php"
>Sitio elaborado y actualizado por el Real Jardín Botánico (España)
sobre la Expedición Botánica.</enlace>
<enlace
destino="http://www.bibliotecanacional.gov.co/content/jos%C3%A9-mar%C3%AD-espinosa"
>Sitio de la Biblioteca Nacional que presenta la obra completa del
pintor de la Independencia José María Espinosa.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
