<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<engine title="Cronología de la independecia de la América española" copy="Editorial Planeta" version="1" aprid="F13">
  <section title="Presentación" path="medias/section0.jpg" image1Text="&lt;TextFlow&gt;&lt;p&gt;&lt;span fontSize=&quot;12&quot; fontStyle=&quot;italic&quot;&gt;Simón Bolívar&lt;/span&gt;&lt;span&gt;, de Daniel Hernández,&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;siglo XIX (Museo de Arte, Lima).&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;" zoom1="true" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="1"><![CDATA[<TextFlow><p><span>A principios del siglo XIX, España poseía un Imperio colonial que se extendía por América Central, América del Sur y por algunos archipiélagos del Océano Pacífico. Sin embargo, el inicio de la guerra de la Independencia española (1808-1814) desencadenó el proceso de independencia de la América española.</span></p><p><span></span></p><p><span>La independencia de las colonias se produjo de manera gradual, tuvo diferentes escenarios y resultados diversos. Es por ello que, ordenar la información de este proceso de forma gráfica nos puede resultar muy útil para tener una visión general de los acontecimientos.</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">El objetivo de esta práctica es crear un friso cronológico que permita tener una visión espacial y temporal del proceso de independencia de las colonias españolas en América.</span></p><p><span></span></p><p><span>Como paso previo de la realización de la práctica, te sugerimos repasar algunos conceptos clave. Para ello, puedes tratar de responder a algunas preguntas: </span></p><p><span></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Qué relación existe entre la guerra de Independencia española y la independencia de la América española?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Quiénes fueron los principales artífices de la independencia americana?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Cuáles fueron las últimas posesiones españolas en América?</span></p><p><span></span></p></TextFlow>]]></section>
  <section title="Tarea" path="medias/section1.jpg" image1Text="&lt;TextFlow&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;José de San Martín proclamando la independencia de &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;Perú el 28 de julio de 1821 (Museo Histórico Militar, Lima).&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;" zoom1="true" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="0"><![CDATA[<TextFlow><p><span>Para realizar la práctica, necesitarás el material propuesto y tendrás que seguir los pasos indicados en el procedimiento.</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">Material:</span></p><p><span><tab/></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Papel, borrador, lápiz, bolígrafo, etc.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Cuaderno de estudio, libros de texto, atlas históricos, etc.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Hoja de cálculo. </span></p><p><span fontSize="12"></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">Procedimiento:</span></p><p><span></span></p><p><span>1.º Delimita cronológicamente el proceso de independencia de la América española.</span></p><p><span></span></p><p><span>2.º Elabora una lista con los hechos más importantes de este período en los distintos territorios de la América colonial y la fecha en que tuvieron lugar.</span></p><p><span></span></p><p><span>3.º Abre un nuevo documento en una hoja de cálculo para crear una tabla en la que introducirás los datos recabados.</span></p><p><span></span></p><p><span>4.º Sitúa en la primera columna los años (uno por celda). Te sugerimos alternar dos colores de relleno para facilitar su lectura, también puedes utilizar la opción de formato condicional denominada “Escala de color”.</span></p><p><span></span></p><p><span>5.º Asigna una columna y un color a cada uno de los países implicados en la independencia de la América española. Sitúa la columna de España en primer lugar.</span></p><p><span></span></p><p><span>6.º Inserta los hitos de la lista que habías realizado al principio en las celdas oportunas. Si en una misma fecha existe más de un hito tendrás que utilizar tantas celdas como hechos desees citar. Esto te obligará a combinar celdas en la primera columna para poder englobar en un mismo año distintos acontecimientos.</span></p><p><span></span></p><p><span>Para acabar, realiza una breve descripción del período a partir del análisis de la cronología creada. Como verás, esta te ofrece al mismo tiempo una visión sincrónica y diacrónica de los hechos.</span></p><p><span></span></p></TextFlow>]]></section>
</engine>
