<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><engine copy="Editorial Planeta" version="1" aprid="f13" title="Cronología de la independecia de la América española" >
<section title="Presentación" path="section0.jpg" pathAmp="section0_big.jpg" image1Text="&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;em&gt;Sim&amp;oacute;n Bol&amp;iacute;var&lt;/em&gt;, de Daniel Hern&amp;aacute;ndez,&lt;br /&gt;
siglo XIX (Museo de Arte, Lima).&lt;/p&gt;
" zoom1="true" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="1" >
<![CDATA[
<p><span>A principios del siglo XIX, España poseía un Imperio colonial que se extendía por América Central, América del Sur y por algunos archipiélagos del Océano Pacífico. Sin embargo, el inicio de la guerra de la Independencia española (1808-1814) desencadenó el proceso de independencia de la América española.</span></p><p><span>La independencia de las colonias se produjo de manera gradual, tuvo diferentes escenarios y resultados diversos. Es por ello que, ordenar la información de este proceso de forma gráfica nos puede resultar muy útil para tener una visión general de los acontecimientos.</span></p><p><span style="font-weight: bold; ">El objetivo de esta práctica es crear un friso cronológico que permita tener una visión espacial y temporal del proceso de independencia de las colonias españolas en América.</span></p><p><span>Como paso previo a la realización de la práctica, te sugerimos repasar algunos procesos clave. Para ello, responde las siguientes preguntas: </span></p><ul><li><span>¿Qué relación existe entre la guerra de Independencia española y la independencia de la América española?</span></li></ul><ul><li><span>¿Quiénes fueron los principales artífices de la independencia americana?</span></li></ul><ul><li><span>¿Cuáles fueron las últimas posesiones españolas en América?</span></li></ul>]]></section>
<section title="Tarea" path="section1.jpg" pathAmp="section1_big.jpg" image1Text="&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;Jos&amp;eacute; de San Mart&amp;iacute;n proclamando la independencia de&lt;br /&gt;
Per&amp;uacute; el 28 de julio de 1821 (Museo Hist&amp;oacute;rico Militar, Lima).&lt;/p&gt;
" zoom1="true" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="0" >
<![CDATA[<p>Para realizar la pr&aacute;ctica, necesitar&aacute;s el material propuesto y tendr&aacute;s que seguir los pasos indicados en el procedimiento.</p>

<p><strong>Material:</strong></p>

<ul>
	<li>Hoja de c&aacute;lculo.<br />
	&nbsp;</li>
	<li>Cuaderno de estudio, libros de texto y atlas hist&oacute;rico.<br />
	&nbsp;</li>
	<li>Papel, borrador, l&aacute;piz, bol&iacute;grafo.</li>
</ul>

<p><strong>Procedimiento:</strong></p>

<p>1.&ordm; Delimita cronol&oacute;gicamente el proceso de Independencia de Am&eacute;rica Latina, indicando la fecha de inicio y la fecha final.</p>

<p>2.&ordm; Elabora una lista de los hechos m&aacute;s importantes ocurridos entre la fecha de inicio y la fecha final.</p>

<p>3.&ordm; En una hoja de c&aacute;lculo, incluye la informaci&oacute;n que reuniste en los puntos 1 y 2.</p>

<p>4.&ordm; En una columna ubica las fechas de inicio y final, asi como las fechas de cada hecho importante. En la siguiente columna escribe el hecho que le corresponde a cada fecha.</p>

<p>5.&ordm; Una vez tengas toda la informaci&oacute;n prepara un friso sobre hojas de papel en el que se reflejen, en orden, cada uno de los hitos y fechas. Agrega im&aacute;genes para ilustrar.</p>

<p>6.&ordm; Exp&oacute;n el friso ante tus compa&ntilde;eros. Entre todos deben completar la informaci&oacute;n sobre los hechos que pueden hacer falta.</p>
]]></section>
</engine>