<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><engine copy="Editorial Planeta" version="1" aprid="f13" title="Identificación de las especies en peligro de extinción" >
<section title="Presentación" path="imagenDummy-MotorF.jpg" pathAmp="imagenDummy-MotorF.jpg" image1Text="" zoom1="true" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="1" >
<![CDATA[<p>La biodiversidad es un bien preciado que debe preservarse a toda costa. A mayor biodiversidad, mayor riqueza ecol&oacute;gica tiene una zona.</p>

<p>Uno de los riesgos para la biodiversidad es la extinci&oacute;n paulatina de las especies, debido a la acci&oacute;n del ser humano. Cada especie que se extingue constituye una p&eacute;rdida irreversible.</p>

<p><strong>El objetivo de esta actividad es que observes el peligro que puede suponer la extinci&oacute;n de especies e identifiques las especies en peligro de extinci&oacute;n que existen en Colombia o en tu comunidad.</strong></p>

<p>Antes de iniciar la actividad, repasa lo que has aprendido y responde a estas preguntas:</p>

<ul>
	<li>&iquest;Qu&eacute; es la biodiversidad?</li>
</ul>

<ul>
	<li>&iquest;Qu&eacute; riesgos existen para la biodiversidad?</li>
</ul>

<ul>
	<li>&iquest;Consideras que la extinci&oacute;n de especies es un peligro real que afecta a Colombia?&iquest;Y a nuestra localidad?</li>
</ul>

<ul>
	<li>&iquest;Podr&iacute;as nombrar diez especies, sean plantas o animales, que se hayan extinguido?</li>
</ul>

<ul>
	<li>&iquest;Cu&aacute;l crees que es el mejor mecanismo para evitar la p&eacute;rdida de la biodiversidad?</li>
</ul>
]]></section>
<section title="Tarea" path="" pathAmp="" image1Text="" zoom1="false" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="2" >
<![CDATA[<p>Para realizar esta tarea consigue el material que te indicamos y sigue los pasos del procedimiento.</p>

<p><strong>Material:</strong></p>

<ul>
	<li>Informe de especies amenazadas en Colombia, del Ministerio de Medio Ambiente <a href="https://www.minambiente.gov.co/index.php/noticias/122-noticias-minambiente/2204-especies-amenazadas-en-colombia" target="_blank">[VER]</a>.</li>
	<li>Noticia: &quot;En Colombia hay m&aacute;s de 1200 especies en amenaza&quot;, del diario El Pa&iacute;s <a href="http://www.elpais.com.co/elpais/colombia/noticias/colombia-hay-1200-especies-amenaza-minambiente" target="_blank">[VER]</a>.</li>
</ul>

<p><strong>Procedimiento:</strong></p>

<p>1.&ordm; Lee los textos propuestos.</p>

<p>2.&ordm; Identifica las especies amenazadas en peligro de extinci&oacute;n que se citan en &eacute;l.</p>

<p>3.&ordm; Localiza qu&eacute; especies de tu territorio est&aacute;n amenazadas.</p>

<p>4.&ordm; Lista cinco especies vegetales y cinco animales que se encuentren en peligro de extinci&oacute;n.</p>

<p>5.&ordm; Investiga las actuaciones que se llevan a cabo para preservar la biodiversidad en nuestro territorio.</p>

<p>Tras realizar la actividad, vuelve a contestar las preguntas previas y observa si tu respuesta sobre alguna de ellas ha cambiado.</p>
]]></section>
</engine>