<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<engine title="Análisis del arte de las primeras civilizaciones" copy="Editorial Planeta" version="1" aprid="F13">
  <section title="Presentación" path2a="medias/2a_section0.jpg" image2aText="&lt;TextFlow&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;Reconstrucción de uno de los numerosos zigurat de&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;la ciudad sumeria de Ur.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;" path2b="medias/2b_section0.jpg" image2bText="&lt;TextFlow&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;El intendente Ebih-il en actitud orante (primera mitad del III milenio a.C.), escultura sumeria procedente de Mari (Museo del Louvre, París).&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;" zoom1="false" zoom2a="true" zoom2b="true" layout="3"><![CDATA[<TextFlow><p><span>Las primeras civilizaciones urbanas surgieron en Mesopotamia y Egipto. En estos territorios, los antiguos poblados neolíticos evolucionaron hasta convertirse en grandes núcleos urbanos.</span></p><p><span></span></p><p><span>A lo largo de varios milenios, los pueblos del Creciente Fértil dejaron testimonio de su alto grado de desarrollo en grandes infraestructuras de riego, así como en construcciones de todo tipo, bajorrelieves, figuras votivas, esculturas colosales, pinturas murales y otras valiosas piezas de arte.</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">El objetivo de esta práctica es comparar una obra de arte mesopotámico con una obra de arte egipcio.</span></p><p><span></span></p><p><span>Como paso previo a la realización de la práctica, te sugerimos repasar algunos conceptos básicos. Para ello, responde a las siguientes preguntas:</span></p><p><span></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Cuál es el edificio más representativo del arte mesopotámico? ¿Cuál era su función?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Qué construcción se considera el elemento más representativo del arte egipcio? ¿Cuál era su función?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Utilizaban los pueblos de Mesopotamia y los egipcios los mismos elementos para sus construcciones?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Cuáles son las similitudes y diferencias entre la escultura mesopotámica y la escultura egipcia?</span></p><p><span></span></p></TextFlow>]]></section>
  <section title="Tarea" path2a="medias/2a_section1.jpg" image2aText="&lt;TextFlow&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;La pirámide de Kefrén y la Esfinge, hacia el año 2500 a.C.,&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;en la necrópolis de Gizeh (Egipto). &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;" path2b="medias/2b_section1.jpg" image2bText="&lt;TextFlow&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;Estela de Taperet, hacia el año 900 a.C. (Museo del Louvre, París).&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;" zoom1="false" zoom2a="true" zoom2b="true" layout="4"><![CDATA[<TextFlow><p><span>Para realizar la práctica, necesitarás el material propuesto y tendrás que seguir los pasos indicados en el procedimiento.</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">Material</span><span>:</span></p><p><span></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>La imagen de una obra de arte mesopotámico y de una obra de arte egipcio. </span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Bloc, lápiz, borrador, bolígrafo, etc.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Cuaderno de estudio, libros de arte, páginas web especializadas, etc.</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">Procedimiento:</span></p><p><span></span></p><p><span>1.º Busca dos imágenes de obras de arte de Mesopotamia y Egipto. Por ejemplo, un zigurat y una pirámide.</span></p><p><span></span></p><p><span>2.º Crea una tabla en la que deberás contrastar ambas obras de arte. </span></p><p><span></span></p><p><span>3.º Para comentar estas obras de arte, deberás completar los siguientes campos en tu tabla:</span></p><p><span></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span fontSize="12" fontWeight="bold">Ficha técnica</span><span>: nombre, autor, cronología, etc.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span fontSize="12" fontWeight="bold">Material</span><span>: adobe, piedra, madera, etc.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span fontSize="12" fontWeight="bold">Elementos de soporte</span><span>: columnas, pilares, arcos, etc.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span fontSize="12" fontWeight="bold">Cubierta</span><span>: plana, a dos aguas, etc.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span fontSize="12" fontWeight="bold">Decoración</span><span>: formas geométricas, motivos vegetales, etc.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span fontSize="12" fontWeight="bold">Función</span><span>: religiosa, funeraria, etc.</span></p><p><span></span></p><p><span>4.º Expón tus conclusiones. Sintetiza las ideas principales, haz referencia a las similitudes y diferencias entre ambas obras, reflexiona en torno a la influencia que el arte de Mesopotamia y del Antiguo Egipto ha podido tener en el arte de los siglos posteriores y analiza el estado de conservación de las obras comentadas. Aporta también tu opinión personal.</span></p><p><span></span></p><p><span>Para acabar te sugerimos, siguiendo el procedimiento mostrado, comparar las dos obras de arte de este periodo histórico.</span></p><p><span></span></p></TextFlow>]]></section>
</engine>
