<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><engine copy="Editorial Planeta" version="1" aprid="f10">
<main mode="f10" title="La Declaración Universal de los Derechos Humanos, Pactos y Protocolos">
<tf><![CDATA[<p>La <em>Asamblea General de las <strong>Naciones Unidas</strong></em>&nbsp;en <strong>1948</strong> proclam&oacute; por decisi&oacute;n mayoritaria de los estados miembros la&nbsp;<em><strong>Declaraci&oacute;n Universal de los Derechos Humanos</strong>, </em>con el fin de establecer los <strong>principios fundamentales</strong> para preservar la <strong>vida</strong> y la <strong>dignidad humana</strong>&nbsp;y evitar las atrocidades que hab&iacute;an&nbsp;afectado a millones de personas en ese momento.&nbsp;</p>

<p>En el texto, la <strong>ONU </strong>adopt&oacute;&nbsp;los <strong>derechos humanos</strong> b&aacute;sicos, pero como la Declaraci&oacute;n era&nbsp;solo un documento de <strong>intenciones</strong>, se hizo necesario incorporar dos nuevos documentos&nbsp;que tienen un caracter <strong>m&aacute;s jur&iacute;dico</strong> y <strong>vinculante</strong>: los <strong><em>Pactos</em></strong>, ya que &eacute;stos <strong>obligan</strong> a los Estados que los suscriben a cumplirlos sin excepci&oacute;n. Son el Pacto de <strong>Derechos Civiles y Pol&iacute;ticos</strong> y el Pacto de <strong>Derechos Econ&oacute;micos, Sociales y Pol&iacute;ticos</strong>.&nbsp;</p>

<p>Los dos pactos fueron discutidos largamente en la ONU, pero el contexto conflictivo de la <strong>Guerra Fr&iacute;a</strong> impidi&oacute; llegar a acuerdos rapidamente.&nbsp;Finalmente fueron aprobados en <strong>1966</strong>, pero solo entraron en vigor diez a&ntilde;os despu&eacute;s.&nbsp;</p>

<p>Adicionalmente a&nbsp;los Pactos, se fueron a&ntilde;adiendo con el tiempo otros <strong>instrumentos jur&iacute;dicos</strong> denominados <strong>Protocolos</strong>, con el fin de aclarar y&nbsp;<strong>asegurar</strong> el cumplimiento de sus contenidos.&nbsp;De esta manera, entre la <strong>Declaraci&oacute;n</strong>,&nbsp;los <strong>Pactos</strong> y los <strong>Protocolos</strong> se constituye todo un <strong>sistema jur&iacute;dico</strong> internacional para la protecci&oacute;n de los Derechos Humanos conocido como la <strong><em>Carta Internacional de los Derechos Humanos</em></strong>.</p>

<p style="margin: 0.5em 0px; line-height: 22.4px; color: rgb(37, 37, 37); font-family: sans-serif; font-size: 14px;"></p>
]]></tf>
</main>
<understanding title="Comprensión" title2="Comprensión" buttons="false" visible="true" >
	<definition>
		<title>Comprensión</title>
		<def><![CDATA[<p>Contesta las siguientes preguntas a partir del texto:</p>

<ol>
	<li>&iquest;Cual es&nbsp;el&nbsp;car&aacute;cter de la Declaraci&oacute;n Universal de los Derechos Humanos de 1948?</li>
	<li>&iquest;Por qu&eacute; se hizo&nbsp;necesario&nbsp;expedir los Pactos de 1966? &iquest;Con que prop&oacute;sito?</li>
	<li>&iquest;A que se compromete un Estado cuando suscribe uno de los Pactos de los Derechos Humanos?</li>
	<li>&iquest;A que se denomina un sistema jur&iacute;dico internacional para salvaguardar los Derechos Humanos?</li>
</ol>]]></def>
	</definition>
</understanding>
<definitions title="Léxico" title2="Léxico" visible="true" >
	<definition>
		<title>Guerra Fría</title>
		<def><![CDATA[Se llam&oacute; as&iacute; al per&iacute;odo hist&oacute;rico ocurrido entre el fin de la segunda guerra mundial (1945) y la ca&iacute;da de la Uni&oacute;n Sovi&eacute;tica (1991). Se caracteriz&oacute; por una polarizaci&oacute;n de la pol&iacute;tica del mundo entre dos bloques de pa&iacute;ses antag&oacute;nicos: el bloque capitalista liderado por los EEUU y el bloque socialista liderado por la Uni&oacute;n Sovi&eacute;tica. La ONU fue uno de los escenarios de confrontaci&oacute;n y muchas de sus decisiones eran objeto de arduos debates, de acuerdo con los intereses de cada bloque.&nbsp;]]></def>
	</definition>
	<definition>
		<title>ONU</title>
		<def><![CDATA[<p>Es la sigla que representa a la Organizaci&oacute;n de Naciones Unidas, una organizaci&oacute;n de car&aacute;cter internacional que fue fundada al finalizar la segunda guerra mundial con el fin de que en su seno se tramitaran los conflictos entre naciones y se lograra evitar asi una nueva guerra mundial. Una de sus primeras pol&iacute;ticas fue la defensa de los derechos humanos, para ello emiti&oacute; la Declaraci&oacute;n de los Derechos Humanos y sucesivos documentos relacionados.&nbsp;</p>

<p>En la Asamblea General tienen asiento todas las naciones miembros de la ONU, tambien tiene otros organismos especializados y&nbsp;Consejos, uno de los&nbsp;m&aacute;s importantes es el Consejo de Seguridad.&nbsp;</p>]]></def>
	</definition>
	<definition>
		<title>Protocolo</title>
		<def><![CDATA[Son documentos anexos (o subsidiarios) a convenios o pactos internacionales, que se elaboran con el fin de aclarar terminos o temas secundarios, con respecto a la tem&aacute;tica central del convenio al que hacen referencia.&nbsp;]]></def>
	</definition>
	<definition>
		<title>Pacto</title>
		<def><![CDATA[En el Derecho Internacional, son acuerdos jur&iacute;dicos que plasman en documentos y tienen caracter obligarorio, para los pa&iacute;ses que deciden firmarlos. En ellos se consignan art&iacute;culos y normas legales que por lo general se incorporan a la legislaci&oacute;n nacional de los pa&iacute;ses que lo suscriben.&nbsp;]]></def>
	</definition>
</definitions>
<reaserch title="Investiga" title2="Investiga" buttons="false" visible="true" >
	<definition>
		<title>Investiga</title>
		<def><![CDATA[<ul>
	<li><strong>Investiga</strong>&nbsp;acerca del contexto de la&nbsp;<strong>Guerra Fr&iacute;a</strong>&nbsp;y los&nbsp;<strong>intereses</strong>&nbsp;que estaban en juego al momento de discutir los&nbsp;<strong>Pactos de 1966</strong>, sobre&nbsp;<strong>Derechos Civiles y Pol&iacute;ticos&nbsp;</strong>y&nbsp;<strong>Derechos Econ&oacute;micos, Sociales y Culturales</strong>.&nbsp;</li>
</ul>

<p>Inicialmente solo se hab&iacute;a considerado discutir&nbsp;<strong>un solo Pacto</strong>&nbsp;Internacional de Derechos Humanos, adicional a la&nbsp;<strong>Declaraci&oacute;n de 1948</strong>, de modo&nbsp;que los pa&iacute;ses que lo firmaran&nbsp;se obligaban&nbsp;a cumplir. Pero durante las discusiones en la ONU, los pa&iacute;ses del&nbsp;<strong>bloque sovi&eacute;tico</strong>&nbsp;se opusieron a algunos art&iacute;culos de los derechos Civiles y Pol&iacute;ticos, al tiempo que los paises del&nbsp;<strong>bloque norteamericano</strong>&nbsp;se opusieron a otros art&iacute;culos de los Derechos Econ&oacute;micos, Sociales y Culturales.&nbsp;</p>
Finalmente la decisi&oacute;n fue elaborar&nbsp;<strong>dos documentos</strong>, que fueron&nbsp;<strong>aprobados por mayor&iacute;a</strong>&nbsp;pero con oposici&oacute;n de algunos pa&iacute;ses. De all&iacute; salen los&nbsp;<strong>dos Pactos</strong>.]]></def>
	</definition>
</reaserch>
<activity title2="Actividad" visible="true" path="">
</activity></engine>