<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<XMLDatos aprid="F">
  <titol>La Segunda Guerra Mundial</titol>
  <p_01_hito_01><![CDATA[<b>1939</b><br/><br/><br/>Inicio de la Segunda Guerra Mundial]]></p_01_hito_01>
  <p_01_hito_02><![CDATA[<b>1941</b><br/><br/><br/>Invasión nazi de la URSS]]></p_01_hito_02>
  <p_01_hito_03><![CDATA[<b>1941</b><br/><br/><br/>Pearl Harbor]]></p_01_hito_03>
  <p_01_hito_04><![CDATA[<b>1944</b><br/><br/>Desembarco de Normandía]]></p_01_hito_04>
  <p_01_hito_05><![CDATA[<b>1945</b><br/><br/>Rendición de Berlín]]></p_01_hito_05>
  <txt_popup_1_01><![CDATA[<b>1939 (septiembre)</b><br/><br/>El 3 de septiembre de 1939, tras la entrada de las tropas alemanas en Polonia, el <b>Reino Unido</b> y <b>Francia </b>declararon la guerra al <br><b>III Reich</b>. Había comenzado la <b>Segunda Guerra Mundial</b>.]]></txt_popup_1_01>
  <txt_popup_1_02><![CDATA[<b>1940 (mayo-junio)</b><br/><br/>Entre el 10 de mayo y el 24 de junio, los ejércitos alemanes emprendieron la conquista de Europa occidental. En mayo cayeron los <b>Países Bajos</b> y <b>Bélgica</b>, y en junio, <b>Francia</b>, que quedó dividida en una zona ocupada (norte) y otra bajo el <b>régimen fascista de Vichy</b>.]]></txt_popup_1_02>
  <txt_popup_1_03><![CDATA[<b>1940 (agosto-octubre)</b><br/><br/>Entre agosto y octubre de 1940 tuvo lugar la <b>batalla de Inglaterra</b>. Las fuerzas aéreas de la <b>RAF británica</b> y la <b>Luftwaffe alemana</b> se enfrentaron en los cielos del Reino Unido. A pesar de los continuos ataques alemanes, los británicos lograron resistir.]]></txt_popup_1_03>
  <txt_popup_1_04><![CDATA[<b>1940 (septiembre)</b><br/><br/>El 27 de septiembre de 1940, <b>Alemania</b>, <b>Italia </b>y <b>Japón </b>firmaron un pacto de ayuda mutua con el objetivo de conseguir un <b>nuevo orden en Europa</b> y <b>Asia oriental</b>.]]></txt_popup_1_04>
  <txt_popup_2_01><![CDATA[<b>1941 (junio)</b><br/><br/>El 22 de junio, Alemania puso en marcha la <b>Operación Barbarroja</b>. Sin declaración de guerra previa, e incumpliendo el <b>pacto germano-soviético</b> (1939), Hitler ordenó la <b>invasión de la URSS</b>.]]></txt_popup_2_01>
  <txt_popup_2_02><![CDATA[<b>1941 (diciembre)</b><br/><br/>El 7 de diciembre, submarinos y aviones nipones destruyeron el grueso de la flota norteamericana concentrada en la base naval de <b>Pearl Harbor</b> (Hawai). En respuesta, el Congreso de EUA declaró la <b>guerra a Japón</b> y, poco después, a Alemania e Italia.]]></txt_popup_2_02>
  <txt_popup_3_01><![CDATA[<b>1942-1943</b><br/><br/>En el invierno de 1942-1943, las <b>tropas alemanas</b> quedaron cercadas en <b>Stalingrado </b>(actual Volgogrado) por las <b>tropas soviéticas</b>. Los alemanes, incapaces de romper el cerco, fueron derrotados en febrero. La batalla de Stalingrado marcó un punto de inflexión en el avance aliado hacia la victoria.]]></txt_popup_3_01>
  <txt_popup_3_02><![CDATA[<b>1943 (noviembre-diciembre)</b><br/><br/>Entre el 28 de noviembre y el 1 de diciembre tuvo lugar la <b>conferencia de Teherán</b>. Churchill, Stalin y Roosevelt acordaron realizar un <b>desembarco aliado</b> en el norte de Francia y continuar con la <b>presión soviética</b> en el este.]]></txt_popup_3_02>
  <txt_popup_4_01><![CDATA[<b>1944 (junio)</b><br/><br/>El 6 de junio, conocido como el día D, comenzó la <b>operación Overlord</b>. Las tropas aliadas, bajo el mando del general <b>Eisenhower</b>, desembarcaron en las costas francesas de <b>Normandía</b>. Con ello se abría un segundo frente a los alemanes.]]></txt_popup_4_01>
  <txt_popup_4_02><![CDATA[<b>1944 (agosto)</b><br/><br/>Los grupos de la <b>resistencia francesa</b>, aprovechando el avance aliado y las derrotas alemanas, se levantan contra los nazis en <b>París </b>el 19 de agosto. El 25 de agosto, <b>De Gaulle</b> y las <b>tropas aliadas</b> entraron en París y Francia quedó liberada.]]></txt_popup_4_02>
  <txt_popup_4_03><![CDATA[<b>1944 (octubre-febrero)</b><br/><br/>En el <b>área del Pacífico</b>, entre octubre y febrero, japoneses y estadounidenses lucharon durante cuatro meses por el control de <b>Filipinas</b>, ocupadas por Japón dos años antes. Al final, los norteamericanos arrebataron el control del archipiélago a los japoneses.]]></txt_popup_4_03>
  <txt_popup_5_01><![CDATA[<b>1945 (febrero)</b><br/><br/>Entre el 4 y el 11 de febrero, <b>Roosevelt</b>, <b>Churchill </b>y <b>Stalin </b>acordaron en <b>Yalta </b>la <b>división de Alemania</b> en cuatro áreas bajo control aliado.]]></txt_popup_5_01>
  <txt_popup_5_02><![CDATA[<b>1945 (octubre</b>)<br/><br/>El día 24 entró en vigor la <b>Carta de las Naciones Unidas</b>. La <b>Organización de las Naciones Unidas</b> (ONU) fue creada durante la <b>conferencia de San Francisco</b> (abril-junio) para resolver conflictos internacionales y mantener la paz y la seguridad mundial.]]></txt_popup_5_02>
  <txt_popup_5_03><![CDATA[<b>1945 (abril-mayo)</b><br/><br/>El 30 de abril, y ante la proximidad de las tropas aliadas, Hitler se suicidó junto a Eva Braun en el búnker de la cancillería. El 2 de mayo <b>Berlín </b>se rindió y los aliados entraron en la ciudad.]]></txt_popup_5_03>
  <txt_popup_5_04><![CDATA[<b>1945 (agosto)</b><br/><br/>En la ofensiva final de Estados Unidos sobre Japón, los norteamericanos lanzaron sobre las ciudades de <b>Hiroshima </b>(6 de agosto) y <b>Nagasaki </b>(9 de agosto) sendas <b>bombas nucleares</b> que acabaron con la vida de decenas de miles de personas. Japón no tuvo más salida que la rendición.]]></txt_popup_5_04>
</XMLDatos>