<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="CS_07_09_CO">
<libroTitulo>Geografía física de Colombia</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_07_09_CO_568B0D7354684A88A9C4616122ABFD2C">
<seccion1Titulo>La posición geográfica y astronómica de Colombia</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Todo lugar en la superficie terrestre tiene una <negrita>posición
geográfica</negrita> respecto a los territorios que lo rodean, y se
indica según los puntos cardinales. Además tiene una <negrita>posición
astronómica</negrita> que se determina según la longitud y la latitud.</p>
<seccion2 id="S2_CS_07_09_CO_CE6031855F6746C7BCD40B784065DBF1">
<seccion2Titulo>La posición geográfica</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El territorio de Colombia está ubicado en el extremo suroccidental
de América del Sur y tiene como límites, al occidente el <negrita
>océano Pacífico</negrita>, al noroccidente a <negrita>Panamá</negrita
>, al norte el <negrita>mar Caribe</negrita>, al nororiente a la <negrita
>República Bolivariana de Venezuela</negrita>, <negrita>Brasil</negrita
> al suroriente, y <negrita>Ecuador</negrita> y <negrita>Perú</negrita
> al sur.</p>
<p>La posición estratégica de Colombia en América le permite ser un
puente comercial entre Norteamérica, Suramérica y el resto del mundo;
además, el hecho de poseer costas en dos océanos permite la construcción
de puertos pesqueros y comerciales, así como la exploración y explotación
de los recursos marinos.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_09_CO_CE6031855F6746C7BCD40B784065EAE0">
<seccion2Titulo>La posición astronómica</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La posición astronómica de Colombia corresponde a la ubicación
del territorio respecto a las distancias de latitud y longitud.</p>
<p>El territorio continental de Colombia está enmarcado dentro de
los 12º 27' 46" de <negrita>latitud norte</negrita> en Punta Gallinas,
La Guajira, el punto más septentrional de América del Sur, y los 4º
13' 30" de <negrita>latitud sur</negrita> en la confluencia de la
quebrada San Antonio con el río Amazonas, a los 66º 50' 54" de <negrita
>longitud occidental</negrita> y en el río Negro, en el departamento
de Guainía, frente a la llamada Piedra del Cocuy o Cucui y los 79º
0' 23" <negrita>longitud oriental</negrita> en Punta Manglares en
el departamento de Nariño.</p>
<p>Con respecto a la latitud, Colombia recibe luz solar directa durante
todo el año, con dos épocas de máximas temperaturas en junio y diciembre,
y dos épocas de lluvias en marzo y septiembre. Estos fenómenos son
variables de acuerdo con factores como la altitud y los vientos.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_09_CO_IMG01_small.jpg">
<p>Colombia posee una posición geográfica estratégica como punto de
comunicación terrestre, marítima y aérea mundial, así como para la
geopolítica internacional.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_09_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-359B9E84EA0C4ECDB12A6FAF34198E76"
>La posición geoastronómica de Colombia y sus consecuencias</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_09_CO_40705AB05FE2497583A397E0B009B4BF">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_09_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-51970738643B4E7298180D855EBA3BCA"
>Refuerza tu aprendizaje: La posición geográfica y astronómica de
Colombia</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_09_CO_36D1645B61C74451B275D9CB4ABD2913">
<seccion1Titulo>El paisaje geográfico de Colombia</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El paisaje geográfico es un área, región o espacio de la superficie
terrestre donde las interacciones de los fenómenos físicos, biológicos
y humanos determinan unas características propias.</p>
<p>Las características de nuestro territorio son muy diversas debido
a su posición geográfica, a la influencia del clima y a la intervención
directa de las actividades económicas, políticas y culturales.</p>
<seccion2 id="S2_CS_07_09_CO_5C7A4EEF3F8C457CA6CA9DECB0CF3B8F">
<seccion2Titulo>El paisaje natural y cultural en Colombia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El <negrita>paisaje natural</negrita> hace referencia al espacio
físico que no ha sido impactado o transformado por la acción del ser
humano.</p>
<imagen src="CS_07_09_CO_IMG02_small.jpg">
<p>Pocos paisajes reúnen la belleza, misterios y majestuosidad como
la <negrita>ensenada</negrita> de Utría. El <negrita>Parque Nacional
Ensenada de Utría</negrita> se encuentra ubicado en la costa norte
del Pacífico colombiano en el departamento del Chocó. Es considerado
como uno de los parques más <negrita>biodiversos</negrita> del mundo.
La ensenada de Utría cuenta con una gran variedad de <negrita>ecosistemas</negrita
>, como son <negrita>estuarios</negrita>, <negrita>manglares</negrita
> y <negrita>arrecifes coralinos</negrita>, y una gran cantidad de
hectáreas de océano, que comprende fondo marino y <negrita>litoral</negrita
>.</p>
</imagen>
<p>El <negrita>paisaje cultural</negrita> es el resultado de la intervención
y modificación del paisaje natural hecho por el ser humano a través
de la construcción de viviendas, edificios, caminos, el cultivo de
la tierra, la tala de árboles, entre otras acciones.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_09_CO_IMG03_small.jpg">
<p><negrita>Bogotá</negrita> es la ciudad capital de Colombia y Distrito
Capital. Ubicada en el <negrita>departamento</negrita> de Cundinamarca,
en el centro del país y en la región conocida como la sabana de Bogotá,
que es parte del <negrita>altiplano cundiboyacense</negrita>. Hace
parte de la <negrita>formación montañosa</negrita> ubicada en la <negrita
>cordillera Oriental de los Andes</negrita>. Bogotá es la tercera
capital más alta de América del Sur, con una altura promedio de 2625
metros sobre el nivel del mar. </p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El paisaje geográfico, cultural o humano hace referencia al espacio
físico intervenido por la acción humana, transformando el paisaje
natural parcial o totalmente. Por ejemplo, la construcción de pueblos
y ciudades, vías de comunicación, construcciones para la explotación
minera, transformación de bosques en áreas de cultivo y pastoreo.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_09_CO_5C7A4EEF3F8C457CA6CA9DECB0CF1A1A">
<seccion2Titulo>La intervención del paisaje en Colombia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En la geografía de nuestro país se encuentran paisajes intervenidos
y modificados en las regiones urbanas: municipios, pueblos, veredas
y caseríos, donde los medios de comunicación terrestres, como los
caminos y carreteras, modifican los elementos de la naturaleza, para
adaptarlos a las necesidades económicas y políticas del Estado.</p>
<p>En las diversas regiones del país también se encuentran paisajes
poco intervenidos o no intervenidos. Estos, como los parques naturales
y las reservas forestales e hídricas, son protegidos para la conservación
de especies de flora y fauna.</p>
<p>El comportamiento productivo sin control (cultivos, cosechas, exploración
y explotación minera) genera efectos irreparables, como el agotamiento,
la erosión, la salinidad del suelo, el mal empleo de abonos, fertilizantes,
pesticidas, la actividad industrial, comercial y del transporte.</p>
<imagen src="CS_07_09_CO_IMG04_small.jpg">
<p>Los efectos nocivos de la explotación de los recursos mineros disminuyen
las posibilidades de vida en nuestro planeta.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_09_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-D8ECE737570E428FB84ED9BFEC97D4D6"
>La intervención del paisaje en Colombia</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_09_CO_5C7A4EEF3F8C457CA6CA9DECB0CF2B2B">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_09_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-FF389BBE441C4D329E526369A548C37A"
>Refuerza tu aprendizaje: El paisaje geográfico de Colombia</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_09_CO_B59CCAED79FB4824A70112815FD93672">
<seccion1Titulo>La geomorfología de Colombia</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La geomorfología estudia las diversas formas de la superficie terrestre
como resultado de la acción de fuerzas internas, por ejemplo, los
movimientos orogénicos, epirogénicos y el vulcanismo, y de fuerzas
externas, como los fenómenos atmosféricos y climáticos.</p>
<p>El paisaje físico de Colombia se enmarca, igual que cualquier lugar
del planeta, en el origen de la <negrita>corteza terrestre</negrita
>. Presenta un alto grado de complejidad y diversidad producto de
una larga historia <negrita>geológica</negrita>, que se relaciona
con el estudio del origen del planeta, <negrita>bioclimática</negrita
>, que examina la relación del clima y las diversas formas de vida,
y <negrita>geomorfológica</negrita>, a través del estudio de las formas
de la superficie terrestre en las que ha interactuado el ser humano
en sociedad.</p>
<seccion2 id="S2_CS_07_09_CO_FC0BBE3173F24C7D9FBC41A0AFBE4D7D">
<seccion2Titulo>La historia geológica de Colombia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La historia geológica de Colombia dio origen a la diversidad de
formas de la superficie: las llanuras, mesetas, montañas, nevados,
valles, entre otras. Estas formas son el resultado de un proceso muy
largo de continuos cambios generados por el movimiento de la corteza
terrestre (tectonismo), que nunca se detiene, originado por fuerzas
internas y externas. Estas fuerzas han dado origen a las formas existentes,
a las rocas y minerales que las componen<enlace
destino="http://geoportal.igac.gov.co/mapas_de_colombia/IGAC/Tematicos2012/RegionesGeograficas.pdf"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Durante el <negrita>Precámbrico</negrita> se formó el escudo Guayanés,
al oriente de nuestro país. A lo largo del tiempo, durante el <negrita
>Paleozoico</negrita>, por la erosión del macizo o escudo se fueron
depositando grandes cantidades de sedimentos en la cuenca occidental
y al finalizar esta era se produce un fuerte levantamiento que origina
la formación de la sierra de la Macarena, la cordillera Central y
las prolongaciones de la sierra nevada de Santa Marta y los montes
de la Guajira.</p>
<p>Al finalizar el <negrita>Mesozoico</negrita> se produce el levantamiento
de la cordillera Occidental, y a mediados del <negrita>Cenozoico</negrita
> se forma la cordillera Oriental entre el escudo Guayanés y la cordillera
Central, que antes ocupaba un mar interior. Durante este periodo la
región presenta constantes regresiones y transgresiones marinas que
dan origen a la formación de los relieves periféricos de la llanura
del Caribe.</p>
<p>Las llanuras del Caribe y del Pacífico, los valles interandinos,
las estribaciones de la cordillera Oriental y la llanura del Orinoco
terminaron su formación también en el <negrita>Cenozoico</negrita
>. Durante la era <negrita>Antropozoica</negrita> se presenta la modelación
del actual relieve de Colombia. Se destaca en este periodo la acción
de los glaciares que cubren las cimas de las altas montañas y su posterior
deshielo, hecho que produjo valles y lagos de origen glacial.</p>
<imagen src="CS_07_09_CO_IMG05_small.jpg">
<p>Mapa oficial del Ministerio de Minas y Petróleo.</p>
</imagen>
<p>Colombia está situada en la esquina noroccidental de la placa Sudamericana,
sitio de choque entre la <negrita>placa oceánica del Pacífico</negrita
> (<negrita>placa de Nazca</negrita>) y la <negrita>placa continental
Sudamericana</negrita>. En el mar Caribe también está la <negrita
>placa del Caribe</negrita>, que penetra en el continente a una velocidad
de 1 a 2 cm por año, y la del Pacífico, que alcanza una velocidad
mayor de 6 cm por año.</p>
<imagen src="CS_07_09_CO_IMG06_small.jpg">
<p>Según el Estudio General de Amenaza Sísmica para Colombia (<negrita
>Ingeominas</negrita>, 1997) el territorio nacional se divide en tres
tipos de amenaza sísmica: alta, media y baja. Bogotá está ubicada
en una zona de amenaza sísmica media.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_09_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-DE9A0668333E4E658F029726EF718C99"
>Historia geológica de Colombia</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_09_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-DF73046BE54F4052868D953E7926D73F"
>Conoce la historia geológica de Colombia</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_09_CO_892BE78A81A94EE6ACD9BED00B2515D8">
<seccion2Titulo>El relieve de Colombia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El <negrita>relieve geográfico</negrita> contempla una variedad
de formas de la superficie terrestre y de las costas marítimas y oceánicas
producto de los efectos de los movimientos internos de la Tierra y
de factores externos, como las condiciones climáticas y la acción
del ser humano.</p>
<p>Colombia abarca costas, islas, montañas, cordilleras, valles interandinos
y llanuras. Es un país privilegiado por poseer diversidad de formas
del relieve y por sus efectos en la vida de las comunidades. El relieve
define los recursos naturales propios y a partir de ellos la población
los explora y utiliza para su supervivencia y desarrollo económico
y cultural<enlace
destino="http://geoportal.igac.gov.co/mapas_de_colombia/IGAC/Tematicos2012/MapaFisico.pdf"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_09_CO_IMG07_small.jpg">
<p>El relieve colombiano define unidades o regiones costeras, de llanuras,
valles y montañas.</p>
</imagen>
<p>Las montañas y cordilleras definen los pisos térmicos que permiten
una gran variedad de temperaturas, y con ellas, de flora y fauna,
que influyen en las actividades productivas agrícolas y ganaderas
específicas: cultivos de frutales, de tubérculos, de leguminosas,
de hortalizas y de pastos para diversas producciones pecuarias, como
el ganado vacuno, lanar, caprino y porcino, entre otros.</p>
<p>Las grandes llanuras y valles y los ríos que los recorren permiten
el desarrollo de la ganadería extensiva e intensiva y la pesca doméstica
e industrial. De igual manera, las costas facilitan la construcción
de puertos comerciales y turísticos como Buenaventura, Tumaco, Barranquilla,
Santa Marta y Cartagena.</p>
<p>La belleza de los paisajes geográficos convierte a nuestro país
en un destino turístico de importancia mundial.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_09_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-53C2B047CA264C89BA82A4EE3DCD0436"
>Características del relieve de Colombia</enlace>
</profundiza><seccion3
id="S3_CS_07_09_CO_2E6ED034F7BD4A18BA73A79B8184EDB1">
<seccion3Titulo>La llanura del Caribe</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La llanura del Caribe abarca la costa Atlántica con 1600 km de
longitud, y se extiende desde cabo Tiburón, en la frontera con Panamá,
hasta cabo Castilletes en el límite con Venezuela. Hacia el interior
continental llega hasta las estribaciones de las cordilleras andinas.</p>
<p>Está dividida en cinco sectores, en los que se presentan alternadamente
acantilados y playas o costas bajas. Comprende los departamentos de
La Guajira, Magdalena, Atlántico, Bolívar, Sucre, Córdoba y el Urabá
antioqueño.</p>
<table border="1"><caption>Sectores de la llanura del Caribe</caption>
<colgroup><col/><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>SECTOR</negrita></td>
<td align="center"><negrita>CARACTERÍSTICAS</negrita></td>
<td align="center"><negrita>ACCIDENTES COSTEROS</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>1. Sector de Urabá</td>
<td>Costa baja, pantanosa y selvática.</td>
<td>Cabo Tiburón, golfo de Urabá, bahía Colombia y punta Arenas.</td>
</tr>
<tr>
<td>2. Sector de sabana</td>
<td>Costa amplia de playas, sabanas y cocoteros.</td>
<td>Punta Arboleto, golfo de Morrosquillo, Punta de San Bernardo,
bahía de Barbacoas, isla Tierra Bomba y bahía de Cartagena.</td>
</tr>
<tr>
<td>3. Sector magdalenense</td>
<td>Costa baja de sabana, cenagosa.</td>
<td>Punta Piedras, bahía Galerazamba, bocas de Ceniza, ciénaga de
Santa Marta.</td>
</tr>
<tr>
<td>4. Sector de la sierra</td>
<td>Costa alta, por la proximidad de la Sierra Nevada de Santa Marta.</td>
<td>Ancón de Concha y punta Pacheco.</td>
</tr>
<tr>
<td>5. Sector de La Guajira</td>
<td>Costa baja y arenosa semidesértica.</td>
<td>Bahía Manaure, punta Carrizal, cabo de la Vela, bahía Portete,
punta Coco, punta Cañón, bahía Honda, punta Soldado, punta Aguja,
punta Gallinas, cabo Falso, cabo Chichibacoa, punta Espada, punta
Arenas y bahía Cocineta.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<imagen src="CS_07_09_CO_IMG08_small.jpg">
<p>Ilustración de la costa Atlántica.</p>
</imagen>
<p>La <negrita>planicie del Caribe</negrita> se extiende a lo largo
de la costa Caribe desde las estribaciones de la serranía del Darién
en la frontera con Panamá hasta la península de la Guajira. Al occidente
de la planicie litoral se interrumpe por la <negrita>serranía de San
Jacinto</negrita> o <negrita>montes de María</negrita> (cadena montañosa
baja), en los departamentos de Bolívar y Sucre, dispuestas de sur
a norte y donde la mayor elevación es el <negrita>cerro Maco</negrita
> (1200 m ). Al suroccidente está el valle del <negrita>río Sinú</negrita
>.</p>
<p>En el departamento del Atlántico se presentan montañas bajas y
a la altura de Piojó está la mayor elevación (900 m).</p>
<p>Continuando hacia el norte se interrumpe por el <negrita>macizo</negrita
> de la <negrita>Sierra Nevada de Santa Marta</negrita>. Esta se levanta
desde el mar Caribe hasta Chundúa o <negrita>La Horqueta</negrita
> a 5775 m (picos <negrita>Cristóbal Colón</negrita> y <negrita>Simón
Bolívar</negrita>), que es la montaña más elevada de Colombia.</p>
<p>Al oriente y suroriente se encuentra el valle del río <negrita
>Ranchería</negrita> o <negrita>Calancala</negrita>, que llega al
mar Caribe. Por el flanco suroriental nace el río <negrita>Cesar</negrita
>, que desemboca en el Magdalena. Estos valles ocupan una depresión
tectónica.</p>
<p>En la península de la Guajira se presentan pocas elevaciones aisladas.
Las principales elevaciones son: <negrita>Jarara</negrita>, <negrita
>Cocinas</negrita> y la <negrita>serranía de Macuira</negrita>. Estas
son importantes para la región por favorecer un mínimo de precipitaciones.</p>
<imagen src="CS_07_09_CO_IMG09_small.jpg">
<p>La <negrita>serranía de Macuira</negrita> es la más elevada de
la <negrita>península de la Guajira</negrita>, con una altura de 900
m.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_09_CO_2E6ED034F7BD4A18BA73A79B8184DFD3">
<seccion3Titulo>La llanura del Pacífico</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La <negrita>llanura del Pacífico</negrita> se extiende desde el
suroccidente hasta el noroccidente del país y al occidente de la cordillera
Occidental, interpuesta entre la cordillera Occidental al oriente
y la serranía del Darién (frontera con Panamá) y la serranía del Baudó.
Es una franja relativamente angosta de unos 50 km<superindice>2</superindice
>. Su suelo es de formación sedimentaria de origen marino y fluvial,
cubierto por una capa vegetal copiosa (selvática) producto de las
altas temperaturas y abundantes precipitaciones.</p>
<imagen src="CS_07_09_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Ilustración de la costa del Pacífico colombiano.</p>
</imagen>
<p>En la parte septentrional se halla la planicie de los valles de
los ríos <negrita>Atrato</negrita> y <negrita>León</negrita>, en los
departamentos de Antioquia y Chocó. Esta planicie drena hacia el mar
Caribe.</p>
<p>La llanura está enmarcada por la costa del Pacífico, que tiene
una longitud de 1300 km. Se extiende desde el límite con Panamá, cerca
de punta Ardita, hasta la desembocadura del río Mataje, en la bahía
de Ancón de Sardinas, ubicada en el departamento de Nariño. En esta
costa se encuentran los departamentos del Chocó, Valle del Cauca,
Cauca y Nariño.</p>
<p>La costa del Pacífico comprende dos sectores con costas geomorfológicamente
contrastantes. Una costa alta montañosa, que se extiende desde la
frontera con Panamá hasta el sur en cabo Corrientes, y una costa baja,
que va desde cabo Corrientes hasta la bahía de Ancón de Sardinas en
la frontera con Ecuador.</p>
<table border="1"><caption>Sectores de la costa del Pacífico</caption>
<colgroup><col/><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td><negrita>SECTOR</negrita></td>
<td><negrita>CARACTERÍSTICAS</negrita></td>
<td><negrita>ACCIDENTES COSTEROS</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>1. Costa alta</td>
<td>Costa alta con topografía montañosa, formada por rocas ígneas
y sedimentarias. Presencia de acantilados, cubierta por denso bosque
de selva húmeda, que se extiende hasta el nivel de la marea alta.<br
/><br/>Además de los acantilados se presentan de manera alternante
playas y zona de manglar. </td>
<td>Punta Ardita, bahía Humbolt, bahía Aguacate, punta Cruces, bahía
Cupica, punta Solano, ensenada de Utría, golfo de Tribugá, ensenada
de Nuquí y cabo Corrientes.</td>
</tr>
<tr>
<td>2. Costa baja</td>
<td>Llanura baja dominada por zonas inundables, pantanosas, deltas,
ciénagas, islas costeras, extensas playas y grandes zonas de manglar.</td>
<td>Bahía Cuevita, boca Baudó, bahía Docampadó, boca Venado, punta
Chirambiré, ssla Cacagual, boca San Juan, punta Magdalena, bahía de
Buenaventura, golfo de Tortugas, isla Cajambre, punta Bodega, punta
Coco, punta Guapi, bahía de Timbiquí, bahía Guapo, isla Gorgona, punta
Reyes, punta Guascama, punta Cascajal, rada de Tumaco, cabo Manglares,
bahía de Ancón de Sardinas.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<imagen src="CS_07_09_CO_IMG11_small.jpg">
<p>El <negrita>río Atrato</negrita> es el más caudaloso de Colombia.
Nace en el <negrita>cerro del Plateado</negrita> en la cordillera
Occidental y desemboca en el <negrita>golfo de Urabá</negrita> en
el mar Caribe.</p>
</imagen>
<p>La <negrita>serranía del Baudó</negrita> es un sistema montañoso
bajo. Su mayor elevación es el <negrita>Alto del Buey</negrita> (1400
m), situado al norte de la desembocadura del río Baudó en el departamento
del Chocó. Se dirige en sentido sur-norte hacia Panamá y se prolonga
en la provincia del Darién, en donde constituye la <negrita>serranía
del Limón</negrita> o <negrita>del Pirre</negrita>. Este conjunto
montañoso ha sido denominado <negrita>cordillera de la Costa</negrita
>.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_09_CO_2E6ED034F7BD4A18BA73A79B8184FEC2">
<seccion3Titulo>Región insular</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La región insular de Colombia abarca islas y archipiélagos en el
mar Caribe y en el océano Pacífico.</p>
<p>En el mar Caribe de Colombia se encuentran las islas de San Andrés,
Providencia y Santa Catalina, el archipiélago de San Bernardo, las
islas del Rosario y la isla de Salamanca.</p>
<p>El conjunto de <negrita>San Andrés</negrita>, <negrita>Providencia</negrita
> y <negrita>Santa Catalina</negrita> forma un departamento de Colombia,
que corresponde al archipiélago del mismo nombre, y lo conforma un
conjunto de islas, cayos e islotes de origen coralino: <negrita>Serrana</negrita
>, <negrita>Serranilla</negrita>, <negrita>Bajo Nuevo</negrita>, <negrita
>Quitasueño</negrita>, <negrita>Roncador</negrita>, <negrita>del Suroeste</negrita
> y <negrita>Albuquerque</negrita>, localizados sobre una plataforma
volcánica.</p>
<p>El relieve de <negrita>San Andrés</negrita> está conformado por
rocas de <negrita>sedimento calizo</negrita> reciente, y Providencia
tiene su origen en un <negrita>volcán andesítico</negrita> extinto
durante el periodo del <negrita>Mioceno</negrita>. <negrita>Santa
Catalina</negrita> está separada de <negrita>Providencia</negrita
> por un estrecho de 150 metros de ancho.</p>
<p>El Estado colombiano mantiene un conflicto jurídico con Nicaragua
por la posesión de este archipiélago. La disputa del territorio lleva
más de tres décadas, cuando Nicaragua rompió unilateralmente el tratado
Esguerra-Bárcenas de 1928, donde se definieron límites territoriales
y patrimoniales. En este conflicto han intervenido organismos internaciones
como la <negrita>Corte Internacional de Justicia (CIJ)</negrita> con
sede La Haya, Países Bajos<enlace
destino="http://www.cancilleria.gov.co/content/el-caso-nicaragua-vs-colombia-relativo-al-archipi%C3%A9lago-de-san-andr%C3%A9s"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_09_CO_IMG12_small.jpg">
<p>El <negrita>archipiélago</negrita> de <negrita>San Andrés y Providencia</negrita
> es un lugar estratégico para Colombia en el campo turístico, económico
y ecológico.</p>
</imagen>
<p>El <negrita>archipiélago de San Bernardo</negrita> es un conjunto
de diez islas que suman una superficie de 255 km<superindice>2</superindice
>, aproximadamente. Es un extenso complejo de <negrita>arrecifes</negrita
> de origen coralino localizado frente a las costas del departamento
de Sucre<enlace
destino="http://www.imeditores.com/banocc/golfos/fotos.php?id=132"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Las <negrita>islas del Rosario</negrita> son un archipiélago formado
por 28 islas, ubicadas frente a las costas del departamento de Bolívar
a la misma latitud de <negrita>Barú</negrita>. Son islas de origen
coralino de diferentes profundidades.</p>
<p>Junto con las <negrita>islas de San Bernardo</negrita>, las <negrita
>islas del Rosario</negrita> fueron integradas al <negrita>Sistema
de Parques Nacionales Naturales de Colombia (SPNNC)</negrita> por
su riqueza natural. Es la formación de arrecife de coral más extensa
y con mayor diversidad y desarrollo de la costa continental del Caribe
colombiano.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_09_CO_IMG13_small.jpg">
<p>Para salvar a las tortugas marinas del <negrita>Parque Corales
del Rosario y San Bernardo</negrita>, involucran a la población motivándola
a la conservación de la vida silvestre.</p>
</imagen>
<p>La <negrita>isla de Salamanca</negrita> está ubicada en el departamento
del Magdalena. Es un agregado de pequeñas islas de origen sedimentario,
formadas por <negrita>acumulación de sedimentos</negrita> del <negrita
>delta</negrita> del río Magdalena, sobre el fondo de una antigua
bahía. Estas islas están comunicadas por canales y forman una barrera
que separa la <negrita>ciénaga Grande de Santa Marta</negrita>, del
mar Caribe.</p>
<imagen src="CS_07_09_CO_IMG14_small.jpg">
<p>La <negrita>isla de Salamanca</negrita> fue declarada por la Organización
de las Naciones Unidas para la Educación, la Ciencia y la Cultura
(<negrita>Unesco</negrita>) como “Reserva de la Biosfera” en el año
2000. Es de gran importancia como sitio de descanso y alimentación
de aves migratorias. Figura en el Sistema de PNNC como “Vía Parque
Isla de Salamanca”, ya que desde la carretera que comunica Barranquilla
con Santa Marta se puede contemplar el conjunto de playones, ciénagas
y bosque de manglar.</p>
</imagen>
<p>En el océano Pacífico de Colombia se encuentran el archipiélago
de Gorgona y Gorgonilla y la isla de Malpelo.</p>
<p>El <negrita>archipiélago de Gorgona y Gorgonilla</negrita> son
islas de origen oceánico y volcánico, formadas en el <negrita>Cretáceo</negrita
>. Pertenecen a la jurisdicción de Guapi, departamento del Cauca.
Al nororiente se encuentra el islote Rocas de Hornos, separado de
Gorgona por el “paso del Horno”, y al suroccidente el islote El Viudo.
Las aguas de Gorgona tienen profundidades de hasta 85 metros que la
separan de la zona costera continental.</p>
<imagen src="CS_07_09_CO_IMG15_small.jpg">
<p>Mapa de la isla Gorgona.</p>
</imagen>
<p>Este archipiélago tiene gran importancia desde el punto de vista <negrita
>biogeográfico</negrita> y <negrita>ecológico</negrita>. Forma parte
del <negrita>Sistema de Parques Nacionales Naturales de Colombia</negrita
>.</p>
<p>El <negrita>Parque Gorgona</negrita> representa la zona más importante
de <negrita>anidación</negrita> y <negrita>crianza</negrita> de las
especies de aves marinas <negrita>migratorias</negrita>, también por
su relación con varias especies, entre ellas la <negrita>ballena yubarta</negrita
>. Es conocida como la <negrita>“Isla ciencia”</negrita> por su potencial
en investigación científica.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_09_CO_IMG16_small.jpg">
<p>Uno de los grandes atractivos de la isla Gorgona es su vegetación
y la visita que anualmente hace la <negrita>ballena yubarta o jorobada</negrita
> a la isla.</p>
</imagen>
<p>La <negrita>isla de Malpelo</negrita> es la cúspide de una <negrita
>cordillera volcánica</negrita> llamada <negrita>“Dorsal de Malpelo”</negrita
>. Se encuentra ubicada a 490 km. de la costa de Buenaventura y allí
se distinguen claramente dos ecosistemas: uno terrestre y otro marino.</p>
<p>Está rodeada de 11 islotes de tamaño pequeño, que presentan <negrita
>acantilados</negrita> que se extienden hasta los 180 metros de profundidad.
También hay algunas <negrita>fallas geológicas</negrita> en la isla,
tanto terrestres como submarinas.</p>
<p>Durante todo el año, en los alrededores de la isla pueden observarse
concentraciones de más de 300 tiburones martillo, entre otras muchas
especies oceánicas que esta isla alberga, por esto el gobierno colombiano
en 1995 la declara área protegida en la categoría de <negrita>Santuario
de Fauna y Flora (SFF)</negrita>. En el año 2002 fue reconocida como
“Zona Marina Especialmente Sensible” por la <negrita>Organización
Marítima Internacional (OMI)</negrita>. En 2006, la Unesco la declaró
como “Sitio de Patrimonio Mundial Natural”, y como “Área de Importancia
para la Conservación de las Aves” por la <negrita>BirdLife International</negrita
>.</p>
<p>Es una de las islas más visitadas del Pacífico cada año por científicos
y buzos de todo el mundo. Está vigilada permanentemente por personal
de la <negrita>Armada Nacional de Colombia</negrita>.</p>
<imagen src="CS_07_09_CO_IMG17_small.jpg">
<p><negrita>Alcatraz de Nazca</negrita> sobre las costas y <negrita
>acantilados</negrita> de la isla de Malpelo.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_09_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-89384FDED34940098288496C3BDE67D6"
>Identifica características de las llanuras costeras e islas de Colombia</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_09_CO_22A244BD28EB458E9F3C2DF5C79F10B9">
<seccion3Titulo>La llanura del Orinoco</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p><negrita>La llanura del Orinoco</negrita>, conocida en nuestro
país como los <negrita>Llanos Orientales</negrita> por su ubicación
en el territorio, se caracteriza por su relieve plano con algunas
ondulaciones o desniveles como en la región del Vaupés, donde se encuentran
varios cerros, mesetas y largos filos como parte de la estructura
del macizo Guayanés, que tienen inclinación desde el piedemonte de
la cordillera Oriental hacia el río Orinoco y continúan en los llanos
de la Orinoquia venezolana formando <negrita>terrazas escalonadas</negrita
>.</p>
<p>Los desniveles de la superficie de la llanura y la estructura de
sus rocas dificultan la navegación de los ríos que se desvían hacia
el norte y hacia el sur, buscando las zonas o llanuras aluviales que
sus cauces y caudales han formado.</p>
<imagen src="CS_07_09_CO_IMG18_small.jpg">
<p>Llanos Orientales de la Orinoquia colombiana.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_09_CO_22A244BD28EB458E9F3C2DF5C79F21C0">
<seccion3Titulo>La llanura del Amazonas</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La llanura del <negrita>Amazonas</negrita> se diferencia de la
del Orinoco por la cobertura vegetal constituida esencialmente por
enormes selvas. El límite con la Orinoquia se basa en un criterio
biogeográfico y ecológico (región amazónica selvática) más que al
límite tradicionalmente definido por el <negrita>río Guaviare</negrita
>. La Amazonia se extiende desde las selvas del oriente y sur del <negrita
>río Vichada</negrita>, hasta la confluencia del <negrita>río Ariari</negrita
>, y desde allí hasta las estribaciones del sur de la cordillera Oriental.</p>
<imagen src="CS_07_09_CO_IMG19_small.jpg">
<p>La <negrita>Amazonia</negrita> se ha visto afectada por la tala
y quema llevada a cabo para la agricultura y la ganadería extensiva.</p>
</imagen>
<p>La llanura presenta algunas formaciones de relieves ondulados y
aislados.</p>
<p>La <negrita>sierra de la Macarena</negrita> se encuentra anexa
al piedemonte andino, al suroriente del departamento del Meta. Se
extiende sobre unos 120 km en dirección norte-sur, cuyas mayores elevaciones
exceden los 2000 m. Tiene una estructura geológica intermedia entre
el <negrita>macizo Guayanés</negrita> y la cordillera Oriental.</p>
<p>Al sur del río Guaviare aparecen afloramientos rocosos, mesas,
cerros-islas (<cursiva>inselbergs</cursiva>), que interrumpen la uniformidad
de la planicie. Son de gran interés por las peculiaridades de su flora
y fauna. El conjunto que alcanza la mayor extensión y elevación es
la <negrita>serranía de Chiribiquete</negrita> y las <negrita>mesas
de Iguaje</negrita>, donde la mayor elevación es de 1300 m. Están
situados entre el sur del departamento del Guaviare y el departamento
del Caquetá.</p>
<imagen src="CS_07_09_CO_IMG20_small.jpg">
<p>El río <negrita>Caño Cristales</negrita> nace en la <negrita>serranía
de la Macarena</negrita>. Su coloración rojiza es por las plantas
acuáticas que tiene en su lecho rocoso.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_09_CO_22A244BD28EB458E9F3C2DF5C79F39A8">
<seccion3Titulo>Las cordilleras andinas</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Las cordilleras colombianas recorren el territorio desde el extremo
suroccidental, donde las cordilleras ecuatorianas se unen al entrar
a nuestro territorio en el <negrita>nudo de los Pastos</negrita> (complejo
de conjunto de volcanes y cuencas de gran altura) y se divide en dos
cordilleras: Occidental y Central, continuando hacia el norte y centro
oriente; más adelante, desde el <negrita>macizo Colombiano</negrita
> se levanta la cordillera Oriental.</p>
<p>El nudo de los Pastos y las cordilleras iniciaron su levantamiento
a partir del periodo <negrita>Cretáceo</negrita> y terminan su proceso
en el <negrita>Terciario</negrita> o <negrita>Cenozoico</negrita>,
paralelamente se presenta el hundimiento de los sectores periféricos,
como los valles interandinos y sus cuencas hidrográficas, junto con
la formación de los <negrita>glaciares</negrita> que cubren las regiones
altas de las cordilleras (encima de los 3000 metros). Hace aproximadamente
20 000 años empezó el deshielo.</p>
<p>Las formaciones recientes (del Cretáceo y el Cenozoico) se consideran
de alta sismicidad y activación volcánica.</p>
<p>La <negrita>cordillera Occidental</negrita> se desprende de la
Central en el <negrita>nudo de los Pastos</negrita> o <negrita>Huaca</negrita
>, en el sector fronterizo con Ecuador. Continúa en dirección septentrional
hasta el <negrita>nudo de Paramillo del Sinú</negrita>, en el departamento
de Antioquia, donde se desprenden tres ramales en dirección sur-norte.
Estos son (en orden de este a oeste): la <negrita>serranía de Ayapel</negrita
>, interpuesta entre los valles de los ríos Cauca y San Jorge (tributarios
del río Magdalena), <negrita>la serranía de San Jerónimo</negrita
>, interpuesta entre los cursos superiores de los ríos San Jorge y
Sinú, y la <negrita>serranía de Abibe</negrita>, al oeste del valle
del Sinú, cuyas estribaciones inferiores llegan al litoral caribeño.</p>
<p>La Occidental es la menos elevada de las tres cordilleras andinas
de Colombia, pero alcanza alturas superiores a los 4000 m. La máxima
altura se encuentra en los <negrita>farallones de Cali</negrita> (4280
m). En la parte meridional está formada por material volcánico y su
principal característica es la discontinuidad por la presencia de
depresiones que la atraviesan.</p>
<imagen src="CS_07_09_CO_IMG21_small.jpg">
<p>Los farallones de Cali son un plegamiento de formaciones rocosas.</p>
</imagen>
<imagen src="CS_07_09_CO_IMG22_small.jpg">
<p>El <negrita>volcán nevado del Ruiz</negrita> está ubicado entre
los departamentos de Caldas y Tolima. Es el volcán más septentrional
del c<negrita>inturón volcánico de los Andes</negrita> y ha estado
activo durante cerca de dos millones de años, desde el <negrita>Pleistoceno
temprano</negrita> o el <negrita>Plioceno tardío</negrita>.</p>
</imagen>
<p>La <negrita>cordillera Central</negrita> es una prolongación septentrional
de la cordillera Real de Ecuador, y desde la frontera colombo-ecuatoriana
hasta el <negrita>macizo de Almaguer</negrita> constituye la <negrita
>divisoria</negrita> continental entre los <negrita>drenajes</negrita
> del océano Atlántico y del Pacífico.</p>
<p>Es la más elevada de las tres cordilleras. La vertiente oriental
sobre el río Magdalena es más amplia que la vertiente occidental sobre
el río Cauca. Tiene una gran actividad volcánica. Presenta algunos
nevados permanentes, como los <negrita>volcanes nevados del Ruiz</negrita
> (5400 m), <negrita>Santa Isabel</negrita> (4900 m), <negrita>Tolima</negrita
> (5200 m) <negrita>Huila</negrita> (5365 m) y <negrita>Pan de Azúcar</negrita
> (sierra de los Coconucos, 5000 m).</p>
<p>Al norte sobre el área antioqueña, la cordillera pierde altura
por la depresión de varios ramales en forma de abanico, terminando
en la <negrita>serranía de San Lucas</negrita> en el departamento
de Bolívar.</p>
<imagen src="CS_07_09_CO_IMG23_small.jpg">
<p>Mapa de la <negrita>serranía de San Lucas</negrita>.</p>
</imagen>
<p>El <negrita>valle del río Cauca</negrita> está formado por una
serie de fosas tectónicas e interpuestas por las cordilleras Central
y Occidental. Tiene un recorrido en la dirección suroccidente- norte-nororiente.
Desemboca en la margen izquierda del río Magdalena (del que es su
principal afluente), formando un gran delta que corresponde a una
fosa tectónica, la <negrita>depresión Momposina</negrita>.</p>
<p>Al sur del valle del Cauca, separado por un ramal montañoso (la
cuchilla del Tambo o dintel de Popayán), se encuentra otro valle interandino,
el alto valle del río Patía, que corresponde a otra fosa tectónica
(depresión). El Patía es tributario del océano Pacífico y su valle
corta hacia el occidente la cordillera Occidental, en la denominada <negrita
>Hoz de Minamá</negrita> o <negrita>Quiebra del Patía</negrita>.</p>
<imagen src="CS_07_09_CO_IMG24_small.jpg">
<p>El <negrita>río Cauca</negrita> nace en el macizo Colombiano a
poca distancia de la <negrita>laguna El Buey</negrita>.</p>
</imagen>
<p>La <negrita>cordillera Oriental</negrita> se origina en el nudo
de Almaguer al suroccidente del país, como un ramal de la cordillera
Central. El recorrido se dirige hacia el nororiente hasta el <negrita
>macizo del Tamá</negrita> o <negrita>Táchira</negrita>, en frontera
con Venezuela. Después de la <negrita>depresión del Táchira</negrita
> o <negrita>Burbúa</negrita> se divide en dos ramales: uno se prolonga
hacia el nororiente formando la <negrita>cordillera de Mérida</negrita
> (ubicada en territorio venezolano), y el otro ramal, la <negrita
>serranía de Perijá</negrita> o <negrita>los Motilones</negrita>,
incluyendo los <negrita>montes de Oca</negrita> y <negrita>sierra
Negra</negrita>, se prolonga hacia el norte y termina al sur de la
península de la Guajira en el <negrita>alto de Cedro</negrita>.</p>
<p>La cordillera Oriental es la más ancha de las tres cordilleras,
presenta valles transversales y a la altura de Neiva se produce una
depresión, la de Uribe (1840 m), siendo la más baja. Hacia el norte
sigue el <negrita>macizo o páramo de Sumapaz</negrita> con una altura
media de 3500 a 4000 m. A partir de allí, la cordillera se ensancha
formando altiplanicies como la Sabana de Bogotá, rodeada de cordones
montañosos que alcanzan hasta los 3300 m.</p>
<p>Este ensanchamiento termina en un valle transversal muy profundo
de origen tectónico: el <negrita>río Chicamocha</negrita> (también
llamado Chulo, Gallinazo, Sogamoso o Sube). Las cimas más elevadas
se hallan en el sector de la <negrita>sierra Nevada del Cocuy</negrita
> (Chita o Güicán) en el pico Ritacuba con 5330 m.</p>
<p>En el departamento de Norte de Santander, entre la cordillera de
Mérida y la serranía de Perijá, se halla la <negrita>cuenca del río
Catatumbo</negrita>, que drena al lago de Maracaibo en Venezuela.</p>
<imagen src="CS_07_09_CO_IMG25_small.jpg">
<p>La <negrita>cresta</negrita> de la <negrita>cordillera Oriental</negrita
> separa las cuencas del Amazonas y el Orinoco, que drenan sus aguas
al océano Atlántico, de la <negrita>cuenca</negrita> del río Magdalena,
que desemboca en mar Caribe.</p>
</imagen>
<p>El <negrita>valle del río Magdalena</negrita> está formado por
una serie de depresiones o fosas tectónicas y está flanqueado al occidente
por la cordillera Oriental, y al oriente, por la cordillera Central.</p>
<p>Para la navegación el río se ha dividido en tres zonas: alta, media
y baja. El alto Magdalena es una caída rápida de agua, no navegable
(100 km), con muy pocos afluentes importantes. El curso medio llega
hasta Puerto Nare, en Antioquia (a 640 km de recorrido). El río se
desplaza sobre un valle más extenso y muy fértil. Recibe numerosos
afluentes que aumentan su caudal.</p>
<p>Los 810 km restantes son de recorrido más lento, con muchos depósitos
de sedimentos y forma numerosos <negrita>meandros</negrita>, que dan
origen a <negrita>caños</negrita>, <negrita>ciénagas</negrita> y <negrita
>playones</negrita>. A esta altura se forma la <negrita>depresión
Momposina</negrita>, donde el río se bifurca en dos brazos: el de
Loba y el de Mompós, que crean una gran extensión cenagosa.</p>
<p>Al llegar a la costa se explaya y forma la <negrita>ciénaga Grande
de Santa Marta</negrita>. Un antiguo brazo del río, al occidente,
fue rehabilitado para construir el canal del Dique, que desemboca
en el mar Caribe al sur de Cartagena, y el canal principal termina
en bocas de Ceniza en el departamento del Atlántico, donde forma un
delta y descarga toneladas de sedimento en el Caribe.</p>
<imagen src="CS_07_09_CO_IMG26_small.jpg">
<p>El <negrita>río Magdalena</negrita> tiene su origen en la laguna
de La Magdalena, en el <negrita>valle de las Papas</negrita> a 3600
m, en el departamento del Huila y hace un recorrido de 1550 m.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_09_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-D9C60DC5A09F4AE0BD1C92F50D2C21BD"
>Reconoce características del relieve plano y quebrado de Colombia </enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_07_09_CO_DC4DE9F677C94FEC9AEEE5F2C3C673C7">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_09_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-659C137F86C946EBBD9E128AA6E044BC"
>Refuerza tu aprendizaje: Geomorfología y relieve de Colombia</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_09_CO_0A19B71C1A6B42898A39FF5C4D61F8FE">
<seccion1Titulo>La hidrografía de Colombia</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Por las forma del relieve, Colombia es un país rico en recursos
hídricos.</p>
<p>A grandes rasgos, los ríos de Colombia se pueden agrupar en función
del lugar donde desembocan. Las cinco grandes masas de agua en donde
los ríos vierten sus caudales son: océano Pacífico, mar Caribe, río
Amazonas, río Orinoco y lago de Maracaibo. A esta distribución se
le conoce como <negrita>vertiente</negrita>.</p>
<p>Las principales fuentes de <negrita>agua dulce</negrita> provienen
de los picos de las altas montañas, que generalmente por el deshielo
dan origen a ríos y forman depósitos de agua como lagunas.</p>
<table border="1"><colgroup><col/><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>Centros hidrográficos</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Ubicación</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Nacimiento de los ríos</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>Macizo Colombiano o nudo de Almaguer (estrella fluvial o esponja
hídrica de Colombia), posee 65 lagunas y más de 15 páramos.</td>
<td>Cordillera Central, departamento del Cauca.</td>
<td>Magdalena, Cauca, Patía y Caquetá.</td>
</tr>
<tr>
<td>Cerro de Caramanta.</td>
<td>Cordillera Occidental.</td>
<td>San Juan, San Juan antioqueño, Risaralda y algunos afluentes del
Atrato.</td>
</tr>
<tr>
<td>Nudo de los Pastos o de Huaca.</td>
<td>Sur del departamento de Nariño.</td>
<td>Putumayo, Mira y algunos afluentes del Patía.</td>
</tr>
<tr>
<td>Nudo de Paramillo.</td>
<td>Bifurcación de la cordillera Occidental, departamentos de Antioquia
y Córdoba.</td>
<td>Sinú, León, San Jorge y Riosucio.</td>
</tr>
<tr>
<td>Páramo de Sumapaz.</td>
<td>Cordillera Oriental, departamento de Cundinamarca. </td>
<td>Guayabero, que al unirse con el Ariari forma el Guaviare; otros
afluentes de los ríos Meta y Guaviare; Sumapaz y Cabrera, que son
afluentes del Magdalena.</td>
</tr>
<tr>
<td>Páramo de Guachaneque.</td>
<td>Cordillera Oriental, norte de Cundinamarca.</td>
<td>Ríos Bogotá, Upía, Sogamoso, Blanco, Guatiquía, Negro, Opón, entre
otros.</td>
</tr>
<tr>
<td>Nudo de Santurbán.</td>
<td>Cordillera Oriental, donde se bifurca en la región de los Santanderes.</td>
<td>Zulia, Lebrija; afluentes del Catatumbo y del Arauca.</td>
</tr>
<tr>
<td>Sierra Nevada de Santa Marta (fuente de 35 cuencas hidrográficas).</td>
<td>Región del Caribe.</td>
<td>Cesar, Ranchería, Aracataca, Fundación, Ariguaní, Guatapurí.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_09_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-AD066BBD26D74DA5B521ED6223208136"
>Características de la hidrografía de Colombia</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_07_09_CO_DC4DE9F677C94FEC9AEEE5F2C3C662B6">
<seccion2Titulo>Las vertientes hidrográficas de Colombia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Colombia hidrográficamente está dividida en cinco vertientes, áreas
hidrográficas o macrocuencas:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>vertiente</negrita> del Caribe.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>vertiente</negrita> del Pacífico.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>vertiente</negrita> del Orinoco.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>vertiente</negrita> del Catatumbo.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>vertiente</negrita> del Amazonas.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_09_CO_IMG27_small.jpg">
<p>El mapa muestra la riqueza <negrita>hídrica</negrita> de Colombia.</p>
</imagen>
<seccion3 id="S3_CS_07_09_CO_22A244BD28EB458E9F3C2DF5C79F40B9">
<seccion3Titulo>La vertiente del Caribe</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Es la <negrita>vertiente</negrita> más importante del país por
recorrer de sur a norte el territorio. Se desarrolla un gran intercambio
entre las regiones por donde pasa, activando la economía a través
de la navegación. Es alimentada por los ríos que nacen en las tres
cordilleras y que corren los grandes valles interandinos, así por
los que nacen en la Sierra Nevada de Santa Marta. La mayoría son afluentes
del río Magdalena.</p>
<p>La vertiente del Caribe tiene una extensión de 363 878 km<superindice
>2</superindice>. Los ríos más importantes son:  el Magdalena, donde
confluyen los ríos Saldaña, Negro, Sumapaz, Bogotá, San Jorge, Cauca,
Carare, Sogamoso, Chicamocha, Lebrija, Guarinó, Lagunilla, La Miel
y Cesar. Otros ríos como el Atrato y Sinú, son de escasa longitud
y recorren zonas de <negrita>alta pluviosidad</negrita>, que los hace
bastante <negrita>caudalosos</negrita>.</p>
<p>El sistema fluvial de la <negrita>cuenca Magdalena-Cauca</negrita
> es el más importante de Colombia por su gran extensión y por la
riqueza económica de las tierras que recorren.</p>
<p>La <negrita>cuenca del río Atrato</negrita> es la principal vía
de comunicación del Chocó. En relación con su longitud es uno de los
ríos más <negrita>caudalosos</negrita> del mundo. Nace en el <negrita
>cerro Plateado</negrita> y recorre en dirección sur-norte el valle
húmedo localizado entre la cordillera Occidental y la serranía del
Baudó. Vierte sus aguas al golfo de Urabá. Los afluentes más destacados
son el río <negrita>Sucio</negrita>, el <negrita>Murrí</negrita>,
el <negrita>Arquía</negrita> y el <negrita>Truandó</negrita>. Es una
cuenca rica en oro, madera y es una región fértil.</p>
<p>La <negrita>cuenca de la Sierra Nevada de Santa Marta y La Guajira</negrita
>, por su cercanía al mar y por la pendiente de la sierra, se caracteriza
por tener ríos cortos y torrentosos, aprovechables para el regadío
y la producción hidroeléctrica. Los principales ríos son el <negrita
>Fundación</negrita>, el <negrita>Ranchería</negrita> o <negrita>Riohacha</negrita
> y el <negrita>Cesar</negrita>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_09_CO_IMG28_small.jpg">
<p>El río <negrita>Ranchería</negrita> es una arteria fluvial importante
para el departamento de <negrita>La Guajira</negrita>.</p><?Pub Caret -2?>
</imagen>
<p>La <negrita>cuenca del río Sinú</negrita> ocupa el tercer lugar
en importancia, después del Magdalena y el Cauca en la vertiente del
Caribe. Es una cuenca rica en ganadería vacuna y una de las regiones
más fértiles de Colombia. Nace en el <negrita>nudo de Paramillo</negrita
> y se divide en dos brazos: el <negrita>Lara</negrita> y el <negrita
>caño Burge</negrita>, que se unen en el municipio de Lorica.</p>
<imagen src="CS_07_09_CO_IMG29_small.jpg">
<p><negrita>Desembocadura</negrita> del río <negrita>Sinú</negrita
>.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_09_CO_22A244BD28EB458E9F3C2DF5C79F76D9">
<seccion3Titulo>La vertiente del Pacífico</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La vertiente del Pacífico tiene una extensión de 76 500 km<superindice
>2</superindice> y está formada por más de 240 ríos. Se caracterizan
por ser relativamente <negrita>cortos</negrita> y bastante caudalosos,
pues descienden de las serranías hasta llegar al océano. Nacen en
la cordillera Occidental y la Serranía de Baudó,<negrita> barreras
naturales</negrita> de los vientos oceánicos, lo que origina altas
precipitaciones y alimenta el caudal de los ríos de esta vertiente.</p>
<p>Las cuencas de esta vertiente la constituyen los ríos <negrita
>Mira</negrita>, <negrita>Patía</negrita>, <negrita>San Juan</negrita
>, <negrita>Baudó</negrita> y otras cuencas menores, como <negrita
>Guapi</negrita> y <negrita>Micay</negrita>.</p>
<p>La <negrita>cuenca del río San Juan</negrita> es la más importante
de la vertiente del Pacífico, es el segundo río en extensión del Pacífico
colombiano y el más caudaloso del Pacífico suramericano. Desemboca
formando un extenso delta que arrastra abundante sedimentos. Entre
los afluentes más importantes están los ríos <negrita>Pimadó</negrita
>, <negrita>Tamaná</negrita>, <negrita>Sipí</negrita> y <negrita>Calima</negrita
>.</p>
<p>La <negrita>cuenca del río Patía</negrita> es la más extensa de
la vertiente del Pacífico de Colombia y de Suramérica. Es un río de
montaña y llanura, nace en el <negrita>nudo de los Pastos</negrita
> y su recorrido va en dirección norte-sur. Sus principales afluentes
son los ríos <negrita>Mamaconde</negrita>, <negrita>Juanambú</negrita
>, <negrita>Mayo</negrita> y <negrita>Telembí</negrita>.</p>
<p>La <negrita>cuenca del río Baudó</negrita> es la más pequeñas de
la hoyas hidrográficas del Chocó. En su recorrido recibe las aguas
de 112 afluentes, entre ríos, quebradas y arroyos. Otros ríos de esta
cuenca desembocan directamente al Pacífico, como los ríos <negrita
>Nuquí</negrita>, <negrita>Juradó</negrita> y <negrita>Valle</negrita
>.</p>
<imagen src="CS_07_09_CO_IMG30_small.jpg">
<p>El río <negrita>Baudó</negrita> atraviesa algunos municipios del
departamento del Chocó, como el Alto Baudó y el Bajo Baudó.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_09_CO_22A244BD28EB458E9F3C2DF5C79F65C8">
<seccion3Titulo>La vertiente del Orinoco</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Abarca los Llanos Orientales y los ríos vierten sus aguas al río
Orinoco. Incluye grandes ríos, como el <negrita>Guaviare</negrita
>, el <negrita>Meta</negrita>, el <negrita>Arauca</negrita>, y otros
más pequeños, como el <negrita>Tomo</negrita> y el <negrita>Vichada</negrita
>. La mayoría de los ríos de esta vertiente nacen en la cordillera
Oriental, descienden a la llanura y se explayan formando amplias <negrita
>zonas de inundación</negrita>.</p>
<p>La <negrita>cuenca del río Meta</negrita> es la  principal de los
Llanos Orientales. La mayor parte de este río es navegable, por lo
que es de gran utilidad para el comercio de esta extensa región y
con Venezuela. Sus principales afluentes son los ríos <negrita>Cravo
Sur</negrita>, <negrita>Casanare</negrita>, <negrita>Cusiana</negrita
>, <negrita>Upía</negrita>, <negrita>Manacacías</negrita>, entre otros.</p>
<p>La <negrita>cuenca del río Guaviare</negrita> se caracteriza por
poseer ríos de selva con muchos raudales que dificultan la navegación.
Su principal afluente es el río <negrita>Inírida</negrita>.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_09_CO_22A244BD28EB458E9F3C2DF5C79F64B7">
<seccion3Titulo>La vertiente del Catatumbo</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Es la más pequeña de las vertientes, la atraviesan ríos de poca
longitud que drenan al <negrita>lago Maracaibo</negrita> en Venezuela.
Los ríos recorren en un corto trecho a Colombia, siendo el más importante
el <negrita>Catatumbo</negrita>. Esta es una cuenca selvática con
gran riqueza en fauna y flora, y sus principales afluentes son los
ríos <negrita>Zulia</negrita> y <negrita>Sardinata</negrita>.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_09_CO_22A244BD28EB458E9F3C2DF5C79F53A6">
<seccion3Titulo>La vertiente del Amazonas</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Es la mayor vertiente del mundo y a Colombia le corresponde cerca
de 332 000 km2, y en ella están los ríos más largos del país. Los
ríos de esta vertiente tienen un caudal considerable, pero su navegación
se dificulta porque el suelo presenta desniveles que forman <negrita
>raudales</negrita> o <negrita>rápidos</negrita>.</p>
<p>Los ríos bañan la región selvática de la Amazonia colombiana, reciben
aportes de diferentes caños que forman ciénagas y pantanos a lo largo
de todo su curso. Los principales ríos son <negrita>Putumayo</negrita
>, <negrita>Caquetá</negrita>, <negrita>Vaupés</negrita> y <negrita
>Guainía</negrita>.</p>
<p>La <negrita>cuenca del río Vaupés</negrita> nace de la confluencia
de los ríos <negrita>Itilla</negrita> y <negrita>Unilla</negrita>,
y se caracteriza por su gran caudal. En una longitud de 1000 km recibe
los afluentes de los ríos <negrita>Tuy</negrita>, <negrita>Cuduyarí</negrita
>, <negrita>Papurí</negrita> y <negrita>Queratí</negrita>.</p>
<p>La <negrita>cuenca del río Putumayo</negrita> nace en el <negrita
>nudo de los Pastos</negrita>, recorre 2000 km, de los cuales 1500
km pertenecen a Colombia. Su principal afluente es el río <negrita
>Guamués</negrita>.</p>
<p>La <negrita>cuenca del río Caquetá</negrita> recorre 2200 km, de
los cuales 1200 km corresponden a Colombia. Es navegable unos 1700
km, interrumpidos por los <negrita>rápidos del Araracuara</negrita
>. Sus principales afluentes son los ríos <negrita>Orteguaza</negrita
>, <negrita>Caguán</negrita>, <negrita>Apaporis</negrita>, <negrita
>Yarí</negrita>, <negrita>Cahuinarí</negrita>, <negrita>Igara-Paraná</negrita
>.</p>
<p>La <negrita>cuenca del río Amazonas</negrita> está formada por
el segundo río más largo del mundo con 6762 km, de este recorrido
a Colombia le corresponden solo 116 km, al sur del <negrita>trapecio
amazónico</negrita>, donde marca límite natural con Brasil.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_09_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-EE19B0202F9A416F9E9ABB3694FB19F7"
>Identifica aspectos destacados de las verientes hidrográficas de
Colombia</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_07_09_CO_677A475B97DE4FA29E759EDD3C8D78FF">
<seccion2Titulo>Las lagunas, ciénagas y embalses</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los depósitos de agua que posee Colombia se denominan lagunas.
Se ubican en las altas montañas y son de poca extensión y profundidad.
Colombia posee más de 1800 lagunas, que constituyen una importante
reserva hídrica para el país.</p>
<p>Las lagunas más importantes son:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Laguna de <negrita>La Cocha</negrita>, en el departamento
de Nariño, a 2760 m.</listaElemento>
<listaElemento>Laguna de <negrita>Tota</negrita> ,en el departamento
de Boyacá, a 3000 m</listaElemento>
<listaElemento>Laguna del <negrita>Otún</negrita>, en el departamento
de Risaralda.</listaElemento>
<listaElemento>Laguna de <negrita>La Magdalena</negrita> en el Macizo
Colombiano.</listaElemento>
<listaElemento>Laguna del <negrita>Buey</negrita>, en el Macizo Colombiano.</listaElemento>
<listaElemento>Laguna de <negrita>Fúquene</negrita>, en los departamentos
de Cundinamarca y Boyacá.</listaElemento>
<listaElemento>Laguna de <negrita>Suesca</negrita>, en Cundinamarca.</listaElemento>
<listaElemento>Laguna de <negrita>Guatavita</negrita>, en Cundinamarca.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_07_09_CO_IMG31_small.jpg">
<p>La <negrita>laguna de Tota</negrita> es la más grande del país.
Posee una playa natural (<negrita>Playa Blanca</negrita>) que está
a la mayor altura sobre el nivel del mar en Colombia.</p>
</imagen>
<p>Las <negrita>ciénagas</negrita> constituyen depósitos de agua no
estancada, más extensas que las lagunas. Sus aguas provienen de los
ríos que las forman al atravesar las zonas más bajas y amplias de
la llanura del Caribe. En Colombia se distinguen tres regiones cenagosas:
las llanuras del Bajo Magdalena, la baja llanura del río Atrato y
la baja llanura del río Sinú.</p>
<p>Son importantes recursos hídricos para las regiones, porque en
ellas se realizan actividades pesqueras y agrícolas que abastecen
a las poblaciones vecinas. Entre las más importantes están las ciénagas
de <negrita>Zapatosa</negrita>, <negrita>ciénaga Grande de Santa Marta</negrita
>, <negrita>Pajaral</negrita>, <negrita>Tesca</negrita>, <negrita
>Grande del Sinú</negrita>, <negrita>Ayapel</negrita> y <negrita>Lorica</negrita
>.</p>
<p>Los embalses, o también llamados lagos artificiales o represas,
son depósitos de agua estancada artificialmente proveniente del caudal
de uno o varios ríos que confluyen. Entre las más importantes para
la producción de energía eléctrica del país están: <negrita>La Regadera</negrita
>, <negrita>Muña</negrita>, <negrita>Neusa</negrita>, <negrita>Sisga</negrita
> y <negrita>Tominé</negrita> en Cundinamarca, que además surten de
agua a Bogotá. En el Valle del Cauca: <negrita>Calima</negrita> y <negrita
>Anchicayá</negrita>; en Antioquia: <negrita>Riogrande</negrita> y <negrita
>Guadalupe</negrita>; en el Tolima: <negrita>Prado</negrita>; en el
Huila: <negrita>Betania</negrita> y <negrita>El Quimbo</negrita>;
en Atlántico: <negrita>Guájaro</negrita>; en Boyacá: <negrita>Chivor</negrita
> o Santa María, que es la mayor de todas.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_09_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-41ADFDEA46CD4307BA7030BB6AC8FB64"
>Reconoce características de las ciénagas y embalses del territorio
colombiano</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_09_CO_0952CF414CE84D19BDDC14870921258D">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_09_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-FE0F9856BE104112AF678303938025E2"
>Refuerza tu aprendizaje: Hidrografía de Colombia</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_09_CO_F4824133607F4F4097138D68CFB6CEED">
<seccion1Titulo>La climatología de Colombia</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Colombia presenta una gran variedad climática en relación con su
ubicación en la zona de <negrita>latitudes bajas</negrita>, la forma
del <negrita>relieve</negrita> o <negrita>altitud</negrita> y los <negrita
>factores atmosféricos</negrita> (intensidad de la <negrita>radiación
solar</negrita>, <negrita>temperatura</negrita>, <negrita>precipitaciones</negrita
>, sistemas de <negrita>vientos</negrita> y <negrita>humedad atmosférica</negrita
>) de carácter local y los vientos alisios (planetarios).</p>
<seccion2 id="S2_CS_07_09_CO_0952CF414CE84D19BDDC14870921147C">
<seccion2Titulo>Los factores del clima en Colombia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En relación con  la <negrita>latitud</negrita>, Colombia muestra
un periodo de luz solar diaria con poca variación durante el año,
pues la diferencia de los <negrita>solsticios</negrita> (días más
cortos y más largos del año) es apenas de 29’ y 16,5” en el extremo
meridional del país (desembocadura de la quebrada San Antonio) y de
86’ y 14,4” en el extremo septentrional (Punta Gallinas).</p>
<p>Los máximos totales de horas de sol por año se presentan en la
península de la Guajira y los valores mínimos de <negrita>brillo solar</negrita
> en las áreas de selvas nubladas (Las Palomas en Manizales) y de
selvas húmedas cálidas.</p>
<p>La <negrita>temperatura media</negrita> tiene poca variación durante
el año, pues el promedio de variación entre los meses más fríos y
más cálidos es menor a 5 ºC, es decir que el clima es <negrita>isotérmico</negrita
>.</p>
<p>La oscilación diaria de temperatura del aire es mucho mayor; por
ejemplo, en los páramos con días despejados puede marcar hasta 20
ºC en el día y en las noches registrar heladas.</p>
<p>Con la <negrita>altitud</negrita> la temperatura disminuye en las
zonas montañosas, pues por cada 100 metros que se asciende en una
montaña esta disminuye entre 0,55 y 0,66 ºC, lo que determina los <negrita
>pisos térmicos</negrita>. Colombia, por tener tres cordilleras, posee
diferentes pisos térmicos desde el nivel del mar (cálido húmedo y
cálido seco) hasta nevado, pasando por los pisos templado y frío.</p>
<p>Las <negrita>heladas nocturnas</negrita> son usuales entre los
3800 y 4000 m e inclusive a los 2500 m durante días claros seguidos
de noches despejadas, que se presentan durante los veranos o temporadas
de sequía.</p>
<p>La <negrita>precipitación atmosférica</negrita> en Colombia se
manifiesta en forma de lluvia, granizo o pedrisco, nieve y condensación
de nieblas.</p>
<p>La cuantía anual de precipitaciones varía desde un mínimo de 150
mm registrado en San José de bahía Honda, en el departamento de La
Guajira, hasta 13 600 mm registrados en Tutunendó en el Chocó, lo
que hace de este departamento una de las zonas más lluviosas del mundo.</p>
<p>La periodicidad de las lluvias está determinada por la posición
del país en la <negrita>Zona de Confluencia Intertropical (ZCI)</negrita
>; es decir, zona de confluencia de los vientos <negrita>alisios del
hemisferio norte</negrita>, que soplan hacia el suroccidente y <negrita
>alisios del hemisferio sur</negrita>, que soplan hacia el nororiente.
Es una zona de confluencia de vientos y no de emisión de vientos.</p>
<p>Estos vientos soplan a baja altura cargados de humedad y al encontrarse
crean una zona de <negrita>baja presión atmosférica</negrita> que
favorece el ascenso de las nubes, su enfriamiento y condensación de
vapor con la consiguiente precipitación.</p>
<p>En las áreas donde se encuentra la <negrita>ZCI</negrita> el tiempo
es <negrita>ciclónico</negrita>, es decir, tiempo lluvioso, nublado
y fresco. Al desplazarse esta zona el tiempo se hace <negrita>anticiclónico</negrita
>, es decir, seco, despejado y cálido. En resumen, al trasladarse
la ZCI hacia el norte o hacia el sur, determina la aparición de temporadas
lluviosas o secas.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_09_CO_0952CF414CE84D19BDDC14870921429F">
<seccion2Titulo>La clasificación de los climas en Colombia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Colombia está ubicada sobre la <negrita>línea del Ecuador</negrita
> y en la <negrita>Zona Intertropical</negrita>. Los climas de las
regiones varían de acuerdo con las diferentes altitudes sobre el nivel
del mar. Los climas de altitud o de alta montaña tropical están definidos
por los pisos térmicos: cálido, húmedo de tierras templadas y frías,
húmedo de tierra fría y páramo, y nieve y hielos tropicales.</p>
<p>La clasificación de los climas de latitud son: clima superhúmedo
de selva ecuatorial, húmedo, de sabana, de desierto y de estepa.</p>
<imagen src="CS_07_09_CO_IMG32_small.jpg">
<p>Climas de altitud y latitud en Colombia.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_09_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-5C293B6979D8448690F6C8CD71D593FF"
>La diversidad climática en Colombia</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_09_CO_0952CF414CE84D19BDDC14870921218E">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_09_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-07C89F7835054F7D9C72A6C761BFF01C"
>Refuerza tu aprendizaje: La clasificación de los climas en Colombia</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_09_CO_760A99E71D824035B1C9EE468FC22E20">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_09_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-4593C21A8EBE4A0ABD9F4BF61EDE3232"
>Competencias: elaboración de un mapa físico de Colombia</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_09_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-70E64F02A91B4EBBBAB3B6448B644549"
>Proyecto: estudio del territorio y de las actividades económicas</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_07_09_CO_3566F67AC253475EB104437F9E363DE0"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_09_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-D50DA26C844C47FB9FE3FA1AFB8EDCCC"
>Mapa conceptual del tema Geografía física de Colombia</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_09_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-F715FEC418A94FDC85F3D71037D0E6CE"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema Geografía física de Colombia</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://seisan.sgc.gov.co/RSNC/index.php/material-educativo/conceptos-basicos"
>Movimientos sísmicos en Colombia</enlace>
<enlace destino="http://www.astromia.com/tierraluna/origentierra.htm"
>Origen de la Tierra</enlace>
<enlace
destino="http://www.ideam.gov.co/web/ecosistemas/georfologia-colombia"
>Geomorfología de Colombia</enlace>
<enlace destino="http://www.cioh.org.co/derrotero">Costas e islas
de Colombia</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
