<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="CS_09_08_CO">
<libroTitulo>América Latina desde la segunda mitad del siglo XX</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_09_08_CO_6283651D9D504D529C32471F64F4DAAB">
<seccion1Titulo>Historia reciente de Centroamérica</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Centroamérica es una región conformada por <negrita>ocho países</negrita
>: México, Belice, Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras, Nicaragua
y Panamá.</p>
<imagen src="CS_09_08_CO_IMG01_small.jpg">
<p>Centroamérica pudo ser un único país que terminó fragmentándose
una vez se dio el proceso de Independencia. Su economía está basada
en la producción de materias primas. Es una región que aún está en
la búsqueda de su estabilidad social y política, amenazada por la
pobreza y la desigualdad. Su riqueza natural es inmensa, pues posee
áreas con gran biodiversidad.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Belice en la historia</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Aunque comparte el mismo territorio, Belice (23 000 km<superindice
>2</superindice>, 334 000 habitantes), antigua colonia de la Gran
Bretaña, no es considerado como parte de Centroamérica desde el punto
de vista histórico.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Los países centroamericanos debían haberse organizado en uno solo
como en efecto ocurrió después de la Independencia. Inicialmente,
fueron anexados al primer <negrita>Imperio mexicano</negrita> de Iturbide,
del cual se desprendieron para formar las Provincias Unidas de Centroamérica
en 1823, y se volvieron a desunir entre 1838 y 1840, para no volver
nunca a la unificación<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=104730&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Además, presa de conflictos entre los distintos países del área,
apenas en 1991 Centroamérica creó el Sistema de Integración Centroamericana
(SICA), netamente comercial. Así, hay que diferenciar el proceso de
cada uno de estos países, cuya similitud inicial está en su carácter
de colonias de España y en la intromisión norteamericana, especialmente
a través de la United Fruit Company, que les valió el apodo de “repúblicas
bananeras” lideradas por caudillos al servicio de Estados Unidos o
dictadores que manejaban a sus países como una gran finca<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=143557&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>A partir de los años sesenta, con la impronta de la <negrita>Revolución
cubana</negrita> de 1959, en El Salvador, Guatemala y Nicaragua se
iniciaron procesos revolucionarios de <negrita>lucha armada</negrita
>, que marcaron el destino que en el presente vive cada uno de esos
países.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>En el presente Centroamérica es una región que mayoritariamente
se encuentra en paz, pero sin haber resuelto los problemas de pobreza
extrema, con excepción de <negrita>Costa Rica</negrita>. En la región
se destacan los <negrita>regímenes presidencialistas</negrita>, una
fuerte implantación de iglesias evangélicas y mayores intercambios
comerciales entre los países que la conforman.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_08_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-9C9B4D524E79470C888A000FCD8FAAFA"
>Historia reciente de los países centroamericanos</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_09_08_CO_0CE70A14E59546D5B940A774D73863CB">
<seccion2Titulo>México</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La Revolución mexicana, ocurrida a principios del siglo XX, marcó
para siempre el destino de ese país. Un sentimiento nacionalista contrasta
con la presión que implica vivir al pie de uno de los países más poderosos
del mundo. Luego de la <negrita>Segunda Guerra Mundial</negrita>,
en México se produjo un notable <negrita>crecimiento</negrita> de
la industria, sobre todo de los sectores <negrita>eléctrico</negrita
> y <negrita>petrolero</negrita>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Debido a que durante la Segunda Guerra Mundial México se alineó
con <negrita>Estados Unidos</negrita>, este último se convirtió en
su <negrita>socio principal</negrita>, hecho que lo llevó a aumentar
en un 100 % el total de las exportaciones.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Aquella bonanza permitió un aumentó en el <negrita>gasto público</negrita
>, orientado a obras de <negrita>infraestructura</negrita> e <negrita
>industrialización</negrita>. En el campo político, el <negrita>PRI</negrita
> (Partido Revolucionario Institucional) mantuvo su <negrita>hegemonía</negrita
>. El 2 de octubre de 1968 ocurrió una importante movilización estudiantil
que concluyó en la llamada <negrita>“matanza de Tlatelolco”</negrita
>, perpetrada por fuerzas del ejército. Esta masacre desencadenó la
crisis de aquella hegemonía, pues se hizo evidente que México era
un país que no había cumplido los planes de la Revolución, centrados
en <negrita>la reforma agraria</negrita> plena y en una mayor igualdad
social.</p>
<imagen src="CS_09_08_CO_IMG02_small.jpg">
<p>Más de 300 muertos dejó la matanza de Tlatelolco. Los estudiantes
demandaban una mayor libertad de expresión. Así mismo, pedían más
educación y la no intromisión del gobierno en la vida universitaria.
En 1968 también se presentaron manifestaciones similares en Estados
Unidos y París, pero la de México dejó un saldo trágico.</p>
</imagen>
<p><negrita>Luis Echeverría</negrita>, presidente entre 1970 y 1976,
intentó conjurar la crisis con una apertura democrática y promovió
un <negrita>incremento</negrita> de <negrita>salarios</negrita>. Su
política fue criticada por la derecha y la burguesía, que terminó
llevando a <negrita>José López Portillo</negrita> al poder (1976-1982),
quien abandonó completamente las actuaciones agrarias e inició una
política de <negrita>reducción salarial</negrita>.</p>
<p>El descenso del precio del petróleo en 1981 desencadenó una <negrita
>fuga de capitales</negrita>; en 1982 el Banco de México no disponía
de recursos en divisas para hacer frente a la deuda externa y la pugna
entre el Gobierno y los empresarios llevó a López Portillo a promulgar
un decreto de nacionalización bancaria (1 de septiembre de 1982). <negrita
>Miguel de la Madrid</negrita> (1982-1988), candidato del PRI, llevó
a cabo la <negrita>privatización</negrita> del 34 % de las acciones
de los <negrita>bancos</negrita>, a la vez que propició la privatización
de <negrita>empresas públicas</negrita>. Esto estimuló una dinámica
de <negrita>corrupción</negrita>, que condujo a México a vivir un
caos interno.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>En México, los años ochenta estuvieran marcados por asesinatos
políticos, denuncias de corrupción y de fraude electoral. Tal situación
debilitó al <negrita>Partido Revolucionario Institucional</negrita
>, que estuvo en el poder de manera continua desde 1929 hasta el 2000.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>En las elecciones de 1988, el candidato del PRI, <negrita>Carlos
Salinas de Gortari</negrita>, obtuvo la presidencia (1988-1994) como
resultado del <negrita>fraude electoral</negrita>. Al mismo tiempo,
la oposición consiguió casi la mitad de los diputados y, por primera
vez, logró representantes en el Senado. Al final del sexenio de Salinas
y tras haberse firmado el <negrita>Tratado de Libre Comercio</negrita
> entre <negrita>Estados Unidos</negrita>, <negrita>Canadá</negrita
> y <negrita>México</negrita>, se produjo el levantamiento de un grupo
armado en Chiapas (enero 1994), llevado a cabo por el <negrita>Ejército
Zapatista de Liberación Nacional</negrita> (EZLN).</p>
<p>Además del levantamiento zapatista, Salinas enfrentó una crisis
política y judicial provocada por el <negrita>asesinato</negrita> del <negrita
>candidato a la presidencia</negrita> del PRI, <negrita>Luis Donaldo
Colosio</negrita> (marzo 1994), que a su vez se agravó por el asesinato
del secretario general del PRI, José Francisco Ruiz Massieu (septiembre
1994).</p>
<p>Semejante crisis llevó a que los partidos de oposición al PRI comenzaran
a ganar espacios. El proceso electoral de 1999 enfrentó a los candidatos
Francisco Labastida (PRI), Cuauhtémoc Cárdenas (Partido de la Revolución
Democrática, PRD) y <negrita>Vicente Fox</negrita> (Partido de Acción
Nacional, PAN). El triunfo de Vicente Fox en las elecciones presidenciales
(2 de julio de 2000) puso <negrita>fin</negrita> a 71 años de <negrita
>gobierno del PRI</negrita>. Inició un gobierno de <negrita>privatizaciones</negrita
> e <negrita>inversión extranjera</negrita>, a lo que se sumó una
creciente inseguridad ciudadana estimulada por el ascenso del narcotráfico,
la crisis económica y el desempleo.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El 2000 representó el inicio de la pérdida de la hegemonía del
PRI. La llegada del empresario Vicente Fox a la presidencia simbolizó
la derrota de la tradición y el ingreso de políticas que fortalecieron
las privatizaciones.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>El alcalde de la capital, Andrés Manuel López Obrador, del PRD,
aparecía como el más firme candidato para ganar las elecciones presidenciales
de 2006. No obstante, el vencedor fue el candidato del PAN, <negrita
>Felipe Calderón</negrita>, aunque con una ventaja muy reducida sobre
López Obrador.</p>
<p>En las elecciones presidenciales de julio de 2012, el candidato
del PRI, <negrita>Enrique Peña Nieto</negrita>, se impuso al candidato
de la izquierda, Andrés Manuel López Obrador. La izquierda acusó al
PRI de coacción y compra de votos, y solicitó la anulación de los
comicios. En agosto, el Tribunal Electoral rechazó la impugnación
de las elecciones y Peña Nieto fue declarado presidente electo de
México. Su victoria supuso el regreso del PRI al poder tras doce años
de gobiernos del PAN.</p>
<imagen src="CS_09_08_CO_IMG03_small.jpg">
<p>El candidato del PRI, Enrique Peña Nieto, se dirige a sus simpatizantes
tras conocer los primeros resultados oficiales que lo designaban como
nuevo presidente de México el 1 de julio de 2012. Su victoria supuso
el regreso del PRI al poder, tras doce años de gobiernos del Partido
Acción Nacional (PAN).</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_08_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-E817B1DB6C29437EBE9F6F2E59590306"
>Conoce hechos destacados en la historia reciente de México</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_08_CO_D7308837282448059C54E11146AD5E9A">
<seccion2Titulo>Nicaragua</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Desde 1956 y hasta 1979, <negrita>Nicaragua</negrita> fue dominada
por la <negrita>familia Somoza</negrita>. La fidelidad del Ejército,
la represión contra los grupos de izquierda y el apoyo de Estados
Unidos fueron las bases de su poder. El último de los Somoza, llamado
Anastasio “Tachito” Somoza Debayle fue elegido en 1967. Aunque este
logró desarticular algunos grupos rebeldes que clamaban libertad,
no consiguió aniquilar a la mayor guerrilla que tuvo ese país: el <negrita
>Frente Sandinista de Liberación Nacional</negrita> (FSLN).</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_09_08_CO_IMG04_small.jpg">
<p>Anastasio “Tachito” Somoza asumió la Presidencia en 1967. Desde
entonces gobernó apoyado por la Guardia Nacional y sus cruentos métodos
de control. En 1971 disolvió el Congreso. Mantuvo una intensa represión
contra sus opositores, hasta que con el triunfo de los sandinistas
se vio obligado a huir del país en julio de 1979. Se refugió en Paraguay,
donde murió en un atentado.</p>
</imagen>
<p>El <negrita>proceso revolucionario</negrita> nicaragüense  adelantado
por el FSLN fue el único que <negrita>triunfó</negrita> en Centroamérica<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=166447&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>. En <negrita>1979</negrita>, llegó al poder tras
cuatro años de guerra y puso en marcha un nuevo régimen que trajo
más democracia al país, en aspectos como acceso a la salud y a la
educación. Pero pronto tuvo que enfrentar la guerra de los llamados
“contras” (grupos de mercenarios financiados y armados por Estados
Unidos). Este enfrentamiento causó la muerte de muchos jóvenes y frenó
el desarrollo del país.</p>
<p>Pasados diez años del triunfo de la Revolución sandinista y dado
el desgaste de la confrontación con los contras, la derecha volvió
al poder y se quedó hasta el 2006, año en que nuevamente los sandinistas,
con Daniel Ortega, antiguo comandante guerrillero, ganaron las elecciones,
inaugurando una nueva etapa, marcada por alianzas con la derecha y
notables señales de corrupción<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=102220&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Hoy Nicaragua es el centro de atención en Centroamérica debido
a que su orientación de izquierda la ha llevado a confrontar a Estados
Unidos, con la mediación de China. Este último país construye en este
país un polémico <negrita>canal interoceánico</negrita>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_08_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-2C73EEDD62AF41FD97B795B4140DD23B"
>La Revolución sandinista</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_08_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-44F303EEF9E44495B5AA96B54F88188F"
>Conoce acerca del pensamiento de Daniel Ortega</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_08_CO_67847928AA0A4C10B31E3B26D57CFCAC">
<seccion2Titulo>El Salvador</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Este país, productor de <negrita>café</negrita>, fue escenario
de temibles gobiernos autoritarios. Desde 1980 vivió una guerra en
la que el FMLN (<negrita>Frente Farabundo Martí para la Liberación
Nacional</negrita>) combatió al Estado por sus políticas excluyentes
y represivas. Un factor desencadenante para el surgimiento de este
Frente fue el asesinato del obispo <negrita>Óscar Arnulfo Romero</negrita
>, quien predicaba la defensa de los derechos humanos<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=145881&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_09_08_CO_IMG05_small.jpg">
<p>Monseñor Arnulfo Romero fue un <negrita>sacerdote salvadoreño</negrita
> ordenado en 1942. Fue arzobispo de San Salvador desde 1977. Defensor
de los derechos humanos y candidato al premio Nobel de la Paz, fue <negrita
>asesinado</negrita> por un <negrita>escuadrón de la muerte</negrita
> de ultraderecha el 24 de marzo de 1980, durante la celebración de
una <negrita>misa</negrita> en la catedral de San Salvador. Fue <negrita
>beatificado</negrita> el 23 de mayo de 2015.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_08_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-4D93F223C1354AA484D9249131CAC971"
>El pensamiento social de monseñor Romero</enlace>
</practica>
<p>La guerra duró 12 años, con un saldo de <negrita>75 000 muertos</negrita
> y desaparecidos. Con apoyo internacional, en 1992 se firmaron los <negrita
>acuerdos de paz</negrita> entre el <negrita>FMLN</negrita> y el <negrita
>gobierno de derecha de Alfredo Cristiani</negrita>, del partido ARENA
(Alianza Republicana Nacionalista), sin que dichos acuerdos se convirtieran
en reformas sociales en un país de extrema desigualdad y pobreza.
Para el 2009, el desmovilizado FMLN ganó las elecciones presidenciales,
inaugurando el primer gobierno de izquierda en la historia de El Salvador,
que continuó en el poder al triunfar en las elecciones de 2014.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_08_CO_E249CC4B08C04462BA98DB7F483DD61E">
<seccion2Titulo>Guatemala</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Guatemala es un país que vivió largas dictaduras militares. En
1950 eligió al coronel <negrita>Jacobo Arbenz</negrita>, militar <negrita
>progresista</negrita>, que decidió realizar una verdadera <negrita
>reforma agraria</negrita>, al expropiar, entre otras, a las <negrita
>compañías norteamericanas</negrita>, y con un Código de trabajo reivindicó
los derechos laborales. <negrita>Estados Unidos</negrita> reaccionó
con una <negrita>intervención</negrita> militar que depuso al presidente
e impuso nuevos gobiernos autoritarios.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Incendio y muerte de indígenas en la Embajada
de España</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>El 31 de enero de 1980, un grupo de indígenas ocupó la Embajada
de España en Ciudad de Guatemala para pedir apoyo ante los abusos
del Estado. La policía reprimió la protesta y le prendió fuego al
edificio. El saldo de tan atroz reacción fue la muerte por calcinación
de los manifestantes. Semejante resultado estimuló el ingreso de más
campesinos e indígenas a la guerrilla guatemalteca, que empezó a consolidarse
desde ese momento.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Desde 1960, jóvenes oficiales del Ejército intentaron acciones
de levantamientos revolucionarios que nunca alcanzaron la victoria.</p>
<p>Fue hasta 1980, con el ejemplo sandinista de Nicaragua, cuando
se consolidó un movimiento armado. La <negrita>guerra</negrita> fue
de las más crueles: pueblos enteros fueron arrasados y se contaron
por miles los desaparecidos, incluyendo niños y ancianos. <negrita
>Terminó en 1996</negrita> con un <negrita>“Acuerdo de paz firme y
duradera”</negrita>, con el cual el país se abrió a la vida democrática.</p>
<imagen src="CS_09_08_CO_IMG06_small.jpg">
<p>En medio de su dramática situación política, Guatemala es uno de
los centros históricos más importantes de Centroamérica. Cada año
recibe cientos de miles de turistas que visitan la ciudad de La Antigua
Guatemala.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_08_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-67C6F4B75F524931AAF87C3550C5232D"
>Conoce acerca del pensamiento de Daniel Ortega</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_08_CO_9857DC73C31143FEA495B2A82891DE5G">
<seccion2Titulo>Honduras</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Honduras fue un país estratégico para Estados Unidos, pues por
su posición geográfica garantizaba el acceso a tres países con fuertes
guerrillas: Nicaragua, El Salvador y Guatemala. Particularmente, fue
una base de entrenamiento para los <negrita>“contras”</negrita>, que
combatieron al Frente Sandinista de Liberación Nacional desde que
estuvo en el poder.</p>
<p>Así mismo, Honduras fue un país en el que los <negrita>gobiernos
militares</negrita> tuvieron un gran protagonismo durante el siglo
XX. Fue apenas en 1982 que, con una Constitución pactada entre civiles
y militares, se restableció la democracia.</p>
<p>Entre los presidentes civiles elegidos sucesivamente, se destaca
el caso de <negrita>Manuel Zelaya</negrita> elegido en el 2006, quien
decidió ser parte del ALBA (Alianza Bolivariana para los Pueblos de
Nuestra América), se acercó a Venezuela e intentó una política progresista<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=535180&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>. Fue destituido y sacado del país por el Ejército
el 28 de junio de 2009 con el apoyo de Estados Unidos. Aunque los
organismos internacionales condenaron el golpe, Zelaya no fue restituido
y fue elegido en 2009 Porfirio Lobo, un empresario del Partido Nacional
(conservador). Este último fue reemplazado por Juan Orlando Hernández,
quien venció en las elecciones de 2014.</p>
<imagen src="CS_09_08_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Tras una situación de crisis que llevó a la destitución del presidente
de izquierda Manuel Zelaya, ascendió al poder Porfirio Lobo y posteriormente
Juan Orlando Hernández.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_08_CO_9857DC73C31143FEA495B2A82891CD6F">
<seccion2Titulo>Costa Rica</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p><negrita>Costa Rica</negrita> fue hasta la década del noventa del
siglo XX un país excepcional en la región, conocido como <negrita
>“la Suiza de América”</negrita>, como también lo fue y sigue siendo
Uruguay en América del Sur. Esta excepcionalidad se debe en gran parte
a que Costa Rica ha sido un país de <negrita>pequeños propietarios</negrita
> de la tierra, no existían campesinos sin tierra y el Estado controlaba
la producción y venta del café, por mucho tiempo el principal producto.</p>
<imagen src="CS_09_08_CO_IMG08_small.jpg">
<p>Costa Rica presenta una situación social y política más estable
en relación con el resto de países de Centroamérica. Ello permite
que sea uno de los lugares más visitados por el turismo internacional,
debido a que en vastas zonas de su territorio es posible encontrar
lugares con una gran biodiversidad, como el Parque Nacional de Tapanti.</p>
</imagen>
<p>Así mismo, la <negrita>educación</negrita> fue una <negrita>prioridad
pública</negrita> y no existe analfabetismo. También es excepcional
en Latinoamérica, porque desde 1948 fue un país que se negó a tener
un Ejército, prefiriendo destinar los recursos públicos a la política
social.</p>
<p>Desde los años noventa, esta envidiable situación se fue desdibujando
por la llegada de narcotraficantes con su secuela de acciones violentas
y de corrupción. Aun así, Costa Rica es uno de los países más democráticos
de la región centroamericana.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_08_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-5A6357FF4FF84B289BED65370934FFAF"
>Conoce aspectos de la historia reciente de Costa Rica</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_08_CO_89C7D35E6276420EA5961A2B8E02FF19">
<seccion2Titulo>Panamá</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Panamá es un país de apenas 3 600 00 habitantes. Es importante
por su <negrita>posición geoestratégica</negrita>: une a América del
Norte con América del Sur y el océano Atlántico con el Pacífico. Fue
parte de Colombia después de la Independencia hasta que, a finales
del siglo XIX y tras la guerra de los Mil días, Estados Unidos propició
su separación (1903) para apoderarse del canal, cuya construcción
la había iniciado <negrita>Ferdinand de Lesseps</negrita><enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=128008&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>A partir de la Independencia de Panamá, Estados Unidos instaló
allí bases militares y asumió el control del canal. Fue necesario
esperar al año de 1968, cuando con la llegada al poder del general
Omar Torrijos se reiniciara la recuperación total de la soberanía.
Torrijos firmó un tratado con el presidente Jimmy Carter de Estados
Unidos, en 1977. Este tratado significó la devolución a Panamá de
la administración del canal y el retiro de las bases militares. Torrijos
gobernó hasta 1981, cuando murió en un accidente de aviación, cuya
causa aún se desconoce.</p>
<p>A partir de la Independencia de Panamá, <negrita>Estados Unidos</negrita
> instaló allí <negrita>bases militares</negrita> y asumió el control
del canal. Fue necesario esperar al año de 1968, cuando con la llegada
al poder del general <negrita>Omar Torrijos</negrita> se reiniciara
la recuperación total de la soberanía. Torrijos firmó un tratado con
el presidente <negrita>Jimmy Carter</negrita> de Estados Unidos, en
1977. Este tratado significó la devolución a Panamá de la administración
del canal y el retiro de las bases militares. Torrijos gobernó hasta
1981, cuando murió en un accidente de aviación, cuya causa aún se
desconoce.</p>
<imagen src="CS_09_08_CO_IMG09_small.jpg">
<p>Panamá es en el presente un importante centro financiero. Su ubicación
estratégica resulta atractiva para negocios y transacciones internacionales.</p>
</imagen>
<p>Posteriormente, ascendió al poder el general <negrita>Augusto Noriega</negrita
>, quien había sido <negrita>agente</negrita> de la Agencia Central
de Inteligencia de Estados Unidos <negrita>(CIA)</negrita>, pero viró
hacia una posición <negrita>nacionalista</negrita> centrada en la
soberanía total de los panameños sobre el canal.</p>
<p>En 1989, Estados Unidos <negrita>invadió</negrita> Panamá y sacó
del poder a Noriega, quien fue extraditado con acusaciones de <negrita
>narcotráfico</negrita>. Los gobiernos sucesivos, con excepción del
mandato del Martín Torrijos, han estado alineados a la potencia del
norte. El canal ha sido ampliado, y hoy Panamá es, esencialmente,
un gran <negrita>centro financiero</negrita>, cuyo PIB está constituido
por los servicios, incluyendo el renglón del turismo.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_08_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-E44F82AB24804A7DA7FE1579A52E76BF"
>Sucesos históricos recientes de Panamá</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_08_CO_89C7D35E6276420EA5961A2B8E02EE08">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_08_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-5D936BD8C9DB41D5834908DD816206ED"
>Refuerza tu aprendizaje: Historia reciente de Centroamérica</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_08_CO_208BC33943A446E1866A1E7A3AE07B8D">
<seccion1Titulo>La Revolución Cubana</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>En Cuba ocurrió la <negrita>primera revolución social</negrita
> que triunfó en América Latina (la Revolución mexicana de principios
del siglo XX se fue desdibujando pronto), pues la Revolución cubana
marcó un hito en la historia contemporánea. Es todavía icónica la
imagen del Che Guevara para las nuevas generaciones, como símbolo
de lucha por un ideal de sociedad igualitaria y solidaria.</p>
<p>En los años sesenta, esta revolución fue un ejemplo para los revolucionarios
del llamado Tercer Mundo, especialmente en países de América del Sur,
como Colombia, Venezuela y Perú, y El Salvador, Nicaragua y Guatemala
en Centroamérica. Provocó la admiración del mundo entero en sus primeros
años por ser una pequeña isla que sin muchos recursos logró unas <negrita
>mínimas condiciones</negrita> de vida digna (<negrita>salud</negrita
> y <negrita>educación</negrita>, principalmente) para todos sus pobladores.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_08_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-4A5ACB092EF04C7E8D0B078FA1A53327"
>Fidel Castro y la Revolución cubana</enlace>
</profundiza><destacado><destacadoTitulo>Cuba antes de la Revolución</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Antes de 1959, Cuba era un país esencialmente agrícola (monocultivo
de la <negrita>caña de azúcar</negrita>) con una considerable proporción
de empresas norteamericanas, tanto en el sector primario como en los
servicios. Políticamente, la nación estaba cansada de la represión
sangrienta contra cualquier tipo de oposición y de la corrupción,
en manos del coronel <negrita>Fulgencio Batista</negrita>, que después
del golpe que dio en 1952, se aferró ilegalmente al poder.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>La Revolución, liderada por <negrita>Fidel Castro Ruz</negrita
>, joven abogado de familia acomodada, se inició como una protesta
contra el fraude electoral y la falta de espacios democráticos<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=51836&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>El <negrita>26 de julio de 1953</negrita>, Fidel Castro y 80 hombres <negrita
>atacaron</negrita> un <negrita>cuartel del Ejército</negrita>, ataque
que fracasó y terminó con el encarcelamiento de los sobrevivientes.
En la prisión Castro preparó su defensa, un texto que llamó <negritacursiva
>La historia me absolverá</negritacursiva>, análisis de la situación
cubana y requisitorio contra la dictadura.</p>
<p>Liberado en 1955 por la presión del movimiento social y la intervención
de los jesuitas, de los que había sido alumno, se encaminó con su
hermano Raúl y otros compañeros a México, donde se les unió el Che
Guevara, que tenía el proyecto de participar en el movimiento revolucionario.
Allí prepararon una expedición a Cuba, a bordo del <negrita>barco
Granma</negrita>, que desembarcó en la isla el 2 de diciembre de 1956.
La lucha guerrillera comenzó inicialmente en la <negrita>Sierra Maestra</negrita
>, para extenderse de forma progresiva a todo el país. En enero de
1959 los castristas se tomaron el poder.</p>
<imagen src="CS_09_08_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Fidel Castro creó el <cursiva>Movimiento 26 de julio</cursiva>,
que en 1953 hizo su primera aparición pública con el asalto al cuartel
Moncada. Pocos años después, el primero de enero de 1959 logró expulsar
al régimen de Batista y tomar el poder como primer ministro.</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_09_08_CO_48B3B3488067419AAFE9EBE4F795E388">
<seccion2Titulo>Las medidas sociales de la Revolución</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las primeras medidas tomadas fueron la <negrita>reforma agraria</negrita
>, con la formación de cooperativas agrícolas estatales y distribución
de una parte de la tierra entre pequeños propietarios, la <negrita
>nacionalización de las empresas extranjeras</negrita>, la <negrita
>erradicación del analfabetismo</negrita>, la creación de un <negrita
>sistema de salud</negrita> y de un sistema de <negrita>educación</negrita
> gratuito en todos sus niveles. Igualmente, los servicios públicos
también pasaron a ser gratuitos. Se intentó diversificar la economía,
dándole impulso a la ganadería y a la biotecnología, pero el cultivo
de la caña siguió ocupando el primer renglón.</p>
<p>A estas medidas Estados Unidos, que inicialmente apoyó el proceso,
respondió con una <negrita>invasión</negrita>, iniciada el 15 de abril
de 1961 (<negrita>Bahía Cochinos</negrita>), que fue <negrita>derrotada</negrita
> por el Ejército rebelde cubano, y luego con la <negrita>expulsión
de Cuba de la OEA</negrita> y el embargo económico a la isla<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=65933&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_08_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-45C1890DE6C045FBBB1C32F34F0DB73D"
>Las reformas en Cuba</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_08_CO_48B3B3488067419AAFE9EBE4F795D499">
<seccion2Titulo>Cuba y la URSS</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Sin tener el apoyo de otros países del continente, Cuba <negrita
>entró en la esfera soviética</negrita>, a la cual se alineó <negrita
>desde 1962 hasta 1989</negrita>, cuando se presentó la caída del
llamado campo socialista. Este hecho se explica también por la ausencia
o el fracaso de revoluciones en América Latina. Cuba sola no podía
consolidar una revolución. En <negrita>1989</negrita>, Cuba quedó
desamparada y con graves problemas de abastecimiento, entrando en
lo que se llamó el <negrita>“periodo especial”</negrita>, que implicó
para la población muchas privaciones de productos básicos.</p>
<p>A partir de ahí tuvo que <negrita>replantear su modelo económico</negrita
> y dio algunas posibilidades, cada vez mayores, a la iniciativa privada,
controlada por el Estado. El <negrita>turismo</negrita> se convirtió
en un renglón clave de la economía.</p>
<imagen src="CS_09_08_CO_IMG11_small.jpg">
<p>Pocos años después del triunfo de la Revolución, Cuba estableció
vínculos con la Unión Soviética. Esa relación le permitió a la isla
sostener su economía y a la URSS le garantizó su vínculo con América
Latina, lo que en un contexto de Guerra Fría despertó el temor de
Estados Unidos.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_08_CO_48B3B3488067419AAFE9EBE4F795C500">
<seccion2Titulo>Régimen político</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En <negrita>1976</negrita>, Cuba adoptó una <negrita>Constitución</negrita
> que instauró un régimen político parecido a los <negrita>regímenes
socialistas de Europa del Este</negrita>, en los que las asambleas
populares tenían un rol preponderante en la arquitectura estatal,
pero bajo el control del <negrita>partido único</negrita>, el Partido
Comunista.</p>
<p>La figura del <negrita>primer secretario</negrita> del partido
se asemejaba a la del <negrita>caudillo</negrita> (en este caso Fidel
Castro y hoy su hermano Raúl), en cuya cabeza recae la <negrita>toma
de decisiones</negrita>. Las organizaciones de la <negrita>sociedad
civil</negrita> son tuteladas y <negrita>vigiladas</negrita> por el
Partido Comunista, así como los <negrita>medios de comunicación</negrita
>. La vida en los <negrita>barrios</negrita> es administrada por los <negrita
>Comités de Defensa de la Revolución</negrita> (CDR).</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Una vez triunfó la Revolución, la política pasó a estar contralada
por un partido único. La idea de democracia se centró en el acceso
a los servicios y el cumplimiento de derechos básicos (salud, educación
y vivienda), pero descartó el pluralismo y la diversidad política.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>En el campo de la cultura, especialmente en las <negrita>artes</negrita
> (cinematografía, música, danza), Cuba ofrece <negrita>formación
gratuita</negrita> a sus jóvenes, que han llegado a niveles de excelencia.
Pero el <negrita>control</negrita> del Partido Comunista ahoga o reprime
cualquier iniciativa que no vaya en el sentido de la apología de la
Revolución.</p>
<imagen src="CS_09_08_CO_IMG12_small.jpg">
<p>Desde el triunfo de la Revolución, Cuba ha dado un gran apoyo a
la ciencia, las artes y el deporte. <cursiva>El lago de los cisnes</cursiva
>, en una versión interpretada por el Ballet Nacional de Cuba en el
Teatro Albéniz de Madrid, España, septiembre 2001.</p>
</imagen>
<p>A pesar de sus conquistas en salud, educación y cultura, la Revolución
cubana ha sido muy cuestionada por los demás países latinoamericanos,
así como por Estados Unidos. Esto debido a que se ha apartado del
modelo de sociedad capitalista y ha trabajado en un sentido <negrita
>contrario al consumismo y al individualismo</negrita>. Dicha actitud
ha sometido a la isla a un embargo y al ostracismo, hecho que dificulta
su relación con la economía global.</p>
<p>De allí que en los últimos años el Estado cubano esté más abierto
a reanudar su relación con Estados Unidos. Esta apertura, proclamada
en la Cumbre de las Américas (2015), crea interrogantes sobre el futuro
socialista de la Isla.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_08_CO_48B3B3488067419AAFE9EBE4F795B611">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_08_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-E65A6336691A4B93929BB6D4A4BAD2C3"
>Refuerza tu aprendizaje: La Revolución cubana</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_08_CO_6826FF77A69A415BBFAB195F182BA3E5">
<seccion1Titulo>Democracia y neoliberalismo en América Latina</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p><negrita>A partir de1964</negrita>, América Latina vivió <negrita
>temibles dictaduras militares</negrita> en varios de sus países.
Las más sangrientas fueron las de <negrita>Argentina</negrita>, <negrita
>Uruguay</negrita>, <negrita>Chile</negrita> y <negrita>Brasil</negrita
>. Estas dictaduras se caracterizaron por violaciones sistemáticas
a los derechos humanos.</p>
<p>El mundo estaba en plena <negrita>Guerra Fría</negrita> y los gobiernos
dictatoriales justificaron sus <negrita>actos atroces</negrita> (desapariciones
forzadas, asesinatos selectivos, etc.) en la supuesta necesidad de <negrita
>contener</negrita> el <negrita>comunismo internacional</negrita>.</p>
<p>La dimensión de los crímenes cometidos por las dictaduras fue de
tal magnitud, que la comunidad internacional presionó para que llegaran
a su fin. Así mismo, la <negrita>caída del muro de Berlín</negrita
> trajo consigo el fin de la Guerra Fría y, con ello, la tranquilidad
frente al avance del comunismo.</p>
<imagen src="CS_09_08_CO_IMG13_small.jpg">
<p>La principal expresión del regreso a la democracia en los países
de América Latina que vivieron dictaduras militares fue la posibilidad
que tuvo la población civil de decidir su destino político mediante
las elecciones.</p>
</imagen>
<p>A partir de los <negrita>años ochenta</negrita>, progresivamente
cada una de las dictaduras empezó a retirarse del poder, lo que llevó
a la realización <negrita>elecciones democráticas</negrita> y el retorno
de <negrita>civiles al mando</negrita> del Estado. Así, se implantaron
sistemas democráticos o se regularizaron los procedimientos electorales
en Perú y Ecuador (1978); Brasil, Bolivia y El Salvador (1982); Argentina
(1983); Honduras y Uruguay (1985); Guatemala (1986); Panamá, Chile
y Paraguay (1989); Nicaragua (1990).</p>
<p>Estos complejos procesos democráticos no pudieron, sin embargo,
acabar con algunos de los graves problemas económicos y sociales que
afectaban a la mayor parte del continente.</p>
<seccion2 id="S2_CS_09_08_CO_6F7BF73B4A214098B91A0BDB7020E9D2">
<seccion2Titulo>La crisis económica y el neoliberalismo</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En la década de 1970, los países latinoamericanos, y particularmente
los que tuvieron <negrita>regímenes militares</negrita>, contrajeron <negrita
>enormes deudas</negrita> para invertir en proyectos de <negrita>infraestructura</negrita
> y <negrita>seguridad</negrita>. Aquellos préstamos conforman la
enorme deuda externa latinoamericana, lo que constituye un enorme
obstáculo para el desarrollo real del continente. Los préstamos se
hicieron con altos <negrita>intereses</negrita>, lo que ha hecho más
cada vez más difícil su pago.</p>
<p>Desde la década de 1980, los países latinoamericanos han sido <negrita
>incapaces</negrita> de afrontar el compromiso de <negrita>devolver</negrita
> los <negrita>empréstitos</negrita> que, al acumularse, incrementan
constantemente el volumen global de la deuda. Al exigir el pago de
la deuda, los acreedores (bancos internacionales) obligaron a los <negrita
>países deudores</negrita> a emplear gran parte de sus recursos económicos
para intentar cubrir el creciente <negrita>déficit</negrita>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_09_08_CO_IMG14_small.jpg">
<p>Los años ochenta se conocen como <cursiva>la década perdida</cursiva
>, porque los países latinoamericanos estuvieron impedidos para hacer
inversión social, pues debieron destinar la mayor parte de sus ingresos
al pago de los intereses de la deuda externa.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Una deuda impagable</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Una vez retornó la democracia al continente, en la década de los
ochenta, los <negrita>gobiernos</negrita> se encontraron <negrita
>sin recursos</negrita> para financiar el desarrollo de sus economías
y se vieron forzados a <negrita>reducir el gasto</negrita> en <negrita
>inversión social</negrita>, <negrita>salud</negrita> y <negrita>educación</negrita
>.</p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_08_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-7865C5C6CAF9401B8F0DD73834232B8F"
>La deuda externa y el neoliberalismo en América Latina</enlace>
</profundiza>
<p>Al déficit se le sumó la llegada del <negrita>modelo neoliberal</negrita
>, que consistió en un conjunto de medidas orientadas a la privatización
del sector público y a la reducción del gasto social, lo que agravó
la situación de la población al aumentar los índices de pobreza y
exclusión. Por lo tanto, la democracia trajo elecciones libres, pero
tuvo que enfrentar una grave crisis social.</p>
<p>Adicionalmente, a principios del siglo XXI los conflictos civiles,
en países como Colombia, y la aparición de los carteles de la droga,
como un nuevo grupo de poder, son los síntomas más evidentes de la
persistencia de muchos de los problemas de la transición democrática
en los países latinoamericanos, que no consiguieron solucionar fenómenos
como la corrupción, la formación de grupos paramilitares armados y
fueron débiles en dar una respuesta a las dificultades sociales y
económicas de la población.</p>
<destacado><destacadoTitulo>En conflicto permanente</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>En el nuevo milenio, la mayoría de países latinoamericanos fortalecieron
sus sistemas democráticos, pero tuvieron que enfrentar formas de corrupción
que impidieron su desarrollo. El narcotráfico y el paramilitarismo
fueron algunos de los fenómenos que surgieron y persisten.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_08_CO_2311C1602FB34A738577AB1900341212">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_08_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-6F9A7BFC8E144685B7506885A0B82808"
>Refuerza tu aprendizaje: Democracia y neoliberalismo</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_08_CO_5DE015DA72A343E69F8BF0D40DE32D56">
<seccion1Titulo>El proceso de integración de América Latina</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Con una historia común desde la conquista y la dominación europea
hasta la Independencia, para pasar luego a estrechar <negrita>lazos
de dependencia</negrita> con Estados Unidos, los países de América
Latina, con una población que supera hoy los 600 millones de habitantes,
dotados de recursos naturales preciosos, entre otros la mayor reserva
de agua y el pulmón del mundo (Amazonia), estaban destinados a unirse
para formar un gran bloque político, económico y cultural.</p>
<imagen src="CS_09_08_CO_IMG15_small.jpg">
<p>La integración del continente favorece el intercambio comercial
y cultural. Es también una estrategia para competir en bloque frente
a gigantes, como la Unión Europea, Estados Unidos y China.</p>
</imagen>
<p>Ya en los primeros años de la Independencia, <negrita>Simón Bolívar</negrita
> desplegó esfuerzos en esta dirección. En la <negrita>Carta de Jamaica</negrita
> (1816) y en el Congreso Anfictiónico de Panamá (1826) llamó a la
unidad de las naciones latinoamericanas, que resultó obstaculizada
por las rivalidades de los caudillos nacionales.</p>
<p>A finales del siglo XIX, <negrita>José Martí</negrita>, en su ensayo <negrita
>“Nuestra América”</negrita>, articuló la lucha por la Independencia
de Cuba a una revolución social en toda América. Pero desde aquella
época, con la <negrita>doctrina Monroe</negrita> (América para los
americanos), Estados Unidos buscó un dominio político, económico e
ideológico, que reforzó la fragmentación del continente.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La integración, un deseo no cumplido</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Una vez inició el proceso de Independencia, líderes como Simón
Bolívar se propusieron que América se mantuviera unida e indivisible.
Sin embargo, los caudillismos, y luego la injerencia de Estados Unidos,
impulsaron la fragmentación política, social y cultural.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Después de la Segunda Guerra Mundial, Estados Unidos impulsó la
creación de la <negrita>Organización de Estados Americanos</negrita
> (OEA) con el propósito de alinear a los países bajo sus directrices,
lejos de unir a nuestros países, fue más un instrumento de la política
norteamericana<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=102004&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<seccion2 id="S2_CS_09_08_CO_2311C1602FB34A738577AB1900345656">
<seccion2Titulo>Los intentos de integración</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Fue solamente a partir de los <negrita>años sesenta</negrita> cuando
comenzaron a perfilarse proyectos de <negrita>integración latinoamericana</negrita
>, en principio con objetivos de políticas económicas comunes para
enfrentar como un bloque las presiones y los dictados de las grandes
potencias. Aparecieron entonces:</p>
<p>La ALALC (<negrita>Asociación Latinoamericana de Libre Comercio</negrita
>) en <negrita>1960</negrita>. El objetivo era la creación de una
zona de libre comercio, con eliminación de restricciones, cupos y
gravámenes entre los Estados. La ALALC se convirtió en <negrita>1980</negrita
> en ALADI (<negrita>Asociación Latinoamericana de Integración</negrita
>).</p>
<p>La CAN (<negrita>Comunidad Andina de Naciones</negrita>) en 1969
y el SELA (<negrita>Sistema de Integración Latinoamericana</negrita
>) en 1975, con el objetivo de concertar estrategias comunes de cooperación
entre los países de la región.</p>
<p>Los países de Centroamérica cuentan con el SICA (Sistema de integración
de Centroamérica) desde 1993.</p><?Pub Caret -3?>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aunque se presentaron varios intentos de integración, esta no se
logró por el peso de las relaciones externas, de las asimetrías (diferencias)
en los procesos de desarrollo de los distintos países y de las diversas
opciones políticas e ideológicas de cada uno ellos.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><seccion3
id="S3_CS_09_08_CO_688FCFBC67424C1FB0FDB00AFD0B9FA1">
<seccion3Titulo>La integración en el nuevo milenio</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En la última década del siglo pasado, con la llegada de <negrita
>gobiernos de izquierda</negrita> a buena parte de países del continente
(Argentina, Bolivia, Brasil, Ecuador y Venezuela), la integración
recibió un <negrita>nuevo impulso</negrita>. Liderazgos como el de
Hugo Chávez de Venezuela y Lula da Silva en Brasil, promovieron, en
1991, la creación de organismos como <negrita>Mercosur</negrita>,
inicialmente compuesto por Argentina, Brasil, Paraguay y Uruguay,
luego Venezuela<enlace destino="http://www.mercosur.int/"> [VER]</enlace
>.</p>
<p>El Mercosur consiste principalmente en la <negrita>unión aduanera</negrita
> con <negrita>arancel externo común</negrita> para todos los bienes
y es además un proyecto de coordinación de políticas macroeconómicas
comunes con una armonización de las legislaciones, inspirado en la
Unión Europea. También es un bloque político que propende por una
América Latina en paz sin injerencia ni imposiciones de Estados Unidos.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_09_08_CO_IMG16_small.jpg">
<p>Los países que forman parte de Mercosur son: Venezuela, Bolivia,
Argentina, Brasil, Paraguay y Uruguay. Su constitución como bloque
ha facilitado los intercambios comerciales entre los países miembros.</p>
</imagen>
<p>Así mismo, en 2004 se creó el ALBA (<negrita>Alianza Bolivariana
para los Pueblos</negrita>), por iniciativa de Venezuela, con un sentido
de cooperación fundada en principios de solidaridad y ayuda mutua
y la propuesta de una moneda única. Está integrada por Bolivia, Cuba,
Ecuador, Nicaragua y Venezuela<enlace
destino="http://www.portalalba.org/"> [VER]</enlace>.</p>
<p>En 2008 se creó UNASUR (Unión de Naciones Suramericanas), que,
además de su propósito de integración económica, se ha ido constituyendo
en un foro político de América del Sur y da participación a la sociedad
civil a través del “Foro Económico y Social”. Pero el campo de la
integración política propiamente dicha es aún débil y frágil<enlace
destino="http://www.unasursg.org/es"> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_09_08_CO_IMG17_small.jpg">
<p>La llegada de gobiernos de izquierda, como el de Lula da Silva,
le dio un nuevo impulso a la integración latinoamericana.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_08_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-5544264599454F53ADE7ADB1D955E833"
>Conoce organismos de integración de los países latinoamericanos</enlace>
</practica>
<p>Con estos intentos, América Latina ha ido dando pasos tímidos hacia
la integración. Con ellos logró impedir el proyecto estadounidense
de construir el ALCA (<negrita>Área de Libre Comercio para las Américas</negrita
>), pero con las firmas de <negrita>tratados de libre comercio</negrita
> (TLC) con Estados Unidos o con la Unión Europea, varios países latinoamericanos
siguen con la preferencia por el desigual <negrita>bilateralismo</negrita
>. Lo mismo pasa con la creación de la Alianza del Pacífico (Colombia,
Perú, México y Chile), de tal manera que el comercio intrarregional
es menor que el comercio con otros países del mundo.</p>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2>
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_08_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-262CD4D33DF941EA9ABAB51357EAF0A4"
>Refuerza tu aprendizaje: El proceso de integración de América Latina</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_08_CO_18373B564ADC4546B37A45F0775C6591">
<seccion1Titulo>Los gobiernos socialistas</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>En América Latina fueron pocos los éxitos políticos de la izquierda
en el siglo XX. Por ejemplo:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>Revolución cubana</negrita> de 1959.</listaElemento>
<listaElemento>En Centroamérica, de los tres procesos de lucha armada:
Guatemala, El Salvador y <negrita>Nicaragua</negrita>, solo triunfó
el último en 1979, para desdibujarse pronto.</listaElemento>
<listaElemento>La Unidad Popular de <negrita>Chile</negrita> con <negrita
>Salvador Allende</negrita>, proyecto de revolución pacífica (1970-1973)
a través de un proceso electoral de unidad de todas las fuerzas de
izquierda, fue derrotada por los militares con apoyo de Estados Unidos.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Fue solamente a <negrita>principios del siglo XXI</negrita> cuando,
frente a los <negrita>estragos del neoliberalismo</negrita>, que profundizó
la pobreza, y la pérdida de credibilidad en los partidos tradicionales,
que ya habían demostrado ser incapaces de enfrentar las enormes necesidades
de la población, varias naciones de la región eligieron a presidentes
con propuestas de cambio social basadas en ideologías de izquierda.</p>
<table border="1"><caption>Ascenso de gobiernos socialistas en América
Latina</caption><colgroup><col/><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td>Argentina</td>
<td>Néstor Kirchner</td>
<td>2003</td>
</tr>
<tr>
<td>Bolivia</td>
<td>Evo Morales</td>
<td>2006</td>
</tr>
<tr>
<td>Brasil</td>
<td>Lula da Silva</td>
<td>2003</td>
</tr>
<tr>
<td>Chile</td>
<td>Michele Bachelet</td>
<td>2006</td>
</tr>
<tr>
<td>Ecuador</td>
<td>Rafael Correa</td>
<td>2007</td>
</tr>
<tr>
<td>Perú</td>
<td>Ollanta Humala</td>
<td>2007</td>
</tr>
<tr>
<td>Uruguay</td>
<td>Tabaré Vásquez</td>
<td>2004</td>
</tr>
<tr>
<td>Venezuela</td>
<td>Hugo Chávez</td>
<td>1999</td>
</tr>
<tr>
<td>El Salvador</td>
<td>Mauricio Funes</td>
<td>2009</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Los mandatarios de izquierda han tenido en común un discurso que
promete una sociedad más igualitaria, con una mejor distribución del
ingreso; así mismo, han ofrecido <negrita>erradicar la pobreza</negrita
> y <negrita>recuperar la soberanía</negrita> sobre los recursos propios,
erosionada por la tradicional intervención económica e ideológica
de las grandes potencias. No obstante, el logro de estas metas se
ha visto opacado por la corrupción y malos manejos en algunos países,
como Venezuela, Brasil y Argentina.</p>
<imagen src="CS_09_08_CO_IMG18_small.jpg">
<p>Según el Informe de Desarrollo Humano de las Naciones Unidas, la
incidencia de la pobreza en América Latina disminuyó en la última
década, siendo Bolivia el país que lidera este notable cambio.</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_09_08_CO_2311C1602FB34A738577AB1900348989">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_08_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-EAD341ECB1CA4D958538B958A9497AE7"
>Refuerza tu aprendizaje: Los gobiernos socialistas</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_08_CO_6653760BF8F54D24929298C8E2386A87">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_08_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-28C86678E5EA4BEA90AAF96A4825F865"
>Competencias: Análisis de la situación política y social de América
Latina en la actualidad</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_08_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-0664C98AD9FE4A5BB5242F247BE579FF"
>Proyecto: Los bloques de poder en América Latina</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_09_08_CO_D8AB2C1D94474445B3C956BA849BF128"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_08_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-3185934332E748DCABD871F2D7AB7C17"
>Mapa conceptual del tema América Latina desde la segunda mitad del
siglo XX</enlace></mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_08_CO_Recurso230&amp;IdRecurso=RES-31595517D0EC4A3F8F022784136EA7D2"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema América Latina desde la segunda
mitad del siglo XX</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://www.cepal.org/es/publicaciones/37626-panorama-social-de-america-latina-2014"
>Página de la Comisión Económica para América Latina y el Caribe</enlace>
<enlace
destino="http://www.latinamerica.undp.org/content/rblac/es/home.html"
>Página de la Organización de las Naciones Unidas sobre América Latina
y el Caribe</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
