<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<XMLDatos aprid="F">
  <titol>La Restauración, el liberalismo y los nacionalismos</titol>
  <p_01_hito_01><![CDATA[<b>1815 </b><br/><br/>Congreso de Viena]]></p_01_hito_01>
  <p_01_hito_02><![CDATA[<b>1820 </b><br/><br/>Revoluciones de 1820]]></p_01_hito_02>
  <p_01_hito_03><![CDATA[<b>1830 </b><br/><br/>Revoluciones de 1830]]></p_01_hito_03>
  <p_01_hito_04><![CDATA[<b>1848 </b><br/><br/>Primavera de los pueblos]]></p_01_hito_04>
  <p_01_hito_05><![CDATA[<b>1871 </b><br/><br/>Unificación alemana]]></p_01_hito_05>
  <txt_popup_1_01><![CDATA[<b>1804</b><br/><br/>Tras proclamarse emperador, <b>Napoleón Bonaparte</b> inició la conquista de Europa. El Imperio se anexionó nuevos territorios y se crearon Estados afines por los que se extendieron las ideas liberales. 1812 supuso el momento de máxima extensión del Imperio napoleónico.]]></txt_popup_1_01>
  <txt_popup_1_02><![CDATA[<b>1805</b><br/><br/>El 21 de octubre tuvo lugar la <b>batalla naval de Trafalgar</b>, en la que se enfrentaron las <b>flotas británica</b> (capitaneada por el <b>almirante Nelson</b>) y <b>francoespañola. </b>Sirvió para asegurar el poderío marítimo inglés y dar al traste con el <b>Bloqueo continental francés</b>.]]></txt_popup_1_02>
  <txt_popup_1_03><![CDATA[<b>1814-1815</b><br/><br/>Tras la derrota de Napoleón, Reino Unido, Prusia, el Imperio austriaco y Rusia, reunidos en el <b>congreso de Viena</b>, acordaron con Francia los términos de la paz, trazar las <b>nuevas fronteras</b> europeas, <b>restaurar el absolutismo</b> y crear la <b>Santa Alianza</b>.]]></txt_popup_1_03>
  <txt_popup_1_04><![CDATA[<b>1815</b><br/><br/>El 18 de junio las tropas napoleónicas fueron derrotadas por las tropas angloprusianas del <b>general Wellington</b> en las proximidades de <b>Waterloo. </b>La decisiva batalla significó el <b>fin de Napoleón</b>, que fue desterrado a la <b>isla de Santa Elena</b>, donde murió en 1821.]]></txt_popup_1_04>
  <txt_popup_2_01><![CDATA[<b>1822</b><br/><br/>Entre 1821 y 1829 tuvo lugar la guerra de liberación griega. En enero de 1822 se celebró el <b>congreso de Epidauro</b>, en el que se proclamó la <b>independencia de Grecia</b> del Imperio otomano. Reino Unido, Francia y Rusia intervinieron a favor de los revolucionarios griegos.]]></txt_popup_2_01>
  <txt_popup_2_02><![CDATA[<b>1830</b><br/><br/>En julio estalló una revolución liberal que forzó la abdicación de <b>Carlos X de Francia</b> (absolutista). La <b>burguesía liberal</b>, más fuerte que los republicanos, pudo entronizar a <b>Luis Felipe de Orleans</b> (liberal). Se inauguraba la <b>monarquía de julio</b> (1830-1848).]]></txt_popup_2_02>
  <txt_popup_2_03><![CDATA[<b>1831</b><br/><br/>Bélgica, que desde 1815 formaba parte del Reino de los Países Bajos, se alzó contra el gobierno neerlandés en 1830. Católicos y liberales proclamaron su <b>independencia </b>con el apoyo de Francia y Reino Unido. En 1831 se instauró una <b>monarquía constitucional</b>.]]></txt_popup_2_03>
  <txt_popup_2_04><![CDATA[<b>1834</b><br/><br/>El 1 de enero entró en vigor la <b>Deutscher Zollverein</b>. Se trataba de la <b>unión aduanera</b> alemana, liderada por Prusia. El proceso de <b>unificación económica</b> iniciado en 1818 culminó en 1888. Además, la Zollverein sentó las bases para la <b>unificación política</b> alemana.]]></txt_popup_2_04>
  <txt_popup_3_01><![CDATA[<b>1848</b><br/><br/>El 23 de febrero estalló en París una revolución encabezada por la <b>burguesía liberal</b> y apoyada por el <b>proletariado </b>que llevó a la proclamación de la II República. En poco tiempo, también estallaron revoluciones en otros lugares de Europa, lo que permitió hablar de la <b>primavera de los pueblos</b>.]]></txt_popup_3_01>
  <txt_popup_3_02><![CDATA[<b>1849</b><br/><br/>En abril, el <b>Reino de Hungría</b>, que no había reconocido al emperador austriaco <b>Francisco José I</b>, se convirtió en una <b>república </b>con un <b>régimen parlamentario</b> y <b>democrático. </b>Austria pidió ayuda a la Rusia zarista, que acabó con la insurrección húngara. Siguieron la represión y el intento de <b>germanización </b>del país.]]></txt_popup_3_02>
  <txt_popup_3_03><![CDATA[<b>1853</b><br/><br/>En diciembre, <b>Napoleón III</b> fue proclamado “Emperador de los franceses”. Impuso un régimen autoritario, impulsó obras públicas para reactivar la economía y promovió campañas en el exterior (expedición militar a México y guerra franco-prusiana) que provocaron su caída en 1870.]]></txt_popup_3_03>
  <txt_popup_4_01><![CDATA[<b>1861</b><br/><br/>Entre 1861 y 1865 tuvo lugar la <b>guerra de Secesión estadounidense</b>. El conflicto enfrentó a la <b>Unión </b>(estados antiesclavistas del Norte) con la <b>Confederación </b>(estados esclavistas del Sur). La decisiva <b>batalla de Gettysburg</b> supuso la derrota de las tropas confederadas.]]></txt_popup_4_01>
  <txt_popup_4_02><![CDATA[<b>1861</b><br/><br/>En marzo, y en el contexto del proceso de <b>unificación italiana</b>, <b>Víctor Manuel II</b>, rey de Piamonte-Cerdeña y duque de Saboya, fue proclamado <b>rey de Italia</b> por el primer parlamento italiano.]]></txt_popup_4_02>
  <txt_popup_4_03><![CDATA[<b>1870</b><br/><br/>Anexionado el <b>Véneto </b>(1866), los <b>Estados Pontificios</b> eran el último reducto que quedaba por ocupar. En septiembre de 1870, las tropas italianas ocuparon los territorios papales y completaron la unificación italiana. <b>Roma </b>se convirtió en la capital del nuevo Estado.]]></txt_popup_4_03>
  <txt_popup_4_04><![CDATA[<b>1871</b><br/><br/>Tras la victoria prusiana en la guerra franco-prusiana (1870-1871), el canciller <b>Otto von Bismarck</b> proclamó el <b>II Reich</b> alemán y Guillermo I se convirtió en <b>Káiser de Alemania</b> (18 de enero).]]></txt_popup_4_04>
  <txt_pie_foto_1><![CDATA[<i>La matanza de Quíos</i>, por Eugène Delacroix, 1824 (Museo del Louvre, París, Francia).]]></txt_pie_foto_1>
</XMLDatos>