<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="CS_09_02_CO">
<libroTitulo>El periodo de entreguerras</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_09_02_CO_BA12932EA0A24A5E91E13A6797ECCDFD">
<seccion1Titulo>La Revolución rusa</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Antes de acabar la Primera Guerra Mundial (1914-1918), tuvo lugar
la Revolución rusa de 1917, un hecho trascendental que determinó el
nacimiento de la URSS (Unión de Repúblicas Socialistas Soviéticas)
y de un modelo de sociedad que se basó en las ideas del filósofo alemán
Karl Marx.</p>
<p>Por otro lado, una vez acabada la contienda, se abrió un periodo
de dos décadas (1919-1939) marcado por las consecuencias políticas
y sociales de la Gran Guerra. Todo ello  desembocó en uno de los mayores
conflictos bélicos de la historia de la humanidad, la Segunda Guerra
Mundial.</p>
<seccion2 id="S2_CS_09_02_CO_188299B8D41D490B891C2BEFF66FF45A">
<seccion2Titulo>La Rusia zarista</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A comienzos del siglo XX, Rusia era un vasto imperio regido por
el <negrita>absolutismo</negrita> de <negrita>Nicolás II Románov</negrita
> y los poderes tradicionales: la <negrita>aristocracia</negrita> y
la <negrita>Iglesia ortodoxa</negrita>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_09_02_CO_IMG01_small.jpg">
<p>El zar Nicolás II, último emperador de Rusia, rodeado de su familia
con la que fue ejecutado en julio de 1918.</p>
</imagen>
<p>La Rusia de aquel momento era un país agrícola en donde el <negrita
>régimen feudal</negrita> se mantenía prácticamente intacto. La propiedad
de la tierra estaba en manos de la aristocracia, mientras que el grueso
de la población, formada por <negrita>campesinos</negrita> y <negrita
>obreros</negrita>, vivía en la pobreza.</p>
<p>Ante esta situación, desde comienzos de siglo, la burguesía, los
campesinos, los obreros que habitaban en los distintos territorios
del Imperio zarista reclamaron cambios.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La Revolución rusa de 1905</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El 1905 ocurrieron enormes revueltas en las que participaron obreros,
campesinos, estudiantes e incluso aristócratas con ideas liberales.
La masacre de obreros, conocida como el Domingo Rojo, provocó una
indignación general que obligó al Zar <negrita>Nicolás II Románov</negrita
> a ceder parte de su poder al nuevo Parlamento: la <negrita>Duma</negrita
>. Sin embargo, continuó gobernando como un monarca absoluto. Figuras
como Lenin y Trotski empezaron a tener un protagonismo que más tarde
sería definitivo para el triunfo de la Revolución de 1917.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_02_CO_02A5542102E14F3DB5B4B5AA8330529C">
<seccion2Titulo>Las revoluciones de 1917</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Tras el fracaso de la Revolución de 1905, en el año 1917 se produjeron
dos revoluciones que acabaron con la monarquía rusa y permitieron
la proclamación del primer Estado comunista de la historia:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>Revolución de febrero</negrita>: el malestar
político y social provocado por la crisis económica, la falta de libertades
y por la participación rusa en la Gran Guerra, sacó a millares de
campesinos y obreros a las calles para pedir “pan y fin de la guerra”.
Esto acabó forzando la <negrita>abdicación del zar</negrita> y la
proclamación de un <negrita>gobierno provisional menchevique</negrita
> (socialistas moderados).</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>Revolución de octubre</negrita>: la debilidad
del gobierno provisional hizo posible el triunfo de la <negrita>revolución
bolchevique</negrita> (socialistas radicales), liderada por <negrita
>Lenin</negrita> quien, con el Ejército Rojo, organizado por Trotski
hizo caer el gobierno e instaurar el comunismo.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_09_02_CO_IMG02_small.jpg">
<p><cursiva>Lenin pronunciando un discurso en la plaza Roja de Moscú
(25 de mayo de 1919)</cursiva>. Al triunfar la Revolución rusa, Lenin
se convirtió en el primer dirigente de la URSS. Vladímir Ilich Uliánov,
llamado <negrita>Lenin</negrita>, fue el padre del bolchevismo. En
1917 publicó <cursiva>Las tesis de abril</cursiva>, donde defendía
la creación de un Estado comunista. Participó en la Revolución de
octubre y dirigió la Unión Soviética hasta su muerte en 1924. </p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_02_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-8C81F00D10D74DD4B91C37EB550C9E58"
>La Revolución rusa de 1917</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_02_CO_9F3A9FF369B74CB4B4027F05461359FD">
<seccion2Titulo>El nacimiento de la URSS</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Después de tomar el poder, los bolcheviques se enfrentaron a las
fuerzas contrarrevolucionarias en la <negrita>Guerra civil rusa</negrita
> (1918-1921). Durante este periodo, Lenin se vio obligado a aplicar
el <negrita>comunismo de guerra</negrita>. Este se propuso la nacionalización
de todos los sectores económicos con el fin de combatir el hambre
y la miseria del pueblo.</p>
<p>El triunfo bolchevique en la Revolución de 1917 permitió, además,
la creación de un <negrita>Estado socialista</negrita> cuyas primeras
medidas fueron:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La firma de la <negrita>paz de Brest-Litovsk</negrita
> y retirada rusa de la Primera Guerra Mundial.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>reparto de tierras</negrita> entre los
campesinos.</listaElemento>
<listaElemento>La creación de <negrita>comités obreros</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>La introducción de la <negrita>Nueva Política Económica
(NEP)</negrita> con el fin de reactivar la economía tras la guerra
civil.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>En 1922 se creó la <negrita>Unión de Repúblicas Socialistas Soviéticas
(URSS)</negrita> la cual fue dotada de una <negrita>Constitución</negrita
>. Lenin, muerto en 1924, fue sucedido por <negrita>Iósif Vissariónovich
Stalin</negrita>. </p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La NEP fue una política económica que combinaba <negrita>elementos
comunistas</negrita> y <negrita>capitalistas</negrita>. Por un lado,
se permitía la propiedad privada campesina, pero la industria y los
bancos estaban en manos del Estado. La aplicación de la NEP consiguió
la <negrita>recuperación económica</negrita> aunque hizo aumentar
las <negrita>diferencias sociales</negrita>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_02_CO_FE6F9887D1B343FB96699B9B872952C5">
<seccion2Titulo>La Rusia estalinista</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El nuevo Estado surgido de la Guerra civil rusa pasó a estar dirigido
por <negrita>Stalin</negrita> a partir de 1924, quien profesó el <negrita
>“socialismo en un solo país”</negrita> al considerar que la revolución
socialista en los países desarrollados no se produciría. Este socialismo
se oponía al defendido por Trotski, partidario de la <negrita>“revolución
permanente”</negrita>. La creciente oposición entre Stalin y Trotski
llevó a la expulsión de la URSS de este último.</p>
<p>El <negrita>estalinismo</negrita> estuvo definido por ser una dictadura
totalitaria y por imponer una <negrita>economía planificada</negrita
> (dirigida por el Estado). Durante el estalinismo, la economía soviética
seguía unos <negrita>planes quinquenales</negrita>. El objetivo de
Stalin era <negrita>industrializar</negrita> el país e implantar una <negrita
>economía socialista</negrita>. La industrialización del país fue
efectiva y rápida, aunque la agricultura quedó subordinada a la industria
pesada. </p>
<imagen ampliable="no" src="CS_09_02_CO_IMG03_small.jpg">
<p>Iósif Vissariónovich Dzhugashvili, más conocido como <negrita>Stalin</negrita
> (“acero” en ruso), dirigió la URSS tras la muerte de Lenin. Durante
los años en que gobernó (1924-1953), su régimen estuvo definido por
la colectivización de la agricultura, la industrialización en planes
quinquenales centrados en industria pesada, y por  un control social
soportado en una policía política encargada de garantizar la lealtad
al régimen.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_02_CO_A073B122FC234443A8BF59B7A9B2668B">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_02_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-B359EC227306435D8CA38F97EBC6514C"
>Refuerza tu aprendizaje: La Revolución rusa</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_02_CO_D0AC57A9E5614255A803F835B13EBE6E">
<seccion1Titulo>La posguerra europea</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La Primera Guerra Mundial (1914-1918) dejó un elevado número de <negrita
>víctimas mortales</negrita> en Europa, así como miles de <negrita
>heridos de guerra</negrita> y <negrita>huérfanos</negrita>. La alta
mortalidad entre los hombres jóvenes (muertos en combate) provocó
un <negrita>descenso de la natalidad</negrita> en los años posteriores
al conflicto.</p>
<p>Por otro lado, la <negrita>economía europea</negrita> también quedó
muy afectada, pues algunas de las principales vías de comunicación
e infraestructuras habían sido destruidas o dañadas. Además, tanto
la inflación como el número de desempleados eran muy altos. Todo ello
hizo que Europa perdiera su poderío económico y <negrita>Estados Unidos</negrita
> se transformara en la <negrita>principal potencia</negrita> económica
mundial.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_02_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-93EFA10F0C024DD1A35D33BB86A50C15"
>Conoce las características de la Europa de entreguerras</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_09_02_CO_54F818472D834B36A56C09B541A38665">
<seccion2Titulo>Los tratados de paz</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Finalizada la Primera Guerra Mundial, los vencedores se reunieron
para organizar la paz en la <negrita>Conferencia de París</negrita
> (1919). Esta culminó con la firma de distintos tratados: </p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>Tratado de Versalles:</negrita> firmado
con Alemania. Fue el principal documento de la conferencia y consideraba
a Alemania culpable de la guerra, por lo que la obligó a pagar cuantiosas
indemnizaciones. </listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>tratados de Saint-Germain-en-Laye</negrita
> y <negrita>de Trianon:</negrita> firmados con Austria y Hungría,
certificaban la desaparición del Imperio austrohúngaro.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>Tratado de Sèvres:</negrita> firmado con
Turquía. Certificaba la desaparición del Imperio otomano.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La paz que siguió al fin de la Gran Guerra tenía unas<negrita> bases
poco sólidas</negrita> porque los países vencidos no participaron
en la redacción de los tratados. Esto provocó malestar y resentimiento,
sobre todo en Alemania, donde comenzó a gestarse un deseo de venganza
entre ciertos sectores de la sociedad y del ejército.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_02_CO_F16410637E6743099E9969CEDE6B1994">
<seccion2Titulo>La Sociedad de Naciones</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En la Conferencia de París (1919) también se acordó la creación
de la <negrita>Sociedad de Naciones</negrita> sobre la base de los
catorce puntos propuestos por el presidente estadounidense <negrita
>Thomas Woodrow Wilson</negrita>. La Sociedad de Naciones fue inoperante,
pues no evitó la Segunda Guerra Mundial. Si quieres saber más sobre
estos puntos, puedes visitar la web Claseshistoria.com <enlace
destino="http://www.claseshistoria.com/1guerramundial/+14puntoswilson.htm"
>[VER]</enlace>.</p>
<p>La Sociedad de Naciones era un <negrita>organismo internacional</negrita
> que debía velar por el mantenimiento de la paz y la resolución de
los conflictos entre países a través del <negrita>diálogo</negrita
> y la <negrita>negociación</negrita>. Con ese fin, se crearon procedimientos
para la resolución pacífica de conflictos, y cada uno de los Estados
miembros estaba obligado a <negrita>respetar</negrita> y <negrita
>proteger</negrita> la independencia e integridad del resto de componentes
de cualquier agresión exterior.</p>
<imagen src="CS_09_02_CO_IMG04_small.jpg">
<p>Reunión de la Sociedad de Naciones, 1932. La Sociedad de Naciones
se propuso asegurar la paz internacional, pero sus logros fueron pocos
y se diluyó una vez inició la Segunda Guerra Mundial.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_02_CO_A073B122FC234443A8BF59B7A9B2779C">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_02_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-05AB426C6AE44FFC8B2C4D463869EA3B"
>Refuerza tu aprendizaje: La posguerra europea</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_02_CO_58D19DAD41194127AEFE008E548EEFFB">
<seccion1Titulo>Los felices años veinte</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Luego de la Primera Guerra Mundial vino una época difícil debido
a las pérdidas que ocasionó la confrontación. Sin embargo, hacia mediados
de la década de 1920, conocida como los <negrita>“felices años veinte”</negrita
>, en Estados Unidos se inició una etapa de <negrita>crecimiento económico</negrita
> basado en dos de los factores clave del sistema capitalista: la <negrita
>producción en cadena</negrita> y el <negrita>consumismo</negrita
> a partir del <negrita>endeudamiento privado</negrita>.</p>
<p>Fue una época de prosperidad en todos los sentidos, el consumo
privado aumentó y apareció la <negrita>“sociedad de masas”</negrita
> ligada a la importancia creciente que adquirieron los nuevos medios
de comunicación (prensa y radio). También surgió un nuevo concepto
de <negrita>ocio</negrita> favorecido por la reducción de la jornada
laboral y la aparición de nuevos entretenimientos como el <negrita
>cine</negrita>.</p>
<p>En este periodo también se produjo el <negrita>auge de los totalitarismos</negrita
>. Mientras Stalin implantaba un régimen dictatorial en la URSS, en
Europa occidental se produjo el <negrita>apogeo del fascismo</negrita
>. Entre tanto, en países como Francia los veteranos de la guerra
organizaron partidos de tendencia pacifista como el Frente Popular.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_02_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-4D3EDAC9A7A04993834370CD98FED0DB"
>Los felices años 20</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_09_02_CO_A073B122FC234443A8BF59B7A9B2001E">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_02_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-509C6B0350BA4277A654433467C70C66"
>Refuerza tu aprendizaje: Los felices años veinte</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_02_CO_7B79E23F134940178F94ECD519EFB69C">
<seccion1Titulo>La Italia fascista</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>En el verano de 1922, las huelgas obreras colapsaron una Italia
que no se había podido recuperar de la Primera Guerra Mundial. Una
parte de la sociedad más conservadora y tradicional (la burguesía
industrial, los terratenientes, las clases medias, el ejército y la
Corona), temiendo el estallido de una revolución socialista, apoyaron
al partido fascista como mal menor. En octubre, <negrita>Benito Mussolini</negrita
>, fundador del fascismo, lideró la <negrita>Marcha sobre Roma, aplastando
la huelga general</negrita>. El acto, que reunió a miles de <negrita
>Camisas Negras</negrita>, hizo que el rey Víctor Manuel III de Italia
encargase la formación de gobierno al líder fascista.</p>
<p>El fascismo era un <negrita>movimiento político</negrita> y <negrita
>social</negrita> de carácter totalitario que surgió como reacción
al movimiento obrero y que contó con el apoyo de la burguesía, los
terratenientes y los poderes tradicionales. Esta ideología propugnaba
una política basada en estas premisas:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La creación de un <negrita>Estado totalitario</negrita
>.</listaElemento>
<listaElemento>La instauración de un <negrita>partido único</negrita
>.</listaElemento>
<listaElemento>La sustitución de los sindicatos por un <negrita>sistema
corporativo</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>militarismo</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>nacionalismo extremo</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_02_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-92AA675F0B0D4C6F84C0105BD5FA1888"
>La Italia fascista</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_02_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-A8D22CF4EC99450197C459572AFBB8C5"
>Identifica las características del fascismo</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_09_02_CO_A073B122FC234443A8BF59B7A9B2880D">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_02_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-5B8FAC3292954003AEA1C3D4B46C185A"
>Refuerza tu aprendizaje: La Italia fascista</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_02_CO_8A093761C4F542DC9A1E8C7AAA72351D">
<seccion1Titulo>La década de 1930</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La prosperidad de la década de 1920 terminó de forma precipitada.
En 1929, se produjo el <negrita>crack de la Bolsa de Nueva York</negrita
> como consecuencia de la especulación <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=79107&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace>.</p>
<p>Al mismo tiempo, en la década de 1930 sobrevino el <negrita>auge
de los totalitarismos</negrita>. El fascismo comenzó a ganar seguidores
y las posiciones políticas se radicalizaron, mientras que la <negrita
>crisis de las democracias liberales</negrita> anunciaba el estallido
de un nuevo conflicto a escala internacional.</p>
<seccion2 id="S2_CS_09_02_CO_2E761AC1A5074673BFECAF9BB6CAC086">
<seccion2Titulo>El crack de 1929</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Se conoce como “crack de 1929” al desastre financiero que se provocó
en ese año, luego de la prosperidad y el optimismo que se vivió en
Estados Unidos durante los “felices años veinte”. El crack ocurrió
a raíz del hundimiento de las cotizaciones en la Bolsa de Nueva York <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=7980&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace>. Esto representó el fin de aquel crecimiento basado
en la especulación bursátil, la caída de los precios y la acumulación
de mercancías que no pudieron venderse. <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=554783&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace></p>
<imagen src="CS_09_02_CO_IMG05_small.jpg">
<p>En el conocido como <negrita>Jueves Negro</negrita> (24 de octubre
de 1929), los índices de la <negrita>Bolsa de Nueva York</negrita
> cayeron en picado. El hundimiento de las cotizaciones desencadenó
una profunda depresión económica en Estados Unidos y poco después
en Europa.</p>
</imagen>
<p>La economía de Estados Unidos tenía una dependencia excesiva de
los créditos, y la caída del precio de las acciones provocó el pánico
entre los inversores. Muchos accionistas no pudieron devolver los
créditos, lo que desencadenó una sucesión de <negrita>quiebras bancarias</negrita
> y la extensión de la crisis, pues muchas empresas y pequeños propietarios
también se arruinaron. Estados Unidos retiró sus inversiones extranjeras
y exigió el pago de los préstamos de guerra a los países europeos.
A causa de esto, desde 1931 la crisis se extendió a Europa y hacia
el resto del mundo.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La <negrita>bolsa</negrita> es un mercado donde se compran y venden
los títulos o acciones de las empresas. Su funcionamiento se basa
en la <negrita>ley de la oferta y la demanda</negrita>. Cuando la
demanda crece, el precio de las acciones sube. Por el contrario, cuando
predominan las ventas, hay demasiada oferta y el precio de las acciones
baja.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>De una etapa de prosperidad se pasó a otra dominada por una profunda
crisis económica conocida como la <negrita>Gran Depresión</negrita
> (1929-1939). Esta provocó la <negrita>quiebra de empresas</negrita
>, el <negrita>aumento del paro</negrita> (paralización de la producción
y por consiguiente del empleo) y el descenso del consumo. </p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_02_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-049B8AB76231439592A6668BFDC15FFA"
>El crack de 1929 y sus consecuencias</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_02_CO_92747E084FAB4ECBB98C1D255EB1DC4A">
<seccion2Titulo>La Gran Depresión y el New Deal</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En los primeros meses de la crisis, los gobiernos y la mayoría
de los economistas pensaron que la economía se recuperaría por sí
misma. No se emprendió ninguna medida para luchar contra este fenómeno,
excepto <negrita>reducir las importaciones</negrita>. Pronto se comprobó
que era una crisis sin precedentes y que era necesario hacer algo
para reactivar la economía.</p>
<p>Frente a las teorías del <cursiva>laissez faire</cursiva>, la opción
liberal clásica, que se inclinaba por la no intervención del Estado,
el presidente de Estados Unidos, <negrita>Franklin Delano Roosevelt</negrita
>, impulsó el <negrita>New Deal</negrita>, un plan de recuperación
económica basado en la inversión del Estado y el gasto público. El
New Deal consiguió reducir el desempleo, aunque los niveles de producción
de 1929 no se recuperaron hasta 1939.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_09_02_CO_IMG06_small.jpg">
<p>Los principios del New Deal respondían a la aplicación de las teorías
del economista británico <negrita>John Maynard Keynes</negrita>. Este
fue el primero en analizar de forma detallada la crisis desencadenada
por el crack de 1929. Concluyó que era necesaria la <negrita>intervención
del Estado</negrita> en la economía. Aquel debía promover las obras
públicas con el fin de estimular la creación de empleo. Esto, a su
vez, haría que el poder adquisitivo de los ciudadanos aumentase, lo
que estimularía la producción industrial, pues el consumo también
crecería.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_02_CO_A073B122FC234443A8BF59B7A9B2991E">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_02_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-DF755F1AB62740AF868839EFE7D80546"
>Identifica qué fue la Gran Depresión y el New Deal</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_02_CO_012B4C97A3C24247A7E221847EBB66T0">
<seccion1Titulo>El auge de los totalitarismos</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Durante la década de 1930, la expansión del fascismo, junto a la
crisis económica y el temor a la revolución socialista, amenazó a
las <negrita>democracias europeas</negrita>.</p>
<p>Después de la Primera Guerra Mundial, parecía que la democracia
había triunfado ante el autoritarismo. En la mayoría de países europeos
existían regímenes parlamentarios, aunque en los años que siguieron
al conflicto se desarrolló en la población de muchos países un cierto
desencanto, pues se consideraba que el sistema democrático liberal
no podía dar respuesta a sus problemas sociales y económicos. En toda
Europa se radicalizaron las posiciones políticas. Una parte de los
obreros, inspirados en el modelo soviético que surgió luego de la
Revolución rusa, asumió posiciones revolucionarias, mientras que las <negrita
>clases medias</negrita> y los <negrita>grupos más conservadores</negrita
>, defendieron la formación de <negrita>gobiernos fuertes</negrita
> y <negrita>autoritarios</negrita>.</p>
<imagen src="CS_09_02_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Grupos como los Camisas Negras, seguidores y defensores de Benito
Mussolini, apoyaron las medidas de Estados totalitarios coartando
 libertades y fomentando el miedo y la represión para controlar la
vida civil.</p>
</imagen>
<p>El auge de los partidos fascistas fue enfrentado en muchos países
con la formación de <negrita>gobiernos de frente popular</negrita
> (izquierdas). Sin embargo, la creciente tensión que se vivía en
Europa acabó llevando al <negrita>triunfo del fascismo</negrita> en
países como España, Portugal y Grecia, lo que se ha considerado la
antesala de la <negrita>Segunda Guerra Mundial</negrita>.</p>
<seccion2 id="S2_CS_09_02_CO_9C9D5A06C3AB44DFBF2E58D91C37G83D">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_02_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-947FB5F349B541A88FAF8314DD26AE9F"
>Refuerza tu aprendizaje: La década de 1930</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_02_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-D9C4664EE39345018B368C666F4E3518"
>Refuerza tu aprendizaje: La Alemania nazi</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_02_CO_EEF992A850EC44A3A4644B6489A14786">
<seccion1Titulo>La Alemania nazi</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El <negrita>Tratado de Versalles</negrita> (1919) representó para <negrita
>Alemania</negrita> no solo una humillación, sino también la imposición
de unas duras <negrita>sanciones de guerra</negrita> que sumieron
a la República de Weimar<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=162697&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace> en una crisis permanente hasta su hundimiento en
1932.</p>
<p>En este ambiente, el <negrita>nazismo</negrita> (fascismo alemán)
encontró un terreno propicio para germinar y echar raíces. <negrita
>Adolf Hitler</negrita>, su líder, propugnaba una <negrita>ideología
antisemita</negrita><enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=44616&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace> basada en la defensa de la <negrita>superioridad
de la raza aria</negrita> y articulada alrededor del <negrita>Partido
Nacionalsocialista Alemán de los Trabajadores (NSDAP)</negrita>, que
se conoció también como Partido Nazi.</p>
<p>En un principio, el NSDAP contó con pocos apoyos. En 1923, tuvo
lugar el <negrita>putsch de Munich</negrita>, un intento fallido de
golpe de Estado que fracasó y que acabó con el encarcelamiento de
una parte de sus dirigentes, entre ellos, Hitler. Durante su cautiverio,
este escribió <negritacursiva>Mein Kampf</negritacursiva> (<cursiva
>Mi lucha</cursiva>). </p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El <negritacursiva>Mein Kampf</negritacursiva> fue el manifiesto
político escrito por Adolf Hitler. Es la obra donde se resume la ideología
del nazismo: la identificación de los arios como la raza superior
y los judíos como parásitos, la necesidad germana de un <negrita>“espacio
vital”</negrita> a costa de los eslavos y el radical enfrentamiento
con el marxismo.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Poco a poco, los nazis fueron consiguiendo más apoyos sociales
de parte de las élites financieras y de las clases medias alemanas.
En 1933, el presidente de la República alemana, <negrita>Hindenburg</negrita
>, ofreció la <negrita>cancillería</negrita> a Hitler. Una vez en
el poder, este puso en práctica todas las medidas de su proyecto político.
El modelo de <negrita>Estado nacionalsocialista</negrita>, que comenzó
a construirse con la instauración del <negrita>III Reich</negrita
>, se basaba en estos principios:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La creación de un <negrita>Estado totalitario</negrita
>.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>militarismo</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>nacionalismo extremo</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>expansionismo alemán</negrita> (pangermanismo).</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_09_02_CO_IMG08_small.jpg">
<p>Tras llegar al poder, Hitler se autoproclamó <negrita>führer</negrita
> (“jefe”) del <negrita>III Reich</negrita> (1934-1945). El régimen
nacionalsocialista fomentó el <negrita>culto al líder</negrita>, y
organizó grandes desfiles y actos destinados a ensalzar la grandeza
de la Alemania nazi. Un ejemplo de ello es la asamblea nazi celebrada
en el estadio Zeppelin de Nuremberg en 1937.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_02_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-65CC6510BB6D4FB49A41CE9CDEEDE079"
>La Alemania nazi</enlace>
</profundiza>
<table border="1"><caption>El período de entreguerras</caption>
<colgroup><col width="20*"/><col width="78*"/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>CRONOLOGÍA</negrita></td>
<td align="center"><negrita>PRINCIPALES HITOS</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>1917</td>
<td>Revolución bolchevique de octubre.</td>
</tr>
<tr>
<td>1918</td>
<td>Fin de la Primera Guerra Mundial.</td>
</tr>
<tr>
<td>1919</td>
<td>Conferencia de París.<br/>Creación de la Sociedad de Naciones.</td>
</tr>
<tr>
<td>1922</td>
<td>Marcha sobre Roma y ascenso de Benito Mussolini al poder en Italia.</td>
</tr>
<tr>
<td>1924</td>
<td>Ascenso de Stalin al poder en la URSS.</td>
</tr>
<tr>
<td>1929</td>
<td>Crack de la Bolsa de Nueva York.</td>
</tr>
<tr>
<td>1929-1939</td>
<td>Gran Depresión.</td>
</tr>
<tr>
<td>1933</td>
<td>Inicio del New Deal.<br/>Ascenso de Adolf Hitler al poder en Alemania.</td>
</tr>
<tr>
<td>1939</td>
<td>Inicio de la Segunda Guerra Mundial.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_02_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-8CD7F21A6D1D4E8592D8F2EB1FAC9F30"
>Cronología: el período de entreguerras</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_09_02_CO_9C9D5A06C3AB44DFBF2E58D91C37A64R">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_02_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-D9C4664EE39345018B368C666F4E3518"
>Refuerza tu aprendizaje: La Alemania nazi</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_02_CO_012B4C97A3C24247A7E221847EBB77A9">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_02_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-3CDCE812E0764ABFB8B95F998261BD9D"
>Competencias: Comentario de un texto como fuente histórica</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_02_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-2C2FA4AEEE104DC7B604EA30996DA87B"
>Proyecto: Análisis del trato a los judíos en la Alemania nazi</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_02_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-F435EBA0197249C790380AE77605C3F3"
>La ideología de Adolf Hitler</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_02_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-B3312810980D42BAA0BB68955870583D"
>Actividad sobre los felices años 20</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_09_02_CO_E169A62232F243CCBA30D83E17B976D8"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_02_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-F4D30E266FC84DCCB9B70EE1CB2A95A1"
>Mapa conceptual del tema El periodo de entreguerras</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_02_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-6A8811BDEBA14E168362B5EAA6DFCE3F"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema El periodo de entreguerras</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://clio.rediris.es/udidactica/entreguerras/index.htm"
>Las relaciones internacionales en el período de entreguerras, página
en la que se presentan distintos materiales que permiten estudiar
la etapa comprendida las dos guerras mundiales, ofrecida por Clío.</enlace>
<enlace
destino="http://recursostic.educacion.es/kairos/web/ensenanzas/eso/contemporanea/entreguerras_00.html"
>El período de entreguerras, secuencia didáctica en la que se abordan
cuestiones como la revolución rusa, la Gran Depresión o el auge de
los totalitarismos ofrecida por el Proyecto Kairós, del Instituto
Nacional de Tecnologías Educativas y de Formación del Profesorado
(Ministerio de Educación, Cultura y Deporte).</enlace>
<enlace destino="http://www.historiasiglo20.org/HM/2-index.htm">La
revolución soviética, apartado de la página Historiasiglo20 en la
que se presenta la evolución de la URSS desde las revoluciones rusas
de 1917 hasta la muerte de Stalin.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
