<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><motor tipo="101" clase="a" aprid="m101a">
  <plataforma>
    <grado>2</grado>
    <titulo>Refuerza tu aprendizaje: La economía colombiana desde la segunda mitad del siglo XX</titulo>
    <volumen/>
    <nivel><![CDATA[1]]></nivel>
    <referencia/>
    <motor/>
    <lang>es</lang>
  </plataforma>
  <enunciado><![CDATA[Realiza la siguiente actividad, cuando termines haz clic en Enviar. Si es necesario, entrega las respuestas por escrito o por email al profesor.]]></enunciado>
  <masinfo inicio="0"/>
  <calc><![CDATA[0]]></calc>
  <preguntas cantidad="10">
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Los primeros gobiernos del Frente Nacional continuaron con el modelo de “sustitución de importaciones”. ¿Cómo lo hicieron?¿Qué se proponían obtener?]]></enunciado>
      <explicacion><![CDATA[La pregunta busca que el estudiante reconozca las principales características del modelo de sustitución de importaciones, y en especial de algunas de sus premisas más importantes: la idea de protección a la producción nacional y de estímulo al mercado interno, políticas económicas muy en boga a mediados del siglo XX.]]></explicacion>
      <nivel><![CDATA[3]]></nivel>
      <tipo/>
      <imagen/>
      <ampliacion/>
      <texto/>
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[¿Investiga cómo fue la historia de la reversión de la "concesión de mares" y la fundación de Ecopetrol? ¿Qué importancia ha tenido esta empresa para el país?]]></enunciado>
      <explicacion><![CDATA[La pregunta busca que el estudiante reconozca de dónde surgió Ecopetrol y la importancia que esta empresa estatal ha tenido para el despegue industrial de Colombia. ]]></explicacion>
      <nivel><![CDATA[2]]></nivel>
      <tipo/>
      <imagen/>
      <ampliacion/>
      <texto/>
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[¿En qué consistió la reforma agraria impulsada por Lleras Restrepo? ¿Por qué se frustró con el Pacto de Chicoral?]]></enunciado>
      <explicacion><![CDATA[La pregunta busca que el estudiante reconozca las características históricas del problema de la tenencia de la tierra en Colombia y la puja de intereses de terratenientes en el poder para impedir la solución a esta problemática. ]]></explicacion>
      <nivel><![CDATA[3]]></nivel>
      <tipo/>
      <imagen/>
      <ampliacion/>
      <texto/>
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Reúnes datos para describir por escrito en qué consistió la apertura económica, política adoptada a partir del gobierno de César Gaviria. ]]></enunciado>
      <explicacion><![CDATA[La pregunta busca que el estudiante reconozca en qué consistió el modelo económico adoptado en Colombia desde la última década del siglo XX]]></explicacion>
      <nivel><![CDATA[2]]></nivel>
      <tipo/>
      <imagen/>
      <ampliacion/>
      <texto/>
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[¿Cómo se puso en marcha la Alianza para el Progreso, iniciativa impulsada por el presidente norteamericano John F. Kennedy?]]></enunciado>
      <explicacion><![CDATA[La pregunta busca que el estudiante reconozca las características de la Alianza para el Progreso y su rol en la geopolítica norteamericana de la Guerra Fría.]]></explicacion>
      <nivel><![CDATA[2]]></nivel>
      <tipo/>
      <imagen/>
      <ampliacion/>
      <texto/>
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[¿En qué consisten los Tratados de Libre Comercio que Colombia ha venido firmando con diferentes países y qué argumentos exponen sus defensores y sus críticos?]]></enunciado>
      <explicacion><![CDATA[La pregunta busca que el estudiante reconozca qué es un TLC, así como los argumentos de quienes los critican y los defienden. ]]></explicacion>
      <nivel><![CDATA[3]]></nivel>
      <tipo/>
      <imagen/>
      <ampliacion/>
      <texto/>
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[En el contexto del gobierno de Juan Manuel Salntos, ¿a qué se le llama la "locomotora minera"? ]]></enunciado>
      <explicacion><![CDATA[La pregunta busca que el estudiante conozca las implicaciones del actual modelo productivo colombiano.]]></explicacion>
      <nivel><![CDATA[3]]></nivel>
      <tipo/>
      <imagen/>
      <ampliacion/>
      <texto/>
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Investiga y explica en un párrafo cuáles son los argumentos que los ambientalistas exponen para que se detenga la "locomotora minera" impulsada por el gobierno del Juan Manuel Santos.]]></enunciado>
      <explicacion><![CDATA[La pregunta busca que el estudiante reconozca los puntos de vista críticos frente al modelo de desarrollo aplicado en Colombia desde las últimas décadas. ]]></explicacion>
      <nivel><![CDATA[3]]></nivel>
      <tipo/>
      <imagen/>
      <ampliacion/>
      <texto/>
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[¿Cuáles son las principales problemáticas ambientales que afronta Colombia en la actualidad y cuáles son sus causas?]]></enunciado>
      <explicacion><![CDATA[Se busca que el estudiante reconozca la problemática ambiental existente en el país y establezca la relación con los modelos económicos. En especial el asunto de  la escasez de agua en amplias regiones, la contaminación del aire, la deforestación, el deterioro de cuencas fluviales, entre otros aspectos. ]]></explicacion>
      <nivel><![CDATA[3]]></nivel>
      <tipo/>
      <imagen/>
      <ampliacion/>
      <texto/>
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Busca información sobre el comportamiento del costo de la vida en Colombia. Haz un cuadro en el que se precise cuánto valían tres objetos de  consumo básico entre los años 1970 a 1975 y 2000 a 2005. Teniendo en cuenta la relación de estos precios con el salario mínimo del momento, deduce en cuál de los dos periodos la vida fue más cara. ]]></enunciado>
      <explicacion><![CDATA[El ejercicio busca que el estudiante entienda cómo ha variado el costo de la vida en Colombia, tomando distintos periodos.]]></explicacion>
      <nivel><![CDATA[3]]></nivel>
      <tipo/>
      <imagen/>
      <ampliacion/>
      <texto/>
    </pregunta>
  </preguntas>
</motor>