<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="CS_08_09_CO">
<libroTitulo>Los ecosistemas y el medio ambiente</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_08_09_CO_3729CA6EE1B24F9A926DDFDC1431BA05">
<seccion1Titulo>Los ecosistemas</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Cualquier alteración en los elementos que forman parte de los ecosistemas
puede poner en peligro el frágil equilibrio del planeta. Por ello,
es importante conocer no solo qué es un ecosistema, sino también cuáles
son las amenazas a las que debe hacer frente y cómo protegerlo.</p>
<imagen src="CS_08_09_CO_IMG01_small.jpg">
<p>Los <negrita>humedales</negrita> son vitales para la supervivencia
humana. Son uno de los <negrita>ecosistemas</negrita> más productivos
del mundo. Son el sustento de <negrita>diversidad biológica</negrita
> por ser fuentes de agua y productividad de las que dependen innumerables
especies vegetales y animales para subsistir.</p>
</imagen>
<p>El <negrita>ecosistema</negrita> supone la relación entre un <negrita
>biotopo</negrita> y una <negrita>biocenosis</negrita>. El <negrita
>biotopo</negrita> hace referencia al lugar (topos) que ocupan los
organismos, con los elementos y las condiciones ambientales que rodean
la vida. La <negrita>biocenosis</negrita> se refiere a la comunidad
de organismos y especies que viven en un determinado biotopo. Las
relaciones entre los seres vivos con el medio físico que habitan determinan
el ecosistema y suelen caracterizase por el equilibrio, es decir,
tienden a que la flora, la fauna y el medio perduren.</p>
<imagen src="CS_08_09_CO_IMG02_small.jpg">
<p>Un <negrita>ecosistema</negrita> es un sistema de organización
natural formado por la interrelación de elementos físicos (lluvia,
humedad, vientos, salinidad del agua, etc.) y biológicos, como sucede
con la selva húmeda tropical de la región del Darién, en la fotografía.</p>
</imagen>
<p>La Tierra es un gran ecosistema en el que pueden distinguirse diversos
ecosistemas más pequeños. Estos son:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Los <negrita>ecosistemas acuáticos</negrita>: de agua
dulce o salada. Los ecosistemas de agua dulce son los ríos (<negrita
>lóticos</negrita>) y lagos, lagunas, estanques (<negrita>lénticos</negrita
>). Los ecosistemas de agua salada son los costeros, mar abierto y
fondos marinos.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>ecosistemas terrestres</negrita>: bosque,
pradera, alta montaña, sabanas, desierto, etc.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_09_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-6848BF1F1B17480EAF7FB1D745EA5F7E"
>La Tierra: un gran ecosistema</enlace>
</profundiza>
<p>El ecosistema es un <negrita>sistema abierto</negrita>, es decir,
recibe constantemente la <negrita>energía</negrita> que proviene del
sol y produce energía en forma de <negrita>calor</negrita> que pasa
al espacio exterior. La materia y la energía en los ecosistemas circulan
a través de la <negrita>cadena trófica</negrita> en la que los organismos
se vinculan en la relación presa-depredador. Cualquier alteración
de esta cadena representa un cambio en el ecosistema.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_09_CO_IMG03_small.jpg">
<p>Pirámide que ilustra los eslabones de la <negrita>cadena trófica</negrita
>, en la que se muestra de forma clara la relación entre productores
primarios (vegetales), consumidores primarios (herbívoros) y consumidores
secundarios (depredadores carnívoros).</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_09_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-D13D08A23FE84112A754E2D4E5041EC5"
>El ecosistema marino y la cadena trófica</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_08_09_CO_34A4FB42FC3547F19A43A042C671C93D">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_09_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-1811E46711C843E4B31656F83008BC04"
>Refuerza tu aprendizaje: Los ecosistemas</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_09_CO_D95673B2976D4B678A5D412A358C97B7">
<seccion1Titulo>Los riesgos naturales</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Un <negrita>riesgo</negrita> hace referencia a la probabilidad
de que un determinado fenómeno natural, de una cierta extensión, intensidad
y duración, con consecuencias negativas se produzca. Cuando los riesgos
se materializan, se habla de desastres.</p>
<p>Los <negrita>riesgos naturales</negrita> son fenómenos en que el
agente del peligro es el medio natural y tiene un impacto fuertemente
negativo en un tiempo relativamente breve sobre grupos humanos. Estos
pueden ser: <negrita>geológicos</negrita>, <negrita>climáticos</negrita
> o <negrita>geoclimáticos</negrita>.</p>
<p>Los <negrita>riesgos geológicos</negrita> son aquellos que se relacionan
con la litosfera:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Los <negrita>terremotos</negrita>: se producen como
resultado del choque de dos placas tectónicas. El punto donde se originan
las ondas sísmicas es el <negrita>hipocentro</negrita> mientras que
su punto correspondiente en la superficie es el <negrita>epicentro</negrita
>. Su fuerza se mide según la <negrita>escala de Richter</negrita
><enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=167757&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>tsunamis</negrita>: son grandes olas provocadas
por un terremoto en el fondo marino superior a los 6,5 grados en la
escala de Richter. Suelen tener 20 m de altura y pueden llegar a alcanzar
una velocidad de 700 km/h. Se suele utilizar como sinónimo de maremoto.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>volcanes</negrita>: son expulsiones de
gas y de roca líquida y sólida que modifican el paisaje. Suponen un
gran peligro para las poblaciones que viven cerca. En ocasiones, provocan
la creación de nuevas tierras o islas de origen volcánico.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_08_09_CO_IMG04_small.jpg">
<p>El 13 de noviembre de 1985 ocurrió el peor desastre natural de
la historia de Colombia. El volcán Nevado del Ruiz expulsó gases,
materiales y aire caliente atrapados. Al derretirse el casquete de
nieve se produjo una avalancha de agua, piedras, escombros y lodo
que bajó a 60 km/h por el cauce del río Lagunilla hasta llegar al
municipio de Armero (Tolima). La fuerza de la <negrita>avalancha</negrita
> sepultó a más de 25.000 personas<enlace
destino="http://www.eltiempo.com/colombia/otras-ciudades/30-anos-despues-de-la-tragedia-en-armero/16424492"
> [VER]</enlace>.</p>
</imagen>
<p>Asimismo, los <negrita>riesgos climáticos</negrita> son aquellos
que se relacionan con la atmósfera:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Los <negrita>huracanes</negrita>, <negrita>tifones</negrita
> y <negrita>ciclones</negrita>: hacen referencia al mismo fenómeno,
designado con un nombre distinto según el área geográfica. Son grandes
tormentas acompañadas de fuertes vientos y abundantes lluvias. Suelen
adquirir forma de espiral.</listaElemento>
<listaElemento>Las <negrita>sequías</negrita>: las ausencias de precipitaciones
durante un período largo de tiempo propician el aumento de la aridez
del suelo. Unas temperaturas elevadas y la desertificación del terreno
agudizan sus efectos. Las sequías tienen graves consecuencias para
la agricultura y la ganadería<enlace
destino="http://es.wfp.org/colombia-sequia-afecta-miles-personas-la-guajira"
> [VER]</enlace>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_08_09_CO_IMG05_small.jpg">
<p>Las intentas sequías en La Guajira han ocasionado graves problemas
de escasez de agua y alimentos. Como resultado, son muy altos los
niveles de desnutrición en la población, incluyendo a niños menores
de 5 años que han fallecido por esta causa.</p>
</imagen>
<p>Por último, los riesgos <negrita>geoclimáticos</negrita> son aquellos
que pueden combinar aspectos de los dos anteriores. Se distingue entre:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Las <negrita>inundaciones</negrita>: suelen producirse
a causa del desbordamiento o la subida del nivel de un río, lago o
mar, o como consecuencia de las lluvias torrenciales y la incapacidad
de los suelos de absorber el agua. La construcción junto a los cursos
fluviales, la eliminación de los humedales y las extensas superficies
cubiertas por el asfalto pueden agravar sus efectos. Para consultar
zonas de riesgo de inundación en Colombia<enlace
destino="http://www.igac.gov.co/wps/wcm/connect/7e75e80046e1b1e891e5d9357ce34f5a/Resumen.pdf?MOD=AJPERES"
> [VER]</enlace>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_08_09_CO_IMG06_small.jpg">
<p>El agua, en ocasiones, provoca graves <negrita>inundaciones</negrita
> que pueden destruir pueblos enteros, dejando a sus habitantes en
condiciones precarias.</p>
</imagen>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Los <negrita>incendios</negrita>: pueden ser consecuencia
de las altas temperaturas, la sequía o los rayos de una tormenta eléctrica.
Sin embargo, la mayoría de los grandes incendios forestales se producen
de forma intencionada por culpa del ser humano<enlace
destino="http://www.ideam.gov.co/web/ecosistemas/incendios-cobertura-vegetal"
> [VER]</enlace>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_08_09_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Por causa de la intensa sequía, los riesgos de incendios forestales
se han incrementado en todo el país. La mayoría de los incendios son
causados por actividades humanas; muy pocos casos se deben a agentes
naturales como las tormentas eléctricas.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_09_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-95F7D3F4CA244F2EA4B35D6C0C53821E"
>Los riesgos naturales</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_09_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-0F3894340D2641ECB8D9CAED5D5EDFAE"
>Un desastre natural periódico: El Niño</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_08_09_CO_34A4FB42FC3547F19A43A042C671A04E">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_09_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-A366EAE6108144E5BE7A94791EA49078"
>Refuerza tu aprendizaje: Los riesgos naturales</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_09_CO_72B9F7818D9443BE8A365D94FB3D177A">
<seccion1Titulo>Los riesgos humanos</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Los riesgos de origen humano son aquellas amenazas producidas por
la <negrita>acción humana</negrita>. Estos pueden ser:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>contaminación</negrita>: provocada por
accidentes industriales y tecnológicos (mareas negras y contaminación
radiactiva o química), emisiones de humos, vertidos, lluvia ácida,
efecto invernadero, etc.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_08_09_CO_IMG08_small.jpg">
<p>Los vertidos de petróleo al mar son seguramente los desastres ambientales
más difundidos por los medios de comunicación. Un desastre fue la
explosión y posterior hundimiento de la plataforma petrolífera <cursiva
>Deepwater Horizon</cursiva> de la compañía BP, que tuvo lugar en
abril de 2010 en el golfo de México, frente a las costas de Louisiana
(Estados Unidos), y que supuso el vertido de más de 500 millones de
litros de crudo al mar, el mayor acaecido hasta ese momento.</p>
</imagen>
<p>La contaminación radiactiva es muy peligrosa para el medio ambiente
y la salud humana, ya que destruyen las células y causan graves efectos,
como quemaduras, diversas formas de cáncer, daños genéticos permanentes,
entre otros<enlace
destino="http://www.ecured.cu/index.php/Contaminaci%C3%B3n_radiactiva"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>A pesar de las graves consecuencias de la radiación, la bomba atómica
llegó a emplearse como arma contra la población civil, durante la
Segunda Guerra Mundial. Estados Unidos ordenó la destrucción de las
ciudades japonesas Hiroshima y Nagasaki, el 6 y 9 de agosto de 1945,
respectivamente. Murieron cerca de 250.000 personas<enlace
destino="http://www.bbc.com/mundo/noticias/2015/08/150807_hiroshima_nagasaki_chernobil_habitantes_men"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_08_09_CO_IMG09_small.jpg">
<p>El 26 de abril de 1986, <negrita>Chernóbil</negrita> (Ucrania)
ocurrió el <negrita>desastre nuclear</negrita> más grave de todos
los tiempos. Se incendió uno de los reactores de la central que provocó
una explosión y una nube radiactiva. Se calcula que la explosión mató
a unas 40.000 personas y la radiación afectó a más de 7 millones.
Se deshabitó una amplia zona que no podrá volver a ser poblada hasta
que haya pasado un siglo del desastre.</p>
</imagen>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>erosión</negrita> y <negrita>desertización</negrita
>: producida por la tala masiva de bosques, los incendios y el sobrepastoreo.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>pérdida de biodiversidad</negrita>: provocada
por la sobreexplotación de especies animales (caza y pesca) y vegetales,
y destrucción de hábitats naturales. Otro peligro para la biodiversidad
es la introducción de especies foráneas que pueden provocar la desaparición
de las especies autóctonas.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_08_09_CO_IMG10_small.jpg">
<p>En junio de 2015, hubo una gran mortandad de peces en la Ciénaga
Grande de Santa Marta. El exceso de fertilizante que llegó a la ciénaga
disminuyó la concentración de oxígeno y favoreció el crecimiento de
microalgas tóxica para los peces.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_09_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-5345806D01EE448491353070C5BEC320"
>Los riesgos de origen humano</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_09_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-6AAED28B81494A6CAECB4A34A7C5B030"
>Identifica los riesgos provocados por acción humana</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_09_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-47F61EBAA56544A7BA4FCEE8188A8210"
>Reconoce las causas de la degradación del medio ambiente</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_08_09_CO_34A4FB42FC3547F19A43A042C671D23D">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_09_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-2D5D9738FD5546B9B7A8B8AA819D48DD"
>Refuerza tu aprendizaje: Los riesgos humanos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_09_CO_66A73312713D4803B66FEF9775A51D3C">
<seccion1Titulo>Los recursos naturales</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El ser humano ha extraído desde siempre recursos de la naturaleza
para satisfacer sus necesidades. Animales, plantas o minerales son
un claro ejemplo de recursos naturales que el hombre ha utilizado
al largo de los años. Estos recursos pueden ser <negrita>renovables</negrita
> y <negrita>no renovables</negrita>.</p>
<seccion2 id="S2_CS_08_09_CO_A8EBC4DDD7DE44F98E2516AB36D13865">
<seccion2Titulo>Los recursos naturales no renovables</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los recursos no renovables se encuentran en cantidades limitadas
en la Tierra (son finitos). Los recursos naturales no renovables más
utilizados son los <negrita>combustibles de origen fósil</negrita
>:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>petróleo</negrita>: líquido oscuro y viscoso
con aspecto oleoso que es utilizado para producir combustible, plásticos,
disolventes, etc.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>gas natural</negrita>: compuesto de gases
que suele encontrarse en yacimientos de petróleo. Se usa, por ejemplo,
para hacer funcionar las calderas domésticas.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>carbón</negrita>: elemento sólido (puede
ser fósil o artificial), de color negro o marrón, ligero y utilizado
como combustible.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<destacado><destacadoTitulo>El petróleo: fuente de energía</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El <negrita>petróleo</negrita> es un recurso natural finito. Su
uso intensivo ha dado lugar a debates sobre cuándo se agotarán las
reservas. Uno de sus usos mayores es como combustible. Debido a su
futuro <negrita>agotamiento</negrita> y a la contaminación que genera,
ya han empezado a fabricarse <negrita>vehículos híbridos</negrita
> (funcionan con una parte eléctrica y otra con combustible) y <negrita
>eléctricos</negrita>.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Según datos de la Comisión Económica para América Latina y el Caribe
(Cepal), trece países de América Latina están dentro de los quince
primeros lugares como productores mundiales de minerales<enlace
destino="https://www.fdcl.org/wp-content/uploads/2015/12/Informe-Ocmal-LA.pdf"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_08_09_CO_IMG11_small.jpg">
<p>En Colombia, la minería ilegal ha ganado terreno. Estudios recientes
de la Contraloría General de la Nación informan que cerca del 83 %
de las más de 17.000 unidades mineras en el país no tienen título
minero ni licencia ambiental.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_09_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-B86C548F54AD4F59902732EE3E643275"
>El petróleo: el oro negro</enlace>
</profundiza>
<p>El uso de recursos no renovables implica:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Un <negrita>aumento de las desigualdades</negrita> entre
regiones: una gran parte de los recursos no renovables se encuentra
en países en vías de desarrollo, aunque estos son explotados por empresas
procedentes de los países consumidores. Esto provoca que muchos de
los países ricos en estos productos no se beneficien de ello.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>aparición de conflictos geoestratégicos</negrita
> por el control de los recursos: la competencia por el control de
los recursos naturales y energéticos es la causa de multitud de guerras
y conflictos sociales en los países en los que se extraen.</listaElemento>
<listaElemento>Un <negrita>aumento de la contaminación</negrita>:
la cantidad de CO<superindice>2</superindice> que los combustibles
fósiles generan es la causa, entre otros fenómenos, del efecto invernadero
y del cambio climático.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Desde la década de 1970, se ha ido generando entre la sociedad
una <negrita>conciencia ecológica</negrita> que intenta potenciar
el uso racional de estos recursos junto con los recursos renovables.
En junio de 1992 se celebró en Río de Janeiro la <negrita>cumbre de
la Tierra</negrita>. Esta sirvió para hacer un pacto entre países
ricos y pobres. Los primeros debían reducir tanto el consumo de recursos
como la generación de residuos. Los segundos se comprometían a proteger
sus ecosistemas.</p>
<p>Debido a ello, ese mismo año se firmó el <negrita>protocolo de
Kyoto</negrita>. Este estableció las emisiones máximas de CO<superindice
>2</superindice> por país para combatir el <negrita>cambio climático</negrita
>, aunque la realidad es que la mayoría de países no lo están cumpliendo.
Conoce algunos de los acuerdos y convenios más importantes<enlace
destino="http://centroandinodeintegracion.org/protocolos-medio-ambiente/"
> [VER]</enlace>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El COP21</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>El 12 de diciembre de 2015 se firmó un histórico acuerdo contra
el cambio climático, en la cumbre de París. Se denominó “COP21”, como
una forma abreviada (en inglés) para la vigésimoprimera Conferencia
de las Partes de la Convención Marco de Naciones Unidas sobre Cambio
Climático. En este acuerdo tanto naciones desarrolladas como países
en desarrollo se comprometen a gestionar la transición hacia una economía
que emplee menos recursos basados en carbono, como el petróleo y el
carbón<enlace
destino="http://www.bbc.com/mundo/noticias/2015/12/151211_cumbre_clima_paris_cop21_acuerdo_az"
> [VER]</enlace>.</p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_09_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-FF722B3A96454F0FB39991A9BBF772B5"
>Los recursos naturales no renovables</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_09_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-54B0E4CB2EA946B0A43AC8E64230815D"
>Relaciona actividades humanas y recursos no renovables</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_09_CO_29A5033C5F274619B2C9D789B50FB199">
<seccion2Titulo>Los recursos naturales renovables</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los recursos naturales renovables se denominan así porque son ilimitados
o se regeneran de forma natural. Son los siguientes:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>agua</negrita>: recurso renovable aunque <negrita
>limitado</negrita> ya que la cantidad de agua en la Tierra es siempre
la misma. Para el consumo humano, debemos potabilizar el agua dulce
y desalinizar el agua marina. Además de destinarse al consumo (agua
potable), también se utiliza para producir <negrita>energía hidroeléctrica</negrita
>.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>Sol</negrita>: recurso renovable <negrita
>ilimitado</negrita> utilizado para la producción de <negrita>energía
solar</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>viento</negrita>: recurso renovable <negrita
>ilimitado</negrita> que permite la producción de <negrita>energía
eólica</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>vegetación</negrita>: recurso que se puede
regenerar si no se consume a un ritmo demasiado acelerado. Por ejemplo,
en ocasiones se sobreexplotan los bosques, es decir, se tala una cantidad
de árboles mayor a la cantidad de árboles que se plantan y no se les
da el tiempo necesario para crecer. La vegetación es también la materia
orgánica que conforma la <negrita>biomasa</negrita>, fuente de los <negrita
>biocombustibles</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>fauna</negrita>: al igual que la vegetación,
es un recurso que se puede regenerar si no se consume de manera muy
acelerada. Por ejemplo, la caza indiscriminada de animales silvestres
como el cocodrilo para la obtención de la piel lo han llevado al borde
de la extinción.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El <negrita>agua</negrita> es un recurso renovable aunque escaso,
ya que solo un 2,5 % del agua del planeta es dulce. Debemos hacer
un <negrita>uso racional</negrita> de ella siempre, aun si las reservas
son elevadas. Además de la escasez de precipitaciones, el vertido
de residuos al agua también representa una amenaza.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<imagen src="CS_08_09_CO_IMG12_small.jpg">
<p>La <negrita>energía solar</negrita> y <negrita>eólica</negrita
> son energías renovables y alternativas para obtener electricidad
de una manera más limpia, sostenible y más amigable con el medio ambiente.
En Colombia, ya se está utilizando la energía eólica y solar en la
península de La Guajira por estar expuesta a fuertes vientos y mayor
radiación solar que el resto del país.</p>
</imagen>
<p>Algunas de las <negrita>ventajas</negrita> de los recursos renovables
son:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Permiten la <negrita>independencia energética</negrita
> de los países.</listaElemento>
<listaElemento>Producen niveles de <negrita>contaminación menor</negrita
>.</listaElemento>
<listaElemento>Son <negrita>accesibles</negrita> para todos los países.</listaElemento>
<listaElemento>No son finitos.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Los recursos renovables también tienen <negrita>inconvenientes</negrita
> como:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>alto costo</negrita> de producción.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>cantidad</negrita> de energía producida
es menor.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>La <negrita>adaptación</negrita> de la producción energética a
la <negrita>demanda</negrita> no es fácil. En la actualidad, frente
a la <negrita>crisis energética</negrita>, se presentan como alternativas
a los recursos no renovables. Sin embargo, la utilización de <negrita
>biocombustibles</negrita> puede provocar:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Talas indiscriminadas de los bosques.</listaElemento>
<listaElemento>Aumento de los precios de cereales por la demanda de
biocombustibles. Esto puede tener consecuencias sobre la alimentación
de los países menos desarrollados.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>El incremento del uso de los recursos naturales está relacionado
con el concepto de <negrita>desarrollo sostenible</negrita>. Este
defiende un aumento del bienestar social sin poner en peligro los
distintos ecosistemas. Para ello, se apuesta por utilizar los recursos
que ofrece la naturaleza de una forma igualitaria y desde la defensa
del <negrita>ahorro energético</negrita>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_09_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-7BE9BE8424A543AB89DB89C4FBEE2D8C"
>Los recursos naturales renovables</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_09_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-A802500506D1440F8CFAC7F68016790D"
>Las fuentes de energía renovables en Colombia</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_09_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-C89F38F6B05D4120B8FA0D5EE7970028"
>Conoce las fuentes de energía renovables</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_09_CO_29A5033C5F274619B2C9D789B50FC200">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_09_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-36C3EC631C564E5B8ACF4CFBE2219D2E"
>Refuerza tu aprendizaje: Los recursos naturales</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_09_CO_A3FBB999F9DE48BCB30723C8F0BA2FBF">
<seccion1Titulo>El desarrollo sostenible</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Hasta el momento, el modelo energético se ha basado en la explotación
de los recursos no renovables. Sin embargo, este tipo de recursos
comporta serios inconvenientes como su escasez, la dependencia que
generan o la contaminación que provocan. Estos problemas, unidos a
otros factores como el aumento de la demanda o los conflictos que
genera su control, han acabado por provocar un cambio de mentalidad.
Por eso en la actualidad, cada día más personas apuestan por un modelo
de <negrita>desarrollo sostenible</negrita>.</p>
<p>El concepto de desarrollo sostenible defiende un aumento del bienestar
social sin poner en peligro los distintos ecosistemas. Para ello,
se apuesta por utilizar los recursos que ofrece la naturaleza de una
forma igualitaria, desde la defensa del <negrita>ahorro energético</negrita
>. La utilización de compost, el reciclaje, el cultivo de alimentos
ecológicos, las energías renovables, los transportes públicos o el
uso de la bicicleta son algunas de las acciones enfocadas a conseguir
un desarrollo sostenible.</p>
<imagen src="CS_08_09_CO_IMG13_small.jpg">
<p>El <negrita>compost</negrita> es un producto fertilizante ecológico
que se obtiene a través de la descomposición bioquímica de desechos
orgánicos, como el estiércol, restos vegetales o fangos de depuradoras,
entre otras materias.</p>
</imagen>
<p>Si los humanos quieren seguir habitando el planeta durante muchos
años, debe preservar el medio ambiente y hacer uso racional de los
recursos naturales. La actitud diaria debe ir enfocada a cuidar la
Tierra, ya que, en caso contrario, nos autodestruiremos.</p>
<imagen src="CS_08_09_CO_IMG14_small.jpg">
<p>Es importante fomentar el desarrollo sostenible utilizando energías
renovables, moderando el consumo o reciclando, entre otras muchas
acciones cotidianas.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_09_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-D957F4BE354C481B8492CEF8C5A06AB1"
>Comprende qué podemos hacer por el desarrollo sostenible</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_08_09_CO_29A5033C5F274619B2C9D789B50FD311">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_09_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-6C921CC08D4044318D26BB8CC911E6D5"
>Refuerza tu aprendizaje: El desarrollo sostenible</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_09_CO_3F680806DDFA4815A14BC75FCF1023E8">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_09_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-B962E388776942AE85BE07A57AEB8E6F"
>Competencias: análisis de un riesgo de origen natural</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_09_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-EA8A607EF0304C6FA70DD106B9A00DCE"
>Proyecto: actuaciones en tu territorio orientadas al desarrollo</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_08_09_CO_9E03F7DB89BF4929B1FAEB8BCB8D06B3"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_09_CO_Recurso250&amp;IdRecurso=RES-29181116CB8945C39F5541B977FC0164"
>Mapa conceptual del tema Los ecosistemas y el medio ambiente</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_09_CO_Recurso240&amp;IdRecurso=RES-010F260022474CDCB8645515AF234D29"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema Los ecosistemas y el medio
ambiente</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://www.elmundo.es/elmundo/2002/graficos/ago/s4/elnino.html"
>Un “niño malo”: el fenómeno del ENSO, interactivo sobre este fenómeno
climático ofrecido por el diario El Mundo.</enlace>
<enlace
destino="http://www.wwf.es/que_hacemos/cambio_climatico/?gclid=CNfcjrzNnLYCFUnMtAodtTIAwQ"
>“La punta del iceberg de un modelo insostenible”, artículo sobre
el cambio climático ofrecido por World Wildlife Fund (WWF).</enlace>
<enlace
destino="http://www.sigpad.gov.co/sigpad/archivos/GESTIONDELRIESGOWEB.pdf"
>Web 03</enlace>
<enlace
destino="http://www.unperiodico.unal.edu.co/dper/article/inundaciones-en-colombia-un-desastre-que-no-es-natural.html"
>Web 04</enlace>
<enlace
destino="http://www.sigpad.gov.co/sigpad/archivos/GESTIONDELRIESGOWEB.pdf"
>Web 05</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
