<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CS_10_01_CO">
<libroTitulo>El fin de la Guerra Fría y sus consecuencias</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_10_01_CO_AB1EB22A1AFC465AAF9350BEB0C994E0">
<seccion1Titulo>La Guerra Fría</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Durante casi medio siglo (1947-1989), las <negrita>relaciones internacionales</negrita
>, la política, la economía e incluso la cultura, estuvieron marcadas
por la <negrita>rivalidad</negrita> entre los <negrita>Estados Unidos
de América</negrita> y la Unión de Repúblicas Socialistas Soviéticas
o <negrita>Unión Soviética</negrita>.</p>
<p>Este periodo se conoció como <negrita>Guerra Fría</negrita> e implicó
una <negrita>tensión política, ideológica, militar y económica</negrita
> entre dos potencias que, paradójicamente, habrían sido aliadas durante
la Segunda Guerra Mundial.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_10_01_CO_IMG01_small.jpg">
<p>Uno de los objetivos de la Guerra Fría fue evitar que la contraparte
ampliara su influencia política e ideológica en cualquier lugar del
mundo considerado <negrita>geoestratégico</negrita>. Por tal razón,
Estados Unidos y la Unión Soviética utilizaron <negrita>servicios
de inteligencia</negrita> y espionaje para estudiar los pasos del
enemigo.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>La Guerra Fría en América Latina</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>En <negrita>América Latina</negrita>, la Guerra Fría se relacionó
con la <negrita>formación de guerrillas</negrita> en algunos países
y con la <negrita>“Crisis de los misiles”</negrita> en 1962. Este
último evento fue el descubrimiento de bases de misiles nucleares
soviéticos en territorio cubano, por parte de Estados Unidos.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>La Guerra Fría se desarrolló <negrita>entre 1947 y 1989</negrita
>. No obstante, desde ese año hasta 1991 se presentaron dos acontecimientos
que desembocaron en el final de la confrontación: se trató de la <negrita
>caída del muro de Berlín</negrita> y la <negrita>desintegración de
la Unión de Repúblicas Socialistas Soviéticas</negrita>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_01_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-87287A28FD6645E39752BF1C25683F80"
>La Guerra Fría</enlace>
</profundiza><recuerda><recuerdaTexto>
<p>El término “Guerra Fría” fue inventado por Bernard Baruch, un asesor
del presidente F. D. Roosevelt, y por el periodista y editorialista
Walter Lippmann.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Estados Unidos y la Unión de Repúblicas Socialistas Soviéticas
nunca se enfrentaron directamente, pero sí influyeron de manera decisiva
para que en diferentes territorios de la <negrita>geografía mundial</negrita
> se desataran conflictos como las <negrita>guerras de Vietnam</negrita
> o <negrita>de Corea</negrita>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_01_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-0CB4A29A85E24FA198DEED998338188C"
>El Manifiesto comunista</enlace>
</profundiza>
<p>Al cabo de la Guerra Fría, durante los primeros cinco años de la
década de 1990, muchos territorios que antes hacían parte de la Unión
Soviética se independizaron y conformaron <negrita>nuevos países</negrita
>. Esto como consecuencia de las políticas impulsadas por <negrita
>Mijail Gorbachov</negrita>, secretario del <negrita>Partido Comunista</negrita
>, que posibilitaron que la potencia perdiera poder sobre parte del
inmenso territorio que la integraba. Tres de esos casos fueron la
República Checa, Eslovaquia y los Balcanes.</p>
<imagen src="CS_10_01_CO_IMG02_small.jpg">
<p><negrita>Ronald Reagan</negrita>, presidente de Estados Unidos,
y Mijail Gorbachov, secretario del Partido Comunista Soviético, firmaron
el final de la Guerra Fría.</p>
</imagen>
<p>Al finalizar la Guerra Fría también se <negrita>restablecieron</negrita
> las <negrita>relaciones</negrita> entre <negrita>China</negrita
> y la <negrita>Unión Soviética</negrita>, las cuales estaban deterioradas
por diferencias ideológicas y económicas entre líderes de los dos
países comunistas.</p>
<seccion2 id="S2_CS_10_01_CO_6A92D84B2906496F9CE843DA1C27716D">
<seccion2Titulo>Los bloques de la Guerra Fría</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los <negrita>bloques</negrita> que se enfrentaron en la Guerra
Fría fueron <negrita>Occidente</negrita> y <negrita>Oriente</negrita
>, en términos geopolíticos; y <negrita>capitalista</negrita> y <negrita
>comunista</negrita>, en términos ideológicos.</p>
<p>El <negrita>bloque capitalista</negrita>, liderado por <negrita
>Estados Unidos</negrita>, reunía a los países de Europa occidental,
Latinoamérica y algunas excolonias de África, Asia y Medio Oriente.
Defendía la <negrita>democracia liberal</negrita> y la <negrita>libertad
económica</negrita>, además de valores como la <negrita>libertad</negrita
> y la <negrita>propiedad privada</negrita>.</p>
<imagen src="CS_10_01_CO_IMG03_small.jpg">
<p>Puesto de <negrita>control policial</negrita> fronterizo en la
“Cortina de Hierro”, durante la Guerra Fría.</p>
</imagen>
<p>El <negrita>bloque comunista</negrita> estaba liderado por la <negrita
>Unión Soviética</negrita> y su zona de influencia directa fue el
oriente de Europa, más conocida como la <negrita>“Cortina de Hierro”</negrita
>. Este territorio fue invadido por tropas soviéticas. Oriente defendía
el <negrita>comunismo</negrita>, la <negrita>planificación estatal
de la economía</negrita>, la <negrita>propiedad colectiva</negrita
> y el ateísmo; países como China o Cuba sostenían ideales similares.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p><negrita>Guerras</negrita> como la de Corea (1950-1953), Vietnam
(1965-1975), la crisis de los misiles en Cuba, las guerras en Centroamérica
(Nicaragua y El Salvador, en los años 1970), e incluso las <negrita
>luchas contra las guerrillas</negrita> en Colombia, intentaban evitar
que la Unión Soviética expandiera sus zonas de influencia en el mundo.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_01_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-8C9A8891CCF34BBA8015AA14157DB6CF"
>Analiza el discurso de un líder de la Guerra Fría</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_01_CO_91D1F9C591574E7D837CCF36A3314092">
<seccion2Titulo>Los cambios impulsados por Gorbachov</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La elección en 1985 de <negrita>Mijail Gorbachov</negrita> como
secretario del <negrita>Partido Comunista</negrita> favoreció la implementación
de <negrita>políticas de apertura</negrita> en la Unión Soviética. <negrita
>La <cursiva>glasnost</cursiva></negrita> (política de transparencia)
y <negrita>la <cursiva>perestroika</cursiva></negrita> (política de
reestructuración) simbolizaron una nueva era en la potencia comunista.</p>
<imagen src="CS_10_01_CO_IMG04_small.jpg">
<p>La <cursiva>glasnost</cursiva> y la <cursiva>perestroika</cursiva
> prepararon el terreno para que en el siglo XXI la <negrita>Unión
Soviética</negrita> reactivara su economía, abriera sus fronteras
y ampliara sus relaciones internacionales.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_01_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-9A895B09746F49A281F52A313083FC0B"
>Consecuencias de la aplicación de la <cursiva>perestroika</cursiva
> y la <cursiva>glasnost</cursiva></enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_01_CO_C63A74783EFB40E899299B6438CD24D1">
<seccion2Titulo>Las razones del cambio</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Gorbachov y su equipo tenían razones para justificar sus <negrita
>propuestas de cambio</negrita>. Entre ellas, la <negrita>ineficiencia</negrita
> y la <negrita>burocratización</negrita> del Partido Comunista, que
generaron atraso tecnológico y graves crisis económicas, problemas
que el Partido intentó solucionar acudiendo a las teorías de Marx
y Lenin.</p>
<p>En el campo político, cambió la represión por la <negrita>reconciliación</negrita
>. Por ello, algunos personajes contrarios al Partido Comunista, que
estaban en prisión, fueron indultados y restituidos a la vida civil.</p>
<imagen src="CS_10_01_CO_IMG05_small.jpg">
<p>A diferencia del Partido Comunista con los <negrita>campesinos
de la URSS</negrita>, Gorbachov implementó iniciativas privadas en
agricultura, industria y servicios, que desembocaron en la ley que
autorizó la propiedad privada de algunos medios de producción.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_01_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-87CE68F3A69C4C3187E2BE72C7D7DE51"
>Conoce hechos destacados durante la Guerra Fría</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_01_CO_9E809B4597374E51930B23FAF4FDB692">
<seccion2Titulo>Las reformas constitucionales</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Durante 1988, Gorbachov impulsó <negrita>reformas constitucionales</negrita
> que transformaron los órganos de poder de la Unión Soviética: modificó
el <negrita>Soviet Supremo</negrita> (órgano conformado por los líderes
o dirigentes del Partido Comunista); creó el <negrita>Congreso de
los Diputados del Pueblo</negrita> (parlamento legislativo), integrado
por 2250 miembros elegidos por voto popular; y constituyó el <negrita
>poder ejecutivo</negrita> del Estado.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_10_01_CO_IMG06_small.jpg">
<p>La <negrita>política de transparencia</negrita> y reestructuración
de Gorbachov contó con el apoyo del Partido Comunista. Gracias a ello,
como presidente de la Unión Soviética, pudo sustituir al Soviet Supremo
al tomar las <negrita>riendas civiles y militares</negrita>. Además,
el Parlamento adquirió nuevas dimensiones y funciones.</p>
</imagen>
<p>Sin embargo, <negrita>la <cursiva>glasnost</cursiva></negrita> (política
de transparencia) y <negrita>la <cursiva>perestroika</cursiva></negrita
> (política de reestructuración) abrieron las puertas para que en
los círculos de la izquierda política se discutieran dogmas que antes
eran incuestionables.</p>
<p>Ese fue el caso de lo que significaban el comunismo y el socialismo,
lo que implicó revisar los alcances de las ideas de <negrita>Marx</negrita
> y <negrita>Lenin</negrita> en términos prácticos. Con ello se favorecieron
diálogos y discusiones que ampliaron los marcos conceptuales y prácticos
del comunismo.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_01_CO_E90FB6213845421193F4E365447A25CF">
<seccion2Titulo>El desarme nuclear</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negritacursiva>perestroika</negritacursiva> y la <negritacursiva
>glasnost</negritacursiva> ayudaron a reducir la posibilidad de un <negrita
>enfrentamiento nuclear</negrita> entre la Unión Soviética y los Estados
Unidos.</p>
<p>Aunque en un principio los diálogos entre los líderes de las <negrita
>potencias</negrita> no prosperaron, años más tarde Gorbachov y George
Bush (padre) firmaron acuerdos que permitieron el retiro de <negrita
>tropas soviéticas</negrita> de <negrita>Afganistán</negrita> y cubanas
de <negrita>Angola</negrita>.</p>
<p>Con ello se impulsaron <negrita>procesos de paz</negrita> en diferentes
regiones del mundo que antes eran centro de la Guerra Fría.</p>
<imagen src="CS_10_01_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Frente a la iniciativa de defensa estratégica impulsada por el
presidente de los Estados Unidos, Ronald Reagan, en 1983, <negrita
>Gorbachov</negrita> le propuso reducir el <negrita>armamento nuclear</negrita
> y parar las pruebas.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_01_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-A261255252394032BB71C0BDD7AD6F11"
>El desarme nuclear</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_01_CO_891EB6906DA0450CB6F10A7E105A9B3D">
<seccion2Titulo>La caída de la Unión Soviética</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A pesar de los <negrita>amplios poderes</negrita> otorgados a <negrita
>Gorbachov</negrita> y del apoyo que recibió en el <negrita>XXVIII
Congreso del Partido Comunista Soviético</negrita>, ello no bastó
para hacerle frente a las hondas crisis de la sociedad y del Estado.</p>
<imagen src="CS_10_01_CO_IMG08_small.jpg">
<p>La Federación Rusa sufrió la caída de la <negrita>producción de
petróleo</negrita> y el incremento de los nacionalismos. Esto aumentó
los choques entre azerbaiyanos y armenios, así como los intentos de
separación de diferentes regiones, entre ellas Lituania.</p>
</imagen>
<p>En junio de 1990, la <negrita>Federación Rusa</negrita>, liderada
por <negrita>Boris Yeltsin</negrita>, declaraba la <negrita>independencia
de la Unión Soviética</negrita>.</p>
<p>En agosto de 1991, un <negrita>intento de golpe</negrita> destituyó
a Gorbachov y lo confinó preso en <negrita>Crimea</negrita>. Finalmente,
en diciembre la Unión Soviética se desintegró cuando Yeltsin, como
presidente de la Federación Rusa, unido a Ucrania y a Bielorrusia,
proclamó la <negrita>Comunidad de Estados Independientes (CEI)</negrita
>. Gorbachov habría intentado infructuosamente restaurar la Unión,
pero para entonces esta ya había llegado a su fin.</p>
<imagen src="CS_10_01_CO_IMG09_small.jpg">
<p>Las transformaciones del <negrita>mapa político de la Unión Soviética</negrita
>, durante y después de la Guerra Fría.</p>
</imagen>
<p>Una vez disuelta la Unión Soviética, se disolvió el Partido Comunista
Soviético y su patrimonio pasó a manos del Ministerio del Interior
de la Federación Rusa. También se desintegró la KGB (Comité de Seguridad
del Estado) o <negrita>policía secreta soviética</negrita>. Así mismo,
las anteriores Lituania, Estonia, Letonia y Ucrania proclamaron su
independencia.</p>
<p>La caída de la Unión Soviética fue impulsada por <negrita>protestas
sociales</negrita> que derrumbaron o afectaron los<negrita> monumentos
ícono del comunismo</negrita>, como la estatua de Lenin y las sedes
de la KGB; además, promovieron el regreso a los antiguos nombres de
las ciudades rusas. Así, de <negrita>Leningrado</negrita> se retornó
a <negrita>San Petersburgo</negrita>.</p>
<seccion3 id="S3_CS_10_01_CO_ED8C1510BEC64212988EE758B44DA9AA">
<seccion3Titulo>El muro de Berlín</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En el marco de la <negrita>Segunda Guerra Mundial</negrita>, una
vez Alemania se rindió, fuerzas militares de cuatro países tomaron
el <negrita>control de Berlín</negrita>. Una de ellas fue la Unión
Soviética, que en 1948 exigió que las tropas de los tres países restantes
se retiraran de la ciudad, ya que esta era <negrita>zona de ocupación
soviética</negrita>.</p>
<imagen src="CS_10_01_CO_IMG10_small.jpg">
<p>El <negrita>muro</negrita> que dividió a <negrita>Berlín</negrita
> fue el primer acto de la Guerra Fría. En agosto de <negrita>1961</negrita
> fue levantada una versión provisional, en ladrillo, que cerraba
69 de los 81 puntos de control que había en la línea que separaba
la ciudad entre <negrita>oriente</negrita> y <negrita>occidente</negrita
>. Luego, se convirtió en una pared de hormigón de entre 3,5 y 4 metros
de altura, que tenía cables de acero en su interior para hacerla más
resistente.</p>
</imagen>
<p>La petición fue rechazada, razón por la cual las tropas soviéticas
bloquearon las comunicaciones entre <negrita>Berlín oriental y occidental</negrita
>. La situación fue resuelta mediante un <negrita>puente aéreo</negrita
> que le permitió a Estados Unidos y a sus aliados proveerle a <negrita
>Berlín occidental</negrita> de alimentos y productos necesarios para
que sus habitantes sobrevivieran. Ello obligó a los soviéticos a desistir
del <negrita>bloqueo</negrita>.</p>
<imagen src="CS_10_01_CO_IMG11_small.jpg">
<p>El muro que <negrita>dividió a Berlín</negrita> en la zona ocupada
por los Estados Unidos, Inglaterra y Francia, por un lado, y la zona
ocupada por los soviéticos, por otro, fue extensa. A estas zonas se
les conoció como <negrita>Berlín oriental</negrita> y <negrita>Berlín
occidental</negrita>.</p>
</imagen>
<p><negrita>Berlín</negrita> permaneció ocupada en el occidente por
tropas de Estados Unidos, Inglaterra y Francia, en tanto la parte
oriental estaba ocupada por tropas soviéticas.</p>
<p>En 1961, tropas soviéticas construyeron <negrita>un muro</negrita
> que <negrita>dividió la ciudad</negrita> en oriente y occidente.
Este se mantuvo hasta 1989. Amplía tus conocimientos sobre la construcción
del Muro de Berlín y su caída.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_01_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-0BBA5DD4D5384C4C88C173C6B830ABE3"
>Interpreta consecuencias de la caída del Muro de Berlín</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_10_01_CO_ED8C1510BEC64212988EE758B44DC8CC">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_01_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-DEE8DAB44FE848FBB177C4B86FD36742"
>Refuerza tu aprendizaje: La Guerra Fría</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_10_01_CO_3CC59EE899AF4343864ED4309C2318A6">
<seccion1Titulo>Influencias de la Guerra Fría en el mundo</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La Guerra Fría tuvo <negrita>implicaciones mundiales</negrita> e
influyó en gran parte de las confrontaciones bélicas entre 1947-1989.
Es posible rastrear sus efectos en la Revolución China, en la Guerra
de Corea, en los conflictos de Medio Oriente, en la Guerra de Vietnam
y en los conflictos de Irán y Afganistán.</p>
<imagen src="CS_10_01_CO_IMG12_small.jpg">
<p>Fueron más de dos millones de estadounidenses los que sirvieron
en Vietnam. En 1973, tras el retiro de Estados Unidos, las <negrita
>fuerzas vietnamitas</negrita> del Sur eran casi 700 000, mientras
que las del Norte sumaban se aproximaban a un millón.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_01_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-8E62C3B05A2D496FB57CD6BF5EF6D7E4"
>Los conflictos de la Guerra Fría y sus efectos</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_01_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-671D0AC1B21849ADA09FA7C916A57D57"
>Conoce efectos de la Guerra Fría en América Latina</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_10_01_CO_57AFDA64BE104830A2ACE48E56331986">
<seccion2Titulo>La Revolución China</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p><negrita>China</negrita> fue <negrita>escenario geopolítico</negrita
> de la Guerra Fría. Su extenso territorio fue dominado en la primera
mitad del siglo XX por potencias occidentales, y los <negrita>gobiernos
nacionalistas chinos</negrita> poco interés o capacidad administrativa
tenían en impulsar reformas sociales, económicas y políticas para
mejorar las condiciones de sus <negrita>campesinos</negrita>.</p>
<p>Esto impulsó, por una parte, la formación de <negrita>guerrillas
comunistas</negrita> que combatieron contra los gobiernos nacionalistas,
y por otra, el uso del territorio y sus recursos por parte de potencias
extranjeras.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_01_CO_Recurso270&amp;IdRecurso=RES-997CB79D5E6E4E51BA5EA429431A429C"
>Descubre la China comunista</enlace>
</profundiza>
<p>En octubre de ese año se formó la <negrita>República Popular China</negrita
>, de orientación comunista. Esta reemplazó a la <negrita>República
China</negrita>, que fue creada en 1912. El derrotado Gobierno nacionalista
de <negrita>Chiang kai- Shek</negrita> se retiró a Taiwan (isla de
Formosa).</p>
<p>Para evitar la toma de la isla por parte de los chinos comunistas,
Inglaterra y Estados Unidos ayudaron al derrocado gobierno nacionalista.
Como consecuencia, Taiwan fue reconocida por la <negrita>Organización
de Naciones Unidas (ONU)</negrita> como <negrita>China Nacionalista</negrita
>, en tanto el Gobierno de la República Popular China o comunista
no fue reconocido por los organismos internacionales sino hasta la
década de 1970.</p>
<imagen src="CS_10_01_CO_IMG13_small.jpg">
<p>El líder de la Revolución Cultural China fue <negrita>Mao Zedong</negrita
> quien, con el <negrita>respaldo campesino</negrita>, conquistó poco
a poco el territorio del país, proceso que terminó en 1949.</p>
</imagen>
<p>Conoce cómo se celebró el 60 aniversario del comunismo en China<enlace
destino="http://aulaplaneta.planetasaber.com/theworld/chronicles/seccions/cards/default.asp?pk=2746&amp;art=94"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>La China comunista ha tenido grandes transformaciones para insertarse
de nuevo en el mercado económico. Una de ellas fue reconocer la existencia
de la propiedad privada. Amplía tus conocimientos sobre ese proceso<enlace
destino="http://aulaplaneta.planetasaber.com/theworld/chronicles/seccions/cards/default.asp?pk=2198&amp;art=94"
> [VER]</enlace>.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_01_CO_BE05CCE3CC4E4279AEAD3846507D9057">
<seccion2Titulo>La Guerra de Corea</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En el mapa geopolítico de la Guerra Fría, la <negrita>República
Popular China</negrita> fue una pérdida para las <negrita>potencias
occidentales</negrita> o capitalistas. Significó ceder un amplio territorio
en el <negrita>Pacífico</negrita>. El temor a perder más posiciones
en esta zona del mundo generó la <negrita>guerra de Corea</negrita
>, que enfrentó a las tropas soviéticas (Norte) a los Ejércitos estadounidenses
(Sur).</p>
<p>En 1950, los soviéticos invadieron el sur de la península, acción
que fue repelida por <negrita>tropas norteamericanas</negrita> y de
varios países de la esfera occidental.</p>
<imagen src="CS_10_01_CO_IMG14_small.jpg">
<p>Colombia fue el único país de América Latina que respondió al llamado
de la ONU para apoyar a las <negrita>tropas en Corea del Sur</negrita
>, luego de la invasión por parte de Corea del Norte, en junio de
1950.</p>
</imagen>
<p>La guerra duró hasta 1953, año en que las dos partes firmaron un <negrita
>armisticio</negrita> que dividió a Corea en dos y restableció las
fronteras según el paralelo 38. Además, se creó una franja desmilitarizada
de 4 kilómetros entre las dos fronteras.</p>
<p>Luego del armisticio, la península quedó dividida en <negrita>Corea
del Norte</negrita>, comunista, respaldada por la Unión Soviética
y China; y <negrita>Corea del Sur</negrita>, capitalista, respaldada
por los Estados Unidos.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El desarme nuclear de Corea del Norte</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La Guerra de Corea se considera el <negrita>primer enfrentamiento
bélico</negrita> entre los dos bloques de la Guerra Fría. Recientemente,
Corea del Norte accedió a su desarme nuclear. Conoce cómo se llevó
a cabo ese proceso<enlace
destino="http://aulaplaneta.planetasaber.com/theworld/chronicles/seccions/cards/default.asp?pk=2175&amp;art=94"
> [VER]</enlace>.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_01_CO_DF06ECF02EDF40B9B51B288305E0138E">
<seccion2Titulo>Medio Oriente, tierra de conflictos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p><negrita>Medio Oriente</negrita> es cuna de tres culturas y <negrita
>religiones monoteístas:</negrita> <negrita>musulmanes</negrita>, <negrita
>cristianos</negrita> y <negrita>judíos</negrita>. Dicha situación,
unida a elementos políticos, hizo de ese territorio un lugar de conflictos
constantes, que se atizaron durante la Guerra Fría.</p>
<p>Una vez terminada la <negrita>Segunda Guerra Mundial</negrita>,
se creó la <negrita>Liga Árabe</negrita>, organización de carácter
político y cultural que defiende intereses de países con poder económico
dado por el petróleo y que rechazan a los cristianos y a los judíos.</p>
<imagen src="CS_10_01_CO_IMG15_small.jpg">
<p>El <negrita>Medio Oriente</negrita>, antes y después de la Segunda
Guerra Mundial. La <negrita>descolonización</negrita> significa que
estos territorios dejaron de ser parte de potencias extranjeras.</p>
</imagen>
<p>Como consecuencia del fin de la Segunda Guerra Mundial y del <negrita
>fin de los imperialismos territoriales</negrita>, Siria y Líbano
obtuvieron la independencia de Francia; e Irak, Jordania y Palestina,
de Gran Bretaña.</p>
<p>En <negrita>Palestina</negrita>, poblaciones de judíos se habían
asentado para, más tarde, en 1948, formar la <negrita>nación judía</negrita
> con el apoyo de potencias de Occidente. Entre tanto, los soviéticos
apoyaron a los <negrita>árabes</negrita> y sus organizaciones políticas.
Amplía tus conocimientos sobre el conflicto árabe-israelí<enlace
destino="http://aulaplaneta.planetasaber.com/theworld/dossiers/seccions/cards2/default.asp?pk=1896&amp;art=25"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_10_01_CO_IMG16_small.jpg">
<p>El <negrita>enfrentamiento</negrita> entre <negrita>árabes-palestinos
y judíos</negrita> en la llamada <negrita>Franja de Gaza</negrita
> continúa activo por la imposibilidad de llegar a acuerdos entre
los dos Estados sobre su territorio.</p>
</imagen>
<p>La división del territorio palestino por parte de la ONU para conformar
el <negrita>Estado de Israel</negrita> y un <negrita>Estado Palestino-árabe</negrita
> es un eco de la Guerra Fría.</p>
<p>Una vez formalizado el Estado judío, los países árabes lo atacaron,
no obstante, el apoyo de potencias occidentales y la organización
de los judíos permitieron la derrota árabe.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_01_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-6B1A050D5FB84CFEAAFC8D1A4B9EBED8"
>La autonomía palestina</enlace>
</profundiza>
<p>Las guerras entre árabes-palestinos contra judíos se han presentado
desde 1948. Las más destacadas fueron la <negrita>Guerra de los Seis
Días</negrita><enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=168454&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>, en 1967, y la de <negrita>Yom Kipur</negrita><enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=127843&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>, de 1973. En ellas los judíos vencieron a las <negrita
>coaliciones árabes</negrita>.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_01_CO_96C028B243F34A88AF49EE7F0E6DEC88">
<seccion2Titulo>La Guerra de Vietnam</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El <negrita>conflicto en Vietnam</negrita> se desencadenó en 1959
por razones similares a la <negrita>Guerra de Corea</negrita>: el
gobierno vietnamita del norte quiso invadir a <negrita>Vietnam del
Sur</negrita>. Frente a esta agresión, los <negrita>Estados Unidos</negrita
> apoyaron al gobierno del sur, en tanto los <negrita>soviéticos y
chinos</negrita> a los del norte.</p>
<p>Conoce en este video la historia y antecedentes de una de las guerras
más singulares del siglo XX, en la que el pequeño David del Vietcong
consiguió batir al gigante Goliat de los Estados Unidos, tras casi
diez años de contienda<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=10&amp;idpil=VI002050&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_10_01_CO_IMG17_small.jpg">
<p>Durante la guerra, el número de víctimas fue de casi dos millones
de muertos vietnamitas, entre combatientes y población civil, y 55.000
soldados estadounidenses. Una de las <negrita>armas de destrucción</negrita
> masiva empleadas por los estadounidenses fue el <negrita>napalm</negrita
>.</p>
</imagen>
<p>Durante más de quince años el conflicto cobró la vida de millones
de vietnamitas y miles de americanos, hasta que finalizó en 1975.
La intensidad del conflicto y la devastación del territorio vietnamita
generaron rechazo frente a la <negrita>intervención estadounidense</negrita
>, por parte incluso de <negrita>países aliados</negrita> y de la
juventud de los Estados Unidos, que se manifestó de diferentes formas
contra la guerra. El conflicto significó la <negrita>primera derrota</negrita
> para las <negrita>tropas americanas</negrita>. Amplía tus conocimientos
sobre la Vietnam y la bomba de Hiroshima<enlace
destino="http://aulaplaneta.planetasaber.com/theworld/chronicles/seccions/cards/default.asp?pk=1676&amp;art=94"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_10_01_CO_IMG18_small.jpg">
<p><negrita>Vietnam</negrita>, en un extremo de Asia, fue protagonista
de la Guerra Fría. Mientras en el norte, <negrita>Hô Chi Minh</negrita
> ponía en práctica la construcción del socialismo vietnamita en un
país sumido en la penuria, en Saigón, los estadounidenses imponían
un gobierno presidido por <negrita>Ngo Dinh Diem</negrita>, que pronto
derivó en una cruel dictadura, incumpliendo los acuerdos de Ginebra
al negarse a convocar elecciones. La oposición a Diem se organizó
en 1960 en el Frente de Liberación Nacional (FLN), también conocido
como <negrita>Vietcong</negrita>, e inició la oposición armada contra
los sucesivos gobiernos militares de Saigón.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>El napalm</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>“El napalm es una sustancia química que arde sin parar y no se
puede extinguir fácilmente ni con tierra ni con agua; sus víctimas
se consumen en medio del pavor de los observadores. Ese combustible
gelatinoso tiene un doble propósito: con él se pretende que, a la
vez que atormenta a la víctima, quebrante también la voluntad de resistencia
de los supervivientes”.</p>
<p>Bertrand Russell</p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_01_CO_Recurso280&amp;IdRecurso=RES-798AFE912484425FB78C9B31DF754D8D"
>Conoce aspectos de la Guerra de Vietnam</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_01_CO_52C9E76831D1461DB88063E1F84C4D90">
<seccion2Titulo>La Revolución de Irán</seccion2Titulo><?Pub Caret -2?>
<seccion2Texto>
<p>La revolución religiosa y nacionalista liderada por el <negrita
>Ayatollah Ruhollah Khomeini</negrita> en <negrita>Irán</negrita> triunfó
en 1979. Este movimiento fue promovido por la <negrita>Unión Soviética</negrita
>, con el fin de derrocar al <negrita>Sha de Irán</negrita>, un fuerte
aliado de Estados Unidos.</p>
<p>El fin de la <negrita>Revolución iraní</negrita> era recuperar
las cuantiosas <negrita>reservas de petróleo</negrita>, por eso, una
vez en el gobierno, Khomeini ordenó la nacionalización de empresas
extranjeras y organizó un Estado sobre <negrita>bases islámicas chiitas</negrita
>, lo que significa que defendió los valores tradicionales de la <negrita
>cultura musulmana iraní</negrita>.</p>
<imagen src="CS_10_01_CO_IMG19_small.jpg">
<p><negrita>Irán, territorio disputado por americanos y soviéticos</negrita
>. Con una superficie de 1.648.195 km<superindice>2</superindice> y
una población de 75.611.798 habitantes, se divide en 28 provincias.
La religión más extendida en su territorio es la musulmana de rito
chiita.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_01_CO_DAF65F8EB5B844BFB5BFF6AED751278A">
<seccion2Titulo>El conflicto en Afganistán</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El Vietnam de los soviéticos fue <negrita>Afganistán</negrita>,
país que invadieron <negrita>tropas soviéticas</negrita> en 1979 con
el propósito de mantener el gobierno comunista contra los ataques
de los <negrita>fundamentalistas islámicos</negrita> apoyados por <negrita
>Estados Unidos</negrita>.</p>
<p>Conoce las características de la corriente fundamentalista islámica,
cuyo objetivo principal es que las leyes coránicas se incluyan en
las constituciones de los Estados de población musulmana<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=10&amp;idpil=VI000485&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_10_01_CO_IMG20_small.jpg">
<p>Luego de diez años, y después de la <negrita>resistencia de los
afganos</negrita>, las tropas soviéticas se retiraron del territorio.
Para la Unión Soviética, la retirada de las tropas de este país significó
una derrota.</p>
</imagen>
<p>Conoce los conflictos bélicos que han sacudido a Afganistán desde
su creación como Estado moderno<enlace
destino="http://aulaplaneta.planetasaber.com/theworld/monographics/seccions/cards/default.asp?pk=2511&amp;art=39"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Los especialistas dividen en <negrita>dos fases</negrita> la Guerra
de Afganistán. La primera se produjo entre diciembre de 1979 y febrero
de 1980: se caracterizó por la <negrita>invasión de las tropas soviéticas</negrita
> al territorio afgano y el establecimiento en él por medio de bases
y guarniciones.</p>
<p>En un primer momento, las fuerzas soviéticas permanecieron en las
bases y guarniciones, pero poco a poco entraron a combatir a los rebeldes
afganos.</p>
<imagen src="CS_10_01_CO_IMG21_small.jpg">
<p><negrita>Afganistán</negrita> entre los <negrita>estadounidenses</negrita
> y los <negrita>soviéticos</negrita>. La presencia de tropas extranjeras
estimuló el surgimiento de guerrillas islámicas, los <cursiva>mujahiddin</cursiva
>, inspirados en la revolución iraní, que se enfrentaron al Ejército
soviético y al afgano.</p>
</imagen>
<p>La segunda fase abarca desde marzo de 1980 a abril de 1985. Durante
ella las fuerzas soviéticas protagonizaron <negrita>operaciones de
combate a gran escala</negrita>.</p>
<p>Ello implicó una enorme logística que incluyó más de 81.800 hombres,
600 tanques, 1500 vehículos oruga, 2900 vehículos de transporte de
personal, 500 aviones y helicópteros, e igual número de piezas de
artillería de diferentes calibres.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_01_CO_4D01C8AC7EEE44B69932A104245A4310">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_01_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-B5CBFCA851094C31B2B0FAFFEC508C40"
>Refuerza tu aprendizaje: Influencias de la Guerra Fría en el mundo</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_10_01_CO_76AE6237751647538F29331D8119F067">
<seccion1Titulo>La descolonización</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Entre 1945 y 1970, antiguas colonias de <negrita>potencias europeas</negrita
> ubicadas en <negrita>África</negrita> y <negrita>Asia</negrita> iniciaron <negrita
>procesos de independencia</negrita> que culminaron con la formación
de <negrita>nuevos países</negrita> y <negrita>Estados</negrita>.</p>
<p>El principal instigador del proceso de independencia de la India
y Pakistán del dominio colonial británico fue el célebre líder pacifista
Mahatma Gandhi. Conoce el proceso<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=10&amp;idpil=VI010474&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_01_CO_Recurso290&amp;IdRecurso=RES-2324FB1899774A47B6A903EE98BDBFEA"
>La descolonización y el nacimiento del Tercer mundo</enlace>
</profundiza>
<p>El hecho político que dio a conocer al mundo la crítica contra
el <negrita>colonialismo</negrita> fue la <negrita>Conferencia de
Bandung</negrita>, Indonesia, celebrada en 1955 e impulsada por <negrita
>Sukarnu</negrita> y <negrita>Nehru</negrita>, líderes de Indonesia
e India.</p>
<p>La conferencia reunió a representantes de diferentes Estados y
territorios que manifestaron su apoyo a <negrita>los procesos de descolonización</negrita
>. Marcó la entrada en el escenario internacional de las naciones
recientemente emancipadas. Amplía tus conocimientos sobre los procesos
de descolonización<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=8130&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_10_01_CO_IMG22_small.jpg">
<p>La <negrita>conferencia de Bandung</negrita> (Java, Indonesia)
agrupó a los delegados de 23 naciones asiáticas y seis africanas que
se declararon contrarios al colonialismo. Los <negrita>primeros ministros
japonés y chino</negrita> (Tatsunosuke Takasaki y Zhou Enlai) conversan
durante las jornadas de la conferencia.</p>
</imagen>
<p>El <negrita>Movimiento de los países no alineados</negrita>, integrado
en 1960, recogió las banderas de la Conferencia de Bandung. Este fue
impulsado por líderes que hicieron presencia en la conferencia: Nerhu,
de India; Sukarnu, de Indonesia; Nasser, de Egipto, y Tito, de Yugoslavia,
tras su ruptura con la Unión Soviética.</p>
<p>La descolonización se ubica en el marco de la Guerra Fría debido
a que la formación de nuevos países implicó el <negrita>apoyo del
bloque</negrita> comunista o capitalista. Estos procesos de descolonización
obedecen a diferentes causas, entre ellas el crecimiento demográfico
en las colonias, las crisis económicas y la extensión de nacionalismos
y socialismos en territorios de África y Asia.</p>
<p>El impacto de la Segunda Guerra Mundial en los procesos de descolonización
es innegable: luego del conflicto se produjo un ambiente internacional
que favoreció la <negrita>democracia</negrita> y, por tanto, la <negrita
>independencia</negrita> y la <negrita>autonomía</negrita> de las
sociedades.</p>
<imagen src="CS_10_01_CO_IMG23_small.jpg">
<p>Proceso de descolonización del Sahara Occidental, 1975-1979.</p>
</imagen>
<p>Después de la guerra, cada vez más líderes mundiales y sociedades
de muchos países se manifestaron en contra del colonialismo, situación
que impulsó apoyos masivos a los movimientos que luchaban para obtener
la <negrita>independencia</negrita> de sus territorios.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_01_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-BB2CFE22A6514F5B88B260274D792CAC"
>Conoce ideas sobre la descolonización de Asia y África tras la Segunda
Guerra Mundial</enlace>
</practica>
<p>A pesar de la independencia de las antiguas colonias, los procesos
de descolonización no significaron soluciones para los problemas económicos
y sociales en estos territorios.</p>
<p>En muchos de ellos, la situación deplorable de las sociedades desmejoró,
entre otras razones porque los nuevos países trazaron <negrita>fronteras
artificiales</negrita> que degeneraron en <negrita>conflictos tribales</negrita
> o entre los nuevos Estados.</p>
<seccion2 id="S2_CS_10_01_CO_4D01C8AC7EEE44B69932A104245A1158">
<seccion2Titulo>Las formas de descolonización</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los procesos de <negrita>descolonización</negrita> se lograron
por diferentes medios. Uno de ellos fue la organización de <negrita
>guerrillas</negrita> para derrocar los poderes establecidos por <negrita
>potencias europeas</negrita>. Tal fue el caso de <negrita>Argelia</negrita
> y <negrita>Vietnam</negrita>. Otros medios fueron la resistencia
activa, cuyo caso ejemplar es la <negrita>India</negrita> de <negrita
>Gandhi</negrita>; y la negociación política, como en buena parte
del <negrita>África negra</negrita>.</p>
<imagen src="CS_10_01_CO_IMG24_small.jpg">
<p>La <negrita>descolonización de África y Asia</negrita>. Ésta consistió
en la transferencia del poder político de las metrópolis a la población
indígena, pero dejó a las antiguas colonias en una situación de dependencia
económica que todavía no les ha permitido desarrollar y gestionar
sus recursos naturales en función de sus propios intereses.</p>
</imagen>
<p>El atraso económico producto de la dependencia a la que fueron
sometidos las sociedades y territorios descolonizados generó situaciones
de crisis frente a las cuales los nuevos Gobiernos no tuvieron mecanismos
de respuesta.</p>
<p>Además, la ausencia de <negrita>estructuras sociales</negrita> estables
o de <negrita>identidades</negrita> que corresponden con patrones
de tribu o territorios no favoreció el impulso de políticas de modernización,
por el contrario, las bloqueó o las impidió.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_01_CO_4D01C8AC7EEE44B69932A104245A7770">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_01_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-A38253805C0348478A81455970612414"
>Refuerza tu aprendizaje: La descolonización</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_10_01_CO_84E2DCE7C9FA45F5AB1AD48DB1E7A6A7">
<seccion1Titulo>La Unión Europea</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La <negrita>Unión Europea</negrita> se formó después de la <negrita
>Segunda Guerra Mundial</negrita> con el propósito de mantener la
paz entre los Estados miembros, fomentar la <negrita>cooperación económica</negrita
>, promover la seguridad de los ciudadanos de la Unión, impulsar la
solidaridad económica y social, preservar su <negrita>diversidad e
identidad</negrita>, y consagrar los valores políticos, sociales,
económicos y culturales.</p>
<imagen src="CS_10_01_CO_IMG25_small.jpg">
<p>Miembros del <negrita>Consejo de la Unión Europea</negrita>. En
términos demográficos, la Unión Europea comprende un territorio de
4 millones de km², en el cual habitan más de 495 millones de habitantes;
un mercado enorme solo superado por las poblaciones de China e India.
La unión cuenta con diferentes idiomas, culturas y criterios políticos,
lo que la hace un espacio de diversidad y pluralidad.</p>
</imagen>
<p>El primer paso de <negrita>integración</negrita> entre países europeos
se dio en 1957, año en el cual Alemania, Bélgica, Francia, Italia,
Luxemburgo y los Países Bajos crearon la <negrita>Comunidad Económica
Europea (CEE)</negrita>.</p>
<p>El propósito de esta primera comunidad fue frenar los conflictos
bélicos entre países europeos.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_01_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-73D685B902E0454383A6BDC7FA08F3D8"
>La construcción de una nueva Europa</enlace>
</profundiza><destacado><destacadoTitulo>Fechas importantes en la
ruta de la Unión Europea</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>1951: Los seis miembros fundadores crean la Comunidad
Europea del Carbón y del Acero.</listaElemento>
<listaElemento>1957: Los mismos seis países firman los Tratados de
Roma, creando la Comunidad Económica Europea (CEE) y la Comunidad
Europea de la Energía Atómica (Euratom).</listaElemento>
<listaElemento>1973: Las comunidades se amplían a nueve Estados miembros
e introducen más políticas comunes.</listaElemento>
<listaElemento>1979: Primeras elecciones directas del Parlamento Europeo.</listaElemento>
<listaElemento>1981: Primera ampliación mediterránea.</listaElemento>
<listaElemento>1992: El mercado único europeo se convierte en una
realidad.</listaElemento>
<listaElemento>1993: El Tratado de Maastricht establece la Unión Europea
(UE).</listaElemento>
<listaElemento>2002: El euro entra en circulación.</listaElemento>
<listaElemento>2007: La Unión Europea tiene 27 Estados miembros.</listaElemento>
<listaElemento>2009: Entra en vigor el Tratado de Lisboa. Cambia el
funcionamiento de la Unión Europea.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Una vez terminada la Guerra Fría, después de 1989 (caída del muro
de Berlín), más países se sumaron a la CEE. Con ello, empezaron a
trazarse <negrita>políticas comunes</negrita> en aspectos económicos
y de relaciones internacionales.</p>
<p>Tal es el caso de la creación del <negrita>euro</negrita> como
moneda única, vigente desde 2002, y la supresión de los <negrita>controles
fronterizos</negrita> entre los países miembros.</p>
<imagen src="CS_10_01_CO_IMG26_small.jpg">
<p>Mapa de los Estados miembros de la Unión Europea.</p>
</imagen>
<p>El <negrita>Tratado de Lisboa</negrita> de 2009 es la carta de
navegación de <negrita>la unión</negrita>. En él se destacan los derechos
fundamentales que las instituciones y países miembros de la unión
deben defender.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La organización de la Unión Europea tiene un órgano ejecutivo denominado <negrita
>Comisión Europea</negrita>, el cual representa los diferentes intereses
de los países miembros. La sede de la Comisión es Bruselas, Bélgica.
Los integrantes de la Comisión se nombran cada cinco años. Esta es
presidida por un presidente, el cual es propuesto por el <negrita
>Consejo Europeo</negrita>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<imagen src="CS_10_01_CO_IMG27_small.jpg">
<p>El <negrita>Consejo Europeo</negrita> es la principal instancia
de decisión de la Unión Europea. Jefes de Estado y de Gobierno y ministros
de Asuntos Exteriores de la comunidad en la reunión del Consejo Europeo
de Atenas (Grecia), en abril de 2003.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_01_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-B4CC11B795D0432CBCFFB0D7FF93D883"
>Analiza el origen de la Unión Europea</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_10_01_CO_4D01C8AC7EEE44B69932A104245A6634">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_01_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-381735776C104C979332C4DFFC264CEA"
>Refuerza tu aprendizaje: La Unión Europea</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_10_01_CO_76A1F188E0554B03A5EC0E6BB16EF546">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_01_CO_Recurso230&amp;IdRecurso=RES-30853C7CEBE8458EA30A60E2351044DF"
>Competencias: el final de la Guerra Fría y sus implicaciones</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_01_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-C278DE3032744898B007018FD32A6992"
>Proyecto: Colombia y el final de la Guerra Fría</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_10_01_CO_4E821F375ACA436B8193DCDF37941F55"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_01_CO_Recurso250&amp;IdRecurso=RES-7575D21EA7F649C48D87764651C6691D"
>Mapa conceptual del tema El fin de la Guerra Fría y sus consecuencias</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_01_CO_Recurso260&amp;IdRecurso=RES-00ACCB62E5E34ED8B68ED2CF946E30A0"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema El fin de la Guerra Fría y
sus consecuencias</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace destino="http://asiapacifico.utadeo.edu.co/?p=10159">La participación
de Colombia en la guerra de Corea.</enlace>
<enlace destino="http://www.voltairenet.org/article170507.html">Desclasificación
de documentos de la guerra de Vietnam.</enlace>
<enlace
destino="http://www.scielo.org.co/scielo.php?pid=S0122-44092010000100008&amp;script=sci_arttext"
>La invasión soviética de Afganistán.</enlace>
<enlace
destino="http://cultura.elpais.com/cultura/2014/11/07/babelia/1415359380_490325.html"
>La caída del muro de Berlín.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
