<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="CS_06_08_CO">
<libroTitulo>La Tierra</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_06_08_CO_DC010BE66B3D443F88A6E07EC5C6F42F">
<seccion1Titulo>La Tierra, el planeta en el que vivimos</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Nuestro planeta se encuentra en el sistema solar, junto con otros
siete planetas, además de otros cuerpos celestes y una única estrella,
el Sol. La distancia entre la Tierra y el Sol es de <negrita>150 millones
de kilómetros</negrita>, pero aun estando tan lejos, la luz y el calor
del Sol llegan a nuestro planeta con la intensidad suficiente para
permitir la vida.</p>
<p>La Tierra, como el resto de los planetas del sistema solar, gira
alrededor del Sol. En esta órbita, que dura 365 días, la acompaña
su único satélite, la Luna, que gira en torno a ella.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Los <negrita>planetas del sistema solar</negrita> son ocho: Mercurio,
Venus, la Tierra, Marte, Júpiter, Saturno, Urano y Neptuno.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Alrededor de la Tierra hay una capa de gases llamada <negrita>atmósfera</negrita
>. No todos los planetas la tienen ni todas las atmósferas son iguales.
La estructura de la atmósfera terrestre permite que una parte del <negrita
>calor del Sol</negrita> quede retenida y así la Tierra mantenga una
temperatura media de unos <negrita>15 a 20 °C</negrita> que, aunque
varía entre las épocas del año o la zona del planeta en la que nos
encontremos, es ideal para los seres vivos. La atmósfera también nos
protege de algunas <negrita>radiaciones solares</negrita> perjudiciales
para la salud.</p>
<p>Desde el espacio, la Tierra se ve de <negrita>color azul</negrita
>, debido a que sus <negrita>dos terceras partes</negrita> están cubiertas
de <negrita>agua</negrita>. También se observan unas manchas oscuras
que corresponden a los continentes<enlace
destino="http://www.tinglado.net/?id=la-Tierra"> [VER]</enlace>.</p>
<p>La <negrita>Luna</negrita> es el satélite natural de la Tierra
y gira a su alrededor. A la vez, la Tierra da vueltas sobre sí misma
y alrededor del Sol.</p>
<imagen src="CS_06_08_CO_IMG01_small.jpg">
<p>Hasta el momento, la Tierra es el único planeta conocido que reúne
las condiciones necesarias para albergar vida. Otro nombre que recibe
es <negrita>planeta azul</negrita>, por la cantidad de agua que cubre
su superficie.</p>
</imagen>
<p>La Tierra se formó hace unos <negrita>4650 millones de años</negrita
> y tiene forma <negrita>geoide</negrita>, es decir, es una esfera
un poco aplanada en las partes superior e inferior (los polos). Además,
se calcula que tiene un diámetro de poco más de <negrita>12 700 km</negrita
> y una superficie de unos <negrita>500 millones de km<superindice
>2</superindice></negrita>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_08_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-C1EFD4950DDE444696B859F8994AD242"
>El planeta en el que vivimos</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_08_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-AAAFE680B40B4F378420531DDD4ACA70"
>Las características de la Tierra</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_08_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-755FDF67F5774347934C048CE1C3B219"
>Responde preguntas sobre la Tierra</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_06_08_CO_5DABBF9A84B84077969AC1853722A5ED">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_08_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-88277EDF7D4A40489F302ED062396BC9"
>Refuerza tu aprendizaje: El planeta en que vivimos</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_08_CO_40AEE3554DC149989BC0D8F421C8E7D4">
<seccion1Titulo>Las capas de la Tierra</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Si dividimos la Tierra según los diferentes materiales que la constituyen,
encontramos tres capas distintas: la <negrita>atmósfera</negrita>,
formada por aire; la <negrita>hidrosfera</negrita>, compuesta por
agua, y la <negrita>geosfera</negrita>, constituida por rocas.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La biosfera</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Se puede considerar que hay una cuarta capa en nuestro planeta,
llamada <negrita>biosfera</negrita>. Está formada por todos los seres
vivos que pueden encontrarse en cualquiera de las tres capas: atmósfera,
hidrosfera o geosfera.</p>
</destacadoTexto></destacado><seccion2
id="S2_CS_06_08_CO_5DABBF9A84B84077969AC1853722B6CA">
<seccion2Titulo>La atmósfera</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La atmósfera es la capa de <negrita>gases</negrita> que envuelve
la Tierra. Está compuesta principalmente por <negrita>nitrógeno</negrita
> (78 %) y <negrita>oxígeno</negrita> (21 %), además de otros gases
como el dióxido de carbono, el vapor de agua y el ozono. También se
encuentran en ella partículas sólidas, como <negrita>polen</negrita
> y <negrita>polvo</negrita>, que se levantan del suelo debido a la
fuerza del viento.</p>
<p>En la atmósfera se distinguen distintas capas:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>troposfera</negrita>: empieza en la superficie
del planeta y acaba a los 12 km de altura. La temperatura disminuye
con la altura. Allí se dan los fenómenos meteorológicos, como la <negrita
>lluvia</negrita> y el <negrita>viento</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>estratosfera</negrita>: se extiende desde
los 12 hasta los 50 km de altura. La temperatura es más alta que en
la troposfera. Aquí se encuentra la capa de <negrita>ozono</negrita
>.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>mesosfera</negrita>: llega hasta los 80
km de altura. En ella la temperatura vuelve a bajar. </listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>termosfera</negrita>: llega hasta los 600
km de altura. Su temperatura es muy elevada. </listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>exosfera</negrita>: es la capa más externa
y llega hasta los 10 000 km de altura.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_08_CO_IMG02_small.jpg">
<p>Distribución de las capas de la atmósfera. No están representadas
a escala: si la Tierra tuviera el tamaño de un balón de fútbol, todas
las capas excepto la exosfera ocuparían menos de 1 cm de grosor.</p>
</imagen>
<p>A continuación resuelve este crucigrama sobre la atmósfera<enlace
destino="http://www.educaplay.com/es/recursoseducativos/545068/crucigrama_de_la_atmosfera.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_08_CO_5DABBF9A84B84077969AC1853722F9AC">
<seccion2Titulo>La hidrosfera</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Es la parte del planeta compuesta por agua; comprende tanto los
océanos como el agua subterránea, además del hielo de los polos y
el vapor de agua de la atmósfera.</p>
<imagen src="CS_06_08_CO_IMG03_small.jpg">
<p>El <negrita>ciclo del agua</negrita> garantiza la circulación permanente
de esta sustancia entre la hidrosfera y la atmósfera.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El <negrita>ciclo del agua</negrita> se produce porque el Sol calienta
el agua de los océanos, que se evapora y asciende a la atmósfera.
Con el frío se condensa y forma las nubes. Las gotas de agua caen
en forma de lluvia, nieve o granizo, según la temperatura.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>El agua de la hidrosfera se clasifica en <negrita>aguas saladas</negrita
> y <negrita>aguas dulces</negrita>:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Las <negrita>aguas saladas u oceánicas</negrita>: son
las de los mares y océanos y constituyen las más abundantes en nuestro
planeta. Contienen altas concentraciones de <negrita>sal</negrita
>, debido a la acumulación de <negrita>sales minerales</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>Las <negrita>aguas dulces o continentales</negrita
>: son las que se encuentran en los continentes. Pueden ser <negrita
>superficiales</negrita>, como los <negrita>ríos</negrita>, <negrita
>torrentes</negrita>, <negrita>lagos</negrita> y <negrita>lagunas</negrita
>, o <negrita>subterráneas</negrita>, originadas cuando parte de las
aguas superficiales se filtra por las rocas. Gran parte de las aguas
dulces se encuentra como <negrita>hielo</negrita> en los polos o en
las zonas de alta montaña.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_08_CO_5DABBF9A84B84077969AC1853722E4BD">
<seccion2Titulo>La geosfera</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La geosfera es la parte sólida del planeta. Está formada por <negrita
>rocas</negrita>, <negrita>minerales</negrita> y <negrita>metales</negrita
>. Podemos distinguir las siguientes capas:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>corteza</negrita>: es la parte más superficial.
Es sólida y está constituida por rocas y algunos metales. La <negrita
>corteza continental</negrita> es la que forma los continentes. Por
debajo de los mares y océanos está la <negrita>corteza oceánica</negrita
>, mucho más delgada que la continental.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>manto</negrita>: se extiende más allá de
los 2000 km de profundidad. Está formado por rocas y metales. La parte
más próxima a la corteza se encuentra a una temperatura y presión
muy elevadas, por lo que las rocas y los metales están semifundidos
y fluyen como un líquido viscoso llamado <negrita>magma</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>núcleo</negrita>: es la capa más interna
y ocupa el centro de la Tierra. Está compuesto por metales como el
hierro y el níquel. Su temperatura llega a los 6000 °C. La parte superior
del núcleo se encuentra en estado líquido.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_06_08_CO_IMG04_small.jpg">
<p>Esquema de las capas de la <negrita>geosfera</negrita>. Si no consideráramos
la hidrosfera y la atmósfera, podríamos decir que la geosfera sería
la tierra misma.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_08_CO_5DABBF9A84B84077969AC1853722D7CG">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_08_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-52DD5CEF0B6345C8B342C3649288F3A0"
>Refuerza tu aprendizaje: Las capas de la Tierra</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_08_CO_5003E1222FA94D598B9198E8634A8CD5">
<seccion1Titulo>Los procesos geológicos</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Aunque pocas veces lo percibimos o sentimos, la Tierra presenta
movimientos internos permanentes que dan origen a modificaciones en
el relieve o en las formas de la superficie terrestre. Estas modificaciones
reciben el nombre de <negrita>procesos geológicos</negrita>. Algunas
ellas son muy lentas y transcurren a lo largo de miles de años, como
el transporte de sedimentos por los ríos. Otras son violentas y rápidas,
como los terremotos o las erupciones volcánicas.</p>
<p>Dependiendo de si se producen en el interior o en la superficie
de la Tierra, podemos diferenciar entre procesos geológicos internos
o procesos geológicos externos.</p>
<seccion2 id="S2_CS_06_08_CO_5DABBF9A84B84077969AC1853722F1EA">
<seccion2Titulo>Procesos internos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los <negrita>procesos geológicos internos</negrita> ocurren en
el interior de la Tierra. Pueden ser lentos, como la formación de
las montañas, o bruscos, como los terremotos o los volcanes.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_08_CO_5DABBF9A84B84077969AC1853722B2DC">
<seccion2Titulo>Procesos externos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los <negrita>procesos geológicos externos</negrita> se dan en la
superficie de la Tierra. Se deben a la acción de agentes como el <negrita
>agua</negrita>, el <negrita>viento</negrita>, el <negrita>hielo</negrita
>, etc., que destruyen y modifican el relieve. Por ejemplo, cuando
un río circula por una cordillera va desgastando las rocas y formando
los valles.</p>
<imagen src="CS_06_08_CO_IMG05_small.jpg">
<p>Roca con forma de corazón debido al desgaste provocado por la acción
del <negrita>viento</negrita> a lo largo de miles de años, en Yehliu,
Taiwán.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Los terremotos y los volcanes</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La enorme presión que existe en el interior de la geosfera puede
originar la <negrita>ruptura</negrita> de la corteza y liberar gran
cantidad de energía, que viaja en distintas direcciones y se percibe
en forma de una <negrita>vibración</negrita> conocida como <negrita
>terremoto</negrita> o <negrita>sismo</negrita>.</p>
<p>Por otra parte, el material fundido del interior de la Tierra se
llama <negrita>magma</negrita> y se encuentra en movimiento. Cuando
sale al exterior a través de <negrita>volcanes</negrita>, produce <negrita
>erupciones volcánicas</negrita>.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_08_CO_5DABBF9A84B84077969AC1853722C6FA">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_08_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-8008E61B00864EB7A608749E28838403"
>Refuerza tu aprendizaje: Los procesos geológicos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_08_CO_E50AE40B8D79475E8B0C464D24850821">
<seccion1Titulo>Los movimientos de la Tierra</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La Tierra, como los demás planetas, gira alrededor del Sol siguiendo
una órbita en forma de elipse. A su vez, mientras se desplaza alrededor
del Sol, la Tierra gira sobre sí misma. Estos dos movimientos se conocen
con el nombre de <negrita>traslación</negrita> y <negrita>rotación</negrita
>, respectivamente.</p>
<seccion2 id="S2_CS_06_08_CO_6688E1951D274788B1CF09597A41D319">
<seccion2Titulo>Movimiento de rotación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Se llama <negrita>rotación</negrita> al movimiento que realiza
la Tierra girando sobre sí misma alrededor de una línea imaginaria
que va del Polo Norte al Polo Sur y se llama <negrita>eje terrestre</negrita
>.</p>
<p>La Tierra completa un giro en 24 horas; es decir, cada vuelta completa
de la Tierra marca un día. La Tierra gira de oeste a este (en sentido
contrario a las agujas del reloj si se ve desde el hemisferio norte),
por eso vemos salir el Sol por el este y ponerse por el oeste. El
movimiento de rotación produce la sucesión de los días y las noches.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_08_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-CDA2D02B48D04A2F83753B058BAC8FAD"
>El día y la noche</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_08_CO_DD370D597FCC43B996334626E269427A">
<seccion2Titulo>Movimiento de traslación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Se llama traslación al movimiento de la Tierra alrededor del Sol.
Nuestro planeta tarda algo más de <negrita>365 días</negrita> en dar
una vuelta completa. Por eso, cada cuatro años sumamos un día extra
al año y lo llamamos año <negrita>bisiesto</negrita>.</p>
<p>El eje terrestre se halla inclinado, por ello, la luz y el calor
del Sol llegan con distinta intensidad en el hemisferio norte que
en el hemisferio sur, según la época del año. Así, en el mes de julio,
el norte recibe más luz, hace más calor y los días duran más; mientras
que en el sur ocurre lo contrario<enlace
destino="http://conteni2.educarex.es/mats/14393/contenido/"> [VER]</enlace
>.</p>
<seccion3 id="S3_CS_06_08_CO_CBB7BCCE0FAA43B1A0E3D633C7D05D88">
<seccion3Titulo>Las estaciones</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Como consecuencia del movimiento de traslación de la Tierra, la
inclinación del eje terrestre y su forma, la superficie terrestre
recibe los rayos solares con diferente intensidad, lo que da origen
a diversas temperaturas. A estos cambios se les conocen como estaciones
térmicas.</p>
<p>Los <negrita>equinoccios</negrita> son los momentos del año en
que el Sol llega con la misma intensidad tanto al hemisferio norte
como al hemisferio sur. Esto ocurre dos veces al año, el 21 de marzo
y el 21 de septiembre, que coinciden con el inicio de la primavera
y del otoño en el hemisferio norte. En estas fechas los días y las
noches tienen la misma duración en todos los lugares de la Tierra.</p>
<p>El <negrita>solsticio de verano (21 de junio)</negrita> es el momento
del año en que el Sol se ve más alto en el cielo durante el mediodía
en el hemisferio norte. La luz llega más directamente a este hemisferio,
de manera que la temperatura es más elevada y hay más horas de luz
que de oscuridad. Es el comienzo del verano.</p>
<p>El <negrita>solsticio de invierno (21 de diciembre)</negrita> es
el momento del año en que el Sol se ve más bajo en el hemisferio norte.
Hay más horas de oscuridad que de luz y las temperaturas son bajas.
Es el comienzo del invierno.</p>
<imagen src="CS_06_08_CO_IMG06_small.jpg">
<p>Posiciones de la Tierra respecto al Sol durante los <negrita>solsticios</negrita
> y <negrita>equinoccios</negrita>.</p>
</imagen>
<p>Las fechas son aproximadas, pues cada año varían entre uno y cuatro
días; es decir, los solsticios y equinoccios suceden entre el 20 y
24.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_08_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-9BAC953A4E9E44008C1A9D5542C66501"
>Los movimientos de la Tierra</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_08_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-D500219A799F423985A7579D6D2CF6D2"
>Completa un texto sobre traslación y rotación</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_08_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-9C1F646BE127402381B504CFAB9CCE21"
>Define conceptos relacionados con la Tierra</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_06_08_CO_DD370D597FCC43B996334626E269538B">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_08_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-8C83B0446391452590A65709AD5497AC"
>Refuerza tu aprendizaje: Los movimientos de la Tierra</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_08_CO_74144906B7EA42CAB68ABB05DAF6965A">
<seccion1Titulo>La Luna</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La Luna es el único <negrita>satélite natural</negrita> de la Tierra.
No tiene luz propia, pero brilla porque refleja la luz del Sol. No
tiene <negrita>atmósfera</negrita> y la fuerza de la <negrita>gravedad</negrita
> es mucho menor que en la Tierra, por eso los astronautas que llegan
a la Luna parece que flotan.</p>
<seccion2 id="S2_CS_06_08_CO_C51BBB40737B46ACBAAFCAA0010F7196">
<seccion2Titulo>Movimientos de la Luna</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La Luna tarda unos <negrita>28 días</negrita> en dar una vuelta
a la Tierra (traslación) y el mismo tiempo en dar una vuelta completa
sobre sí misma (rotación), por eso desde la Tierra siempre vemos la <negrita
>misma cara</negrita>. La parte que no se ve, se llama cara oculta.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_08_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-41F5FB0F47DB45A7A96809C694614FEF"
>La Luna: satélite natural de la Tierra</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_08_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-67213D004B9742B4A4AC920170B4DA53"
>Responde preguntas sobre la Luna</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_08_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-47463FD8677749818759C8E8B810D2EB"
>¿Qué sabes sobre la Luna?</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_08_CO_BE92D15901414A768C1B25BEFCDC911A">
<seccion2Titulo>Las fases lunares</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Cuando vemos la mitad de la Luna iluminada por el Sol, desde la
Tierra parece un círculo completo. A esa fase la llamamos <negrita
>luna llena</negrita>.</p>
<p>Cuando vemos solo medio círculo iluminado y este tiene <negrita
>forma de “C”</negrita>, hablamos de <negrita>cuarto menguante</negrita
>. A medida que pasan los días parece una “C” más delgada hasta que
deja de verse.</p>
<p>En el momento en que la Luna no se ve, recibe el nombre de <negrita
>luna nueva</negrita>.</p>
<p>Cuando la zona iluminada parece una <negrita>“D”</negrita> muy
delgada, empieza la fase de <negrita>cuarto creciente</negrita>. Al
pasar los días se va haciendo más grande hasta llegar a la fase de
luna llena.</p>
<imagen src="CS_06_08_CO_IMG07_small.jpg">
<p>La Luna en fase de cuarto creciente. Presenta aproximadamente un
50 % de su superficie iluminada y dura un tiempo promedio de siete
días y nueve horas.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_08_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-7CF06E7837E0457D8DB9DA0ADE8FA8D2"
>La Luna: fases e influencia sobre la Tierra</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_08_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-8728B22624D848F9B42DF2167CECAB42"
>Reconoce las fases de la Luna</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_08_CO_B347B231F4E04525B86C51C2E65AA603">
<seccion2Titulo>Los eclipses de Sol</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Un <negrita>eclipse de Sol</negrita> ocurre cuando la Luna se sitúa
justo entre la Tierra y el Sol. Este no puede verse desde la Tierra
porque la Luna lo tapa. A su vez, como la Luna proyecta su sombra
sobre una parte de la superficie terrestre, esa zona queda oscurecida.</p>
<imagen src="CS_06_08_CO_IMG08_small.jpg">
<p>Esquema de un eclipse de Sol. En la zona de la Tierra cubierta
por el cono de sombra, el eclipse de Sol es total, mientras en la
zona de penumbra, el eclipse es parcial.</p>
</imagen>
<p>Como la Luna es más pequeña que el Sol y que la Tierra, el eclipse
solo se ve desde las zonas del planeta donde llega la <negrita>sombra
de la Luna</negrita>.</p>
<p>Cuando la Luna tapa completamente al Sol, el eclipse solar es total;
si solo tapa una parte, el eclipse es parcial, y si se puede ver el
Sol como si fuera un anillo alrededor de la Luna, estamos ante un
eclipse anular<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=5&amp;idpil=AN010135&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_06_08_CO_IMG09_small.jpg">
<p><negrita>Eclipse solar</negrita> total. El observador puede ver
cómo la Luna cubre totalmente el Sol. Su duración oscila entre 2 y
7 minutos.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_08_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-A4C4958E216C4524991756493D047FBE"
>Demuestra lo que sabes sobre eclipses</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_08_CO_B347B231F4E04525B86C51C2E65AB714">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_08_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-AED4D231AE494E25B230DB6CE5A8C0F6"
>Refuerza tu aprendizaje: La Luna</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_08_CO_3911AF1E8D354B7E8CDEB1D2E8C80084">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_08_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-D1F4B8AAC7884B2CAAF1FCDCE2292703"
>Competencias: consecuencias de los movimientos de la Tierra, la Luna
y el Sol</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_08_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-F8D11D70BC0B485DBCCF7863B74CA6CE"
>Proyecto: estudio sobre la vida en la Tierra</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_06_08_CO_A25683F8F83E4A44A6E5A7A885C8E41D"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_08_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-AB67BA5F102C4FACB7E6E4390444F4A0"
>Mapa conceptual del tema La Tierra</enlace></mapaconceptual>
<autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_08_CO_Recurso230&amp;IdRecurso=RES-97C18D4F20E74650B401CDAD312C4F0B"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema La Tierra</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://cplosangeles.juntaextremadura.net/web/edilim/tercer_ciclo/cmedio/la_tierra/la_geosfera/la_geosfera.html"
>Unidad interactiva <cursiva>La geosfera</cursiva> desarrollada por
el CP Los Ángeles de Camino morisco, Cáceres (Extremadura).</enlace>
<enlace
destino="http://www.skoool.es/content/los/physics/day_night/launch.html "
>Interactivo <cursiva>El día y la noche</cursiva> de la web Skool.</enlace>
<enlace destino="http://conteni2.educarex.es/mats/14392/contenido/ "
>Interactivo <cursiva>Eclipses de Sol y de Luna</cursiva> de la web
de la consejería de Educación de la Junta de Extremadura.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
