<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="CS_08_12_CO">
<libroTitulo>La democracia</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_08_12_CO_8E178A7022E44393BF19E893C6A9FDE2">
<seccion1Titulo>El gobierno</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Los seres humanos se han agrupado socialmente para alcanzar logros
comunes. Pero como en toda sociedad convergen intereses diversos,
los conflictos siempre están presentes. Por eso, las personas crearon
el <negrita>gobierno</negrita>, que es una organización que permite
liderar y dirigir a la sociedad, y asegurarse de que las normas comunes
se cumplan para garantizar la convivencia.</p>
<seccion2 id="S2_CS_08_12_CO_5496D3EDED084431A8961B1A8C00FE0B">
<seccion2Titulo>El sentido del gobierno</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El <negrita>sentido del gobierno</negrita> es, básicamente, evitar
la anarquía. Si las personas tuvieran libertad de acción para satisfacer
sus intereses propios, sin ninguna regulación por parte del gobierno,
muchas personas estarían desprotegidas y en riesgo de ser oprimidas
por los más poderosos; reinaría el caos y la inseguridad.</p>
<destacado><destacadoTitulo>¿Cuál es la función del gobierno?</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Los seres humanos depositan en el <negrita>gobierno</negrita> su
confianza para que actúe como <negrita>guardián de los derechos y
deberes de las personas</negrita>, y garantice así la consecución
de los propósitos comunes que se tienen como sociedad.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Por ello, el gobierno tiene la potestad de hacer cumplir las normas
que limitan el accionar de los miembros de la sociedad, y de <negrita
>ejercer poder político y militar</negrita> para lograrlo.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_12_CO_DD3C029A4B384AC0BD9B05F02E5F0A4F">
<seccion2Titulo>Las formas de gobierno</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>No todas las sociedades o países se gobiernan de la misma manera.
Las <negrita>formas de gobierno</negrita> se refieren a cómo se ejerce
el gobierno, quién gobierna y las relaciones entre los órganos que
dirigen políticamente al Estado.</p>
<p>Las <negrita>formas clásicas de gobierno</negrita> son tres, según
la clasificación que hizo Aristóteles de acuerdo con el <negrita>número
de personas</negrita> que ejercen el poder político.</p>
<table border="1"><colgroup><col width="30*"/><col width="69*"/>
</colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>FORMA DE GOBIERNO</negrita></td>
<td align="center"><negrita>NÚMERO DE PERSONAS QUE GOBIERNAN</negrita
></td>
</tr>
<tr>
<td align="center"><negrita>Monarquía</negrita></td>
<td>Gobierno de <negrita>una sola persona</negrita>, que ha recibido
el título de rey por vía hereditaria y lo delegará de la misma manera
a su sucesor.</td>
</tr>
<tr>
<td align="center"><negrita>Aristocracia</negrita></td>
<td>Gobierno de <negrita>pocas personas</negrita>, quienes tienen
las mejores cualidades de toda la comunidad para ejercer el poder
político.</td>
</tr>
<tr>
<td align="center"><negrita>Democracia</negrita></td>
<td>Gobierno de <negrita>todos los ciudadanos</negrita>, cuyo poder
se ejerce de manera directa o por representación. </td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>A pesar de que el deber de los gobernantes es buscar el <negrita
>bien común</negrita>, en algunas ocasiones la realidad es otra, pues
ciertos gobernantes le dan prioridad a sus intereses personales sobre
los comunitarios. Cuando esto ocurre, las formas clásicas de gobierno
se convierten en <negrita>formas imperfectas de gobierno</negrita
>:</p>
<table border="1"><colgroup><col width="26*"/><col width="27*"/><col
width="35*"/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>FORMA DE GOBIERNO</negrita></td>
<td align="center"><negrita>FORMA IMPERFECTA</negrita></td>
<td align="center"><negrita>CARACTERÍSTICA</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td align="center">Monarquía</td>
<td align="center"><negrita>Tiranía</negrita></td>
<td>Gobierno de <negrita>una sola persona que abusa del poder</negrita
> e impone sus mandatos por la fuerza o por superioridad.</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">Aristocracia</td>
<td align="center"><negrita>Oligarquía</negrita></td>
<td>Gobierno de un <negrita>grupo minoritario con poder o influencia
sobre un sector</negrita> social, económico o político.</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">Democracia</td>
<td align="center"><negrita>Demagogia</negrita></td>
<td>Gobierno en que los <negrita>políticos buscan asentarse en el
poder concediéndoles favores</negrita> a los ciudadanos.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Las <negrita>formas actuales de gobierno</negrita> están relacionadas
con las <negrita>formas de Estado</negrita>, que pueden ser autocráticas
o democráticas.</p>
<p>Las <negrita>formas de gobierno autocráticas</negrita> se caracterizan
por tener:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>gobiernos arbitrarios, que favorecen a la minoría que
los apoya.</listaElemento>
<listaElemento>un gobernante que no ha sido escogido por los ciudadanos
y que casi siempre es vitalicio.</listaElemento>
<listaElemento>ausencia de mecanismos legales para hacer valer los
derechos de la oposición.</listaElemento>
<listaElemento>poderes sin separación.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_12_CO_IMG01_small.jpg">
<p>Las <negrita>formas de gobierno autocráticas</negrita> recurren
a la <negrita>exaltación de la persona o grupo de personas</negrita
> que detentan el poder, con el fin de reforzar su posición. <cursiva
>Fotografía de Alejandro III, zar de Rusia, con su familia</cursiva
>.</p>
</imagen>
<p>Entre las formas de gobierno autocráticas se cuentan la <negrita
>monarquía absoluta</negrita> y los diferentes tipos de <negrita>dictadura</negrita
> (<negrita>militar</negrita>,<negrita> personal y de partido</negrita
>). En el mundo actual, un ejemplo de monarquía absoluta es Arabia
Saudita, Sudán es un caso de dictadura militar, Cuba se cuenta como
dictadura personal y China es un ejemplo de dictadura de partido.</p>
<p>Por su parte, en las <negrita>formas de gobierno democráticas</negrita
>:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>el pueblo es el soberano, es decir, el que tiene el
poder.</listaElemento>
<listaElemento>como es muy difícil que todas las personas ejerzan
el poder directamente, eligen a unos representantes para que gobiernen
en nombre del pueblo.</listaElemento>
<listaElemento>se ofrece garantía para que todas las personas, sin
importar su ideología, puedan expresar su opinión; incluso si pertenecen
a la oposición o son minoría.</listaElemento>
<listaElemento>por lo general, existe la división del poder político
en diferentes ramas.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_08_12_CO_IMG02_small.jpg">
<p>Las <negrita>formas de gobierno democráticas</negrita> son mayoritarias
en el mundo actual.</p>
</imagen>
<p>Las formas de gobierno democráticas son el <negrita>sistema parlamentario</negrita
>, como el del Reino Unido; el <negrita>sistema presidencial</negrita
>, como el de Colombia; el <negrita>sistema semipresidencial</negrita
>, como el de Francia; el <negrita>sistema directorial</negrita>,
como el de Suiza; y la <negrita>monarquía parlamentaria</negrita>,
como la de España.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_12_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-F200E32AB02749EA8CD76751EFBF379C"
>Las formas clásicas y actuales de gobierno</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_12_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-705D8D40777449F8B8F20CCB88B937C7"
>Diferencia las formas de gobierno más difundidas</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_12_CO_0CFAD2E62B0F43BC80262C0E8607B7E3">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_12_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-0AD9E7871C6B4CB0ADA4248E45B0364E"
>Refuerza tu aprendizaje: El gobierno</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_12_CO_9C99735BC5D84E0FA41736CC39B50010">
<seccion1Titulo>El gobierno democrático</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Como se expuso en el tema anterior, la <negrita>democracia</negrita
> es una de las tres formas clásicas de gobierno, de la cual se desprenden
cinco de las formas de gobierno que operan en la actualidad. </p>
<p>Etimológicamente, <negrita>democracia</negrita> proviene de las
palabras griegas <cursiva>demos</cursiva>, que significa <cursiva
>pueblo</cursiva>, y <cursiva>kratos</cursiva>, que significa <cursiva
>poder</cursiva>. Por ello, se dice que la <negrita>democracia es
el gobierno del pueblo</negrita>, o sea, la forma de gobierno que
reconoce como fuente de poder a la sociedad misma.</p>
<p>Esto posicionó a la democracia, desde sus inicios en la Grecia
antigua, como uno de los pilares de la civilización occidental y de
su cultura política.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_12_CO_IMG03_small.jpg">
<p>A través de la glorificación de sus éxitos militares contra los
persas, el <negrita>gobierno de Pericles</negrita> asoció el imperialismo
ateniense con las <negrita>formas sociales de la democracia</negrita
>, y llegó a convertir la Liga de Delos en un instrumento para dominar
a los supuestos aliados. <cursiva>Busto de Pericles, copia romana
de un original del escultor Cresilas, de ca. 430 a.C. (Museos Vaticanos,
Ciudad del Vaticano)</cursiva>.</p>
</imagen>
<p>En su <cursiva>Discurso fúnebre</cursiva> en honor de los primeros
muertos de la guerra del Peloponeso, Pericles expresó: “Disfrutamos
de un régimen político que no imita las leyes de los vecinos; más
que imitadores de otros, en efecto, nosotros mismos servimos de modelo
para algunos. En cuanto al nombre, puesto que la administración se
ejerce en favor de la mayoría, y no de unos pocos, a este régimen
se lo ha llamado democracia”.</p>
<p>A pesar de tener una calificación política <negrita>positiva</negrita
>, ser aceptada por muchos como <negrita>la mejor forma de gobierno</negrita
>, haber sido exaltada por políticos, filósofos y politólogos desde
sus valores y dimensiones, la democracia también ha generado recelos,
miedos, deformaciones populistas mayoritarias y ataques por parte
de regímenes políticos autocráticos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_12_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-70725D9836D541669BEA80E56EA573A1"
>Comprende el significado de la democracia</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_08_12_CO_F9554B8CF1E04FD99B540D7E15ED7AD1">
<seccion2Titulo>El surgimiento de la democracia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El camino hacia la democracia puede rastrearse desde el <negrita
>siglo VI a.C.</negrita>, con las <negrita>reformas de Solón (legislador
ateniense)</negrita>, <negrita>en el año 594 a.C.</negrita> En esta
época, se daba una extrema concentración de la riqueza y el poder
político estaba en manos de los más ricos, lo cual generó conflictos
con los campesinos.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_12_CO_IMG04_small.jpg">
<p><negrita>Solón</negrita> (639 - 558 a. C.) buscó el equilibrio
entre las clases sociales, limitando el poder de la aristocracia y
transformando el criterio del <negrita>gobierno basado en el linaje</negrita
> en un modelo llamado <negrita>timocracia</negrita>. Este consistió
en la participación en el gobierno de quienes tenían <negrita>cierta
capacidad productiva</negrita> en sus tierras o propiedades.</p>
</imagen>
<p>Con esta forma de gobierno (la timocracia) se abrió espacio para
la participación de los estratos medios, pero se dejó de lado la opinión
de los estratos más bajos. Conoce más sobre Solón<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=135818&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Luego se dieron las <negrita>reformas de Clístenes (político ateniense)
en el año 508 a.C.</negrita> Estas se enfocaron en la distribución
de las tribus, el aumento de los miembros del Consejo a 500 y la <negrita
>organización del país en</negrita><negritacursiva> demos</negritacursiva
> (pueblos). Estos se volvieron fundamentales en la vida de los ciudadanos
atenienses al convertirse en los <negrita>centros del poder político
y de integración</negrita> de los habitantes. Conoce más sobre Clístenes<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=65554&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Las reformas de Solón y Clístenes se consolidaron en el <negrita
>gobierno de Pericles, en el siglo V a.C.</negrita> Durante su gobierno
se acentuó la <negrita>identidad colectiva</negrita> desde la <negrita
>pertenencia</negrita> a la ciudad, se fortaleció el <negrita>poder
de la mayoría</negrita>, y se exaltó la virtud y el mérito para <negrita
>alcanzar cargos públicos</negrita>.</p>
<imagen src="CS_08_12_CO_IMG05_small.jpg">
<p>En el auge de la civilización griega se establecieron los primeros
cimientos de la <negrita>democracia</negrita> al definir <negrita
>espacios</negrita>, como el <negrita>ágora (plaza pública)</negrita
>, para permitir la <negrita>participación de los ciudadanos</negrita
> en las decisiones colectivas.</p>
</imagen>
<p>En tiempos de la Grecia antigua, <negrita>la <cursiva>polis</cursiva
> o ciudad</negrita> era la base para comprender la democracia pues,
más que un lugar, era un <negrita>espacio para la convivencia</negrita
>. La <cursiva>polis</cursiva> era el campo del que Aristóteles llamó
el <cursiva>zoon politikon</cursiva> (animal político). En ella, se
vivía como <negrita>ciudadano</negrita> a través de <negrita>virtudes
éticas y políticas</negrita> (conocidas como <cursiva>areté</cursiva
>) y deberes específicos. Sin embargo, para ser ciudadano existían
ciertas condiciones: debían ser hijos de padre y madre ateniense,
no esclavos ni mujeres.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>En <cursiva>La Política</cursiva>, el filósofo Aristóteles mencionó
que los únicos que no vivían en la <cursiva>polis</cursiva> eran los
dioses o las bestias. De ahí que vivir en comunidad y crear normas
para ello es propio de los seres humanos.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>En este camino político, se consolidó la igualdad de los derechos
otorgados a los ciudadanos (<cursiva>isonomía</cursiva>) y la igualdad
del uso de la palabra en la Asamblea (<cursiva>isegoría</cursiva>).
Esto fortaleció la comunidad y facilitó el buen gobierno (<negrita
>eunomia</negrita>). </p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_12_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-99817847F4FB4AA9A99190D029DB2CE7"
>La democracia ateniense</enlace>
</profundiza>
<p>Posteriormente, entre los siglos IV a. C. y XVIII d. C., se dio
un “largo eclipse”, en términos del politólogo italiano Giovanni Sartori.
Lo llamó así por ser un periodo en el cual el ideal de gobierno fue
la monarquía y el imperio, mas no la democracia.</p>
<p>Pero hacia finales del <negrita>siglo XVIII y durante el siglo
XIX</negrita>, se dio el <negrita>segundo momento histórico de la
construcción de la democracia</negrita> con el <negrita>nacimiento
de los Estados-nación modernos</negrita>, tanto en Europa como en
América.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La democracia moderna</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>A finales del siglo XVIII y durante el siglo XIX, la filosofía
racionalista de la <negrita>Ilustración</negrita>, el movimiento <negrita
>constitucionalista garantista</negrita> que defendía la <negrita
>libertad</negrita> y las <negrita>revoluciones liberales</negrita
> (en Inglaterra, Francia y América), permitieron <negrita>retomar
la idea de la democracia de la Grecia clásica</negrita> para acabar
con los regímenes monárquicos absolutistas.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>La idea de la democracia ateniense fue la base de las revoluciones
modernas, pues el pueblo, cansado de las imposiciones muchas veces
arbitrarias de los monarcas, quería participar en el gobierno y hacer
oír sus necesidades y opiniones.</p>
<p>Por ello, recurrieron al modelo democrático de la Grecia antigua,
según el cual los <negrita>ciudadanos</negrita> eran la <negrita>fuente
del poder político y soberano</negrita>, en tanto eran <negrita>libres</negrita
> y tenían la posibilidad de <negrita>elegir a sus representantes
y controlar la justicia de sus decisiones</negrita>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_12_CO_IMG06_small.jpg">
<p><negrita>Juan Jacobo Rousseau</negrita> (1712-1778), filósofo de
la <negrita>Ilustración</negrita>, escribió en su obra llamada <negritacursiva
>El contrato social</negritacursiva>: “El soberano puede, en primer
lugar, confiar el depósito del gobierno a todo el pueblo o a su mayoría,
de suerte que haya más ciudadanos magistrados que simples particulares.
A esta <negrita>forma de gobierno</negrita> se da el nombre de <negrita
>democracia</negrita>”. <cursiva>Jean-Jacques Rousseau, 1843, por
Édouard Lacretelle (Palacio de Versalles, Francia)</cursiva>.</p>
</imagen>
<p>A partir de ese momento, la democracia se convirtió en la <negrita
>forma de gobierno más difundida</negrita> en el mundo. Durante los
siglos siguientes, son cada vez más los <negrita>colectivos</negrita
> (como las mujeres, los niños, los indígenas, los afrodescendientes)
que, apoyados en los principios democráticos, han logrado mejorar
su calidad de vida a partir de <negrita>la defensa de sus derechos</negrita
> en un marco de <negrita>pluralismo</negrita>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_12_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-14918DB6D0334C22AC17DCCE06EF2667"
>Organiza los hechos que dieron origen a la democracia</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_12_CO_DA425AAB2BD34E99AD23D256251C5502">
<seccion2Titulo>Los principios de la democracia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aunque existen formas de gobierno democráticas con características
diferentes (sistema parlamentario, sistema presidencial, sistema semipresidencial,
sistema directorial y monarquía parlamentaria), todas comparten los <negrita
>principios</negrita> sobre los cuales se erige una <negrita>democracia</negrita
>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_12_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-F9C63D2D4F014CF79EA8BFAD1C1D55A2"
>Los principios del Estado democrático</enlace>
</profundiza>
<p>El principio inicial es la <negrita>soberanía popular</negrita
>, que le da la legitimidad al gobierno de ejercer su poder con el
consentimiento de la sociedad. Esta idea reemplazó la noción del <negrita
>poder soberano y absoluto</negrita> que tenía el rey, y que era incuestionable,
pues se creía que había sido otorgado por Dios.</p>
<p>El segundo principio es el de la <negrita>decisión de la mayoría</negrita
>, el cual garantiza que las decisiones cuenten con el apoyo de la
mayoría de la sociedad, cuando esta es tan numerosa que es imposible
lograr un acuerdo total.</p>
<p>El tercero es el del <negrita>respeto por los derechos de la minoría</negrita
>, sin importar cuál sea la decisión de la mayoría. Tanto la mayoría
como la minoría están cobijadas por los mismos derechos y deberes.</p>
<imagen src="CS_08_12_CO_IMG07_small.jpg">
<p>El cuarto principio, que está ligado con el anterior, es la <negrita
>igualdad</negrita>, en tanto todos los ciudadanos son iguales frente
a la ley, sin importar su raza, sexo, religión, ideología política
o condición social y económica. <cursiva>La defensa de la igualdad
de derechos de los trabajadores es una de las prioridades de la lucha
sindical. Manifestación del 1° de Mayo en Almería (España), en 2002</cursiva
>.</p>
</imagen>
<p>El quinto principio es la <negrita>libertad</negrita>, pues la
democracia permite que todos los ciudadanos hagan aquello que no esté
prohibido por la ley.</p>
<p>El sexto es la <negrita>representatividad</negrita>. Esta consiste
en el poder que tienen los ciudadanos para comisionar a otros para
que los representen en algunos procesos de toma de decisiones. Los
representantes deben asumir un compromiso político ante la comunidad
que representan y, para ello, pueden especializarse en la actividad
política.</p>
<p>El séptimo es el principio de la <negrita>participación efectiva</negrita
>, que les exige a los ciudadanos ir más allá de la representatividad
y ejercer control atento a las acciones del gobierno, para asegurarse
de que persigan el bienestar colectivo y la justicia.</p>
<p>Por último, se encuentra el de la <negrita>división del poder político</negrita
> en diferentes ramas: ejecutiva, legislativa y judicial, que garantiza
que el poder no va a estar monopolizado por un sector político, sino
que se dará un equilibrio de poderes en el gobierno.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_12_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-AE42BAF36B5E42EBB761D7F1DC7E2618"
>Describe el Estado democrático</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_12_CO_CA9C97916A44441A9AE7434C245715CD">
<seccion2Titulo>Los tipos de democracia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>participación</negrita> de los <negrita>ciudadanos</negrita
> en las <negrita>decisiones públicas</negrita> es uno de los pilares
de cualquier democracia. Según como esta se dé, la <negrita>democracia</negrita
> puede clasificarse en <negrita>tres tipos</negrita>: <negrita>representativa</negrita
>, <negrita>participativa</negrita> y <negrita>deliberativa</negrita
>.</p>
<p>Estos tipos de democracia <negrita>no son excluyentes</negrita
> en un sistema democrático, sino que pueden darse según la situación
que requiera la participación ciudadana, el número de ciudadanos que
intervengan, las condiciones de la participación, etc.</p>
<p>Por una parte, en la <negrita>democracia representativa</negrita
>, los ciudadanos eligen a las personas que los <negrita>representarán
en el gobierno</negrita>. Con base en un voto, los ciudadanos eligen
al <negrita>candidato</negrita> que mejor representa sus ideas e intereses
y confían en que él los hará valer en los diferentes ámbitos gubernamentales.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El voto programático</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Dado que el representante que se elige es la voz de la ciudadanía
ante las decisiones de carácter público, el ciudadano debe hacer un <negrita
>voto programático</negrita>. Esto implica conocer a cabalidad el
programa de gobierno del representante, para hacerle seguimiento y
rendición de cuentas y, si no lo cumple, exigirle que se retire del
cargo.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Para que esto sea posible, las <negrita>elecciones</negrita> deben
tener unas características concretas.</p>
<table border="1"><colgroup><col/><col/><col/><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>Universalidad</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Igualdad</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Libertad</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Frecuencia</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Apertura</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>Todo ciudadano tiene derecho a votar, sin ningún tipo de discriminación.</td>
<td>Los votos de todos los ciudadanos tienen el mismo valor.</td>
<td>El voto ciudadano debe realizarse sin coacción.</td>
<td>Las votaciones deben ser periódicas para garantizar la renovación
gubernamental.</td>
<td>Además de votar, cualquier ciudadano puede presentarse para ser
elegido.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Los <negrita>partidos políticos</negrita> son elementos importantes
en la dinámica de la democracia representativa. Estos son <negrita
>organizaciones de carácter permanente</negrita> que <negrita>articulan
los intereses</negrita> ciudadanos alrededor de unas ideologías políticas
particulares. </p>
<imagen src="CS_08_12_CO_IMG08_small.jpg">
<p>Los <negrita>candidatos</negrita> se inscriben y son avalados por
un determinado <negrita>partido político</negrita>, que agrupa intereses
y necesidades similares a los suyos. <cursiva>El candidato del partido
Alianza por el Cambio, Ricardo Martinelli, ondea una bandera panameña
junto a sus seguidores, tras confirmarse su victoria en las elecciones
presidenciales de 2009</cursiva>.</p>
</imagen>
<p>El <negrita>aval</negrita> que los partidos políticos les dan a
los candidatos implica ciertas responsabilidades, como la de acompañarlos
en la gestión cuando sean elegidos y hacer control de su administración
para que cumplan con las <negrita>pautas ideológicas</negrita> del
partido y las <negrita>promesas hechas a los ciudadanos</negrita> que
representan.</p>
<p>Por otra parte, en la <negrita>democracia participativa se les
consulta directamente</negrita> a los ciudadanos por una decisión
sobre la cual deben tomar por medio del voto. En otras ocasiones,
los mismos ciudadanos pueden <negrita>proponer sus propias iniciativas</negrita
> públicas por distintos canales. </p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_12_CO_IMG09_small.jpg">
<p>Los Estados democráticos ofrecen una serie de <negrita>mecanismos
de participación</negrita>, que son herramientas que permiten que
los ciudadanos expongan sus ideas y opiniones sobre los asuntos públicos,
para que sean tomadas en consideración por los gobernantes. <cursiva
>Estudiantes y profesores en una asamblea llevada a cabo en octubre
de 2008 en la Universidad de Bolonia, Italia, para decidir las acciones
contra el plan de reforma universitaria promovido por el gobierno
italiano</cursiva>.</p>
</imagen>
<p>La <negrita>democracia participativa</negrita> también abre espacios
de participación a los ciudadanos en el <negrita>control al poder
público</negrita>. Esto asegura que la gestión de los servidores públicos
se encamine hacia el bienestar general mediante el cumplimiento de
sus funciones, y evita que en este proceso abusen de su poder o lo
utilicen para satisfacer necesidades privadas.</p>
<p>Cuando esta situación ocurre, el ciudadano tiene la obligación
de <negrita>denunciar</negrita> el delito ante un juez penal, para
que sea castigado. Igualmente, el ciudadano puede <negrita>presentar
una queja</negrita> ante uno de los organismos de control gubernamental
para que investigue la falta y tome medidas de sanción y corrección.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Las veedurías ciudadanas</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Si bien existen organismos de control en el sector oficial, algunos
ciudadanos deciden complementar esta labor desde la sociedad civil.
Para esto, se agrupan en <negrita>veedurías ciudadanas</negrita> y <negrita
>vigilan la gestión pública</negrita> de personas y organizaciones,
ejerciendo una participación más efectiva.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>En algunos casos, los ciudadanos son convocados o convocan a sesiones
de <negrita>deliberación</negrita> para escuchar a todos los <negrita
>involucrados</negrita> en una <negrita>problemática pública</negrita
>. Cuando son sesiones de carácter más local, es fácil que esta participación
se haga de manera directa, como en el ágora de la polis griega; cuando
involucran a más personas, cada sector elige a un representante, quien
será su voz en la sesión.</p>
<p>Este modelo se conoce como <negrita>democracia deliberativa</negrita
>, porque en él todos los involucrados en un asunto público analizan
la situación desde todos los puntos de vista posibles (deliberan)
para, a partir de la <negrita>pluralidad</negrita>, obtener un diagnóstico
sobre ella.</p>
<imagen src="CS_08_12_CO_IMG10_small.jpg">
<p>En la <negrita>deliberación</negrita>, a partir del diagnóstico
del problema, los participantes proponen diferentes soluciones. Luego,
en plenaria conversan y analizan los beneficios y las dificultades
de cada una.</p>
</imagen>
<p>La <negrita>deliberación</negrita> permite contemplar un amplio
panorama ofrecido por los implicados en el problema; las voces de
todos son escuchadas y tenidas en cuenta. Esto permite que la solución,
por la cual los participantes votan al final de la sesión, sea totalmente <negrita
>consciente y razonada</negrita>, y busque <negrita>favorecer con
justicia a la mayoría</negrita> de los involucrados.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_12_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-61AE70F0C4C34DAD818C397D36D64F05"
>Reconoce las características de los tipos de democracia</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_12_CO_CA9C97916A44441A9AE7434C245726DE">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_12_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-298CA7F75248450FBE54BE3ACD4471ED"
>Refuerza tu aprendizaje: Los fundamentos del Estado democrático</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_12_CO_46117B21272E4A8B849C22A1D6E3CA8D">
<seccion1Titulo>La participación ciudadana</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Participar es “formar parte de algo”. Por ello, la <negrita>participación
ciudadana</negrita> es el ejercicio que las personas de una comunidad
política hacen al <negrita>expresar sus opiniones</negrita> sobre
un asunto público y al <negrita>controlar las acciones</negrita> de
sus representantes en el gobierno.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_12_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-72A71C56AEF840D29DC39C556A09E234"
>La democracia y la participación ciudadana</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_08_12_CO_CCA0459509A54F35BB071B165D195D7C">
<seccion2Titulo>Los elementos y valores para la participación ciudadana</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Para que la participación ciudadana no se quede en una simple opinión,
sino que sea verdaderamente útil en el ejercicio democrático, debe
cumplir con ciertos elementos y valores:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>interés colectivo</negrita>, pues la participación
ciudadana no se da sobre asuntos privados, sino sobre aquellos que
son de incumbencia de toda una comunidad o de un sector social.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>pluralidad</negrita>, pues entre más puntos
de vista sean incluidos en la participación, más competo será el abordaje
de los problemas y las soluciones propuestas.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>argumentación</negrita> de los puntos de
vista, lo cual implica contar con suficiente información sobre el
asunto de interés colectivo, que permita sustentar las ideas en datos
reales.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>respeto</negrita> por los demás puntos
de vista, pues solo esto asegurará que todas las opiniones sean escuchadas
y que no se descarte ningún argumento sin haber sido analizado.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>libertad</negrita> para expresar las ideas
y opiniones sin ningún tipo de coacción, así como la de apoyar determinado
punto de vista.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>igualdad</negrita> entre los ciudadanos
que participan, y que valida las opiniones y acciones de todos de
la misma forma, sin dar prevalencia a unos o demeritar las de otros.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_12_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-35B181961D90435C83D95FD61AE7FF93"
>Identifica los elementos y valores que permiten la participación
ciudadana</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_12_CO_2355FD508F914550ADC65C22BFA198E8">
<seccion2Titulo>Los tipos de participación ciudadana</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>participación</negrita> de los ciudadanos en los asuntos
colectivos puede ser <negrita>directa o indirecta</negrita>.</p>
<p>En la <negrita>participación directa</negrita>, los <negrita>ciudadanos
toman directamente las decisiones</negrita> sobre algunos asuntos
públicos. En la Grecia clásica, cuando surgió la democracia, este
fue el tipo de participación que se desarrolló. Los ciudadanos se
reunían en el ágora, y allí discutían los problemas de la comunidad
y tomaban las decisiones que conducirían a su solución.</p>
<p>Pero en la actualidad es muy difícil que todos los ciudadanos que
componen un país se reúnan en un mismo lugar para conversar y tomar
decisiones sobre los asuntos públicos. Por eso, se desarrolló la <negrita
>participación indirecta</negrita>, en la cual los <negrita>ciudadanos
no toman directamente las decisiones</negrita>, sino que le otorgan
esta potestad a quienes se dedican de lleno al ejercicio de la política.
Para ello, eligen a las personas que los <negrita>representarán</negrita
> en el gobierno.</p>
<p>Tradicionalmente, se asocian las votaciones con la <negrita>participación
indirecta</negrita>. Esto ocurre por la <negrita>estrecha relación</negrita
> que existe entre la <negrita>participación indirecta y la democracia
representativa</negrita>. Sin embargo, es un error considerar que
las elecciones son un mero ejercicio de participación indirecta.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_12_CO_IMG11_small.jpg">
<p>No deja de haber <negrita>participación directa</negrita> cuando,
por medio de las elecciones, los ciudadanos toman decisiones públicas
relevantes y muy personales, sin la intervención de un representante.
Por ejemplo, la decisión sobre una reforma constitucional. <cursiva
>Carlos Filipe Ximenes Belo votando en las elecciones para la Asamblea
Constituyente, celebradas en Timor Oriental en agosto de 2001</cursiva
>.</p>
</imagen>
<p>Adicionalmente, existe <negrita>participación ciudadana directa</negrita
> cuando los ciudadanos le presentan sus iniciativas o necesidades
a la esfera gubernamental, por medio de diferentes <negrita>mecanismos
de participación</negrita>. Asimismo, cuando ejercen su derecho a
la <negrita>libre asociación y manifestación pública y pacífica</negrita
>.</p>
<p>Por último, se da una <negrita>participación directa</negrita> por
parte de la ciudadanía cuando desarrolla funciones de <negrita>veeduría
o control político</negrita>, para validar que los procedimientos
de los funcionarios y organismos públicos son claros, correctos y
justos.</p>
<p>Así las cosas, la <negrita>soberanía popular</negrita>, pilar del
ejercicio democrático, no podría darse en los tiempos actuales sin
la conjugación y el complemento de los dos tipos de participación
ciudadana.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_12_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-530E5FBC2F1B437384D0833D9D5D1D7D"
>La participación ciudadana directa e indirecta</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_12_CO_7923E4CA298C4B6B8904A0B815DF57BA">
<seccion2Titulo>La participación ciudadana en Colombia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En <negrita>Colombia</negrita>, el panorama político de los <negrita
>siglos XIX y XX</negrita> estuvo caracterizado por una marcada separación
ideológica, representada en los <negrita>partidos Liberal y Conservador</negrita
>. Estos tenían puntos claros de diferenciación, y exaltaron suficientes
pasiones en la población para generar una enorme y prolongada guerra
civil, que dejó como consecuencias destrucción, muerte y crisis económica.</p>
<p>Para ese entonces, la <negrita>participación ciudadana</negrita
> era únicamente <negrita>indirecta</negrita>, pues todas las iniciativas
y necesidades de la población eran <negrita>canalizadas por los partidos
políticos</negrita>, en primera instancia, y en segunda instancia,
por los <negrita>representantes</negrita>. Estos eran elegidos por
medio del <negrita>sufragio</negrita>, pero en aquella época no era
universal sino que cada Constitución política, patrocinada por uno
de los dos partidos, determinaba quiénes podían votar, por quiénes
podían hacerlo y quiénes quedaban excluidos del proceso electoral.</p>
<imagen src="CS_08_12_CO_IMG12_small.jpg">
<p>Debido al malestar social generado por la situación de exclusión
política en Colombia, se hizo necesario convocar a una <negrita>Asamblea
Nacional Constituyente</negrita> que desembocó en la <negrita>Constitución
Política de 1991</negrita>, la cual abrió las puertas a la <negrita
>participación ciudadana</negrita> en el país.</p>
</imagen>
<p>La creación de la nueva Constitución Política hacia finales del
siglo XX y que permanece vigente en Colombia, se caracterizó por la
aplicación del principio del <negrita>pluralismo</negrita>, pues permitió
que los asambleístas procedieran de <negrita>diferentes partidos y
movimientos políticos</negrita> del país. De este modo, se fortaleció
la <negrita>participación indirecta</negrita> y la <negrita>democracia
representativa</negrita>, ya que distintos sectores sociales que hasta
ese momento no eran tenidos en cuenta por ser minorías, se vieron
representados en el gobierno.</p>
<p>No obstante, la Constitución Política de 1991 es aún más reconocida
por su aporte a la <negrita>participación directa</negrita> y al impulso
de la <negrita>democracia participativa</negrita>, pues reglamentó
los <negrita>mecanismos de participación ciudadana</negrita> y los
erigió como un <negrita>derecho</negrita> de todos los colombianos. </p>
<p>De esta forma, la democracia en Colombia garantiza que todos los
ciudadanos tengan una posibilidad real, igual y libre de <negrita
>participar efectivamente</negrita> en el gobierno, y que se cumplan
los principios democráticos, como el de la <negrita>soberanía popular</negrita
>.</p>
<seccion3 id="S3_CS_08_12_CO_0B3FE70794B941AFB46DB08C84F12ACC">
<seccion3Titulo>Los mecanismos de participación ciudadana en Colombia</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El <negrita>artículo 40</negrita> de la Constitución Política de
1991 establece los medios para hacer efectivo el derecho de la participación
ciudadana:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Elegir y ser elegido.</listaElemento>
<listaElemento>Tomar parte en elecciones, plebiscitos, referendos,
consultas populares y otras formas de participación democrática.</listaElemento>
<listaElemento>Constituir partidos, movimientos y agrupaciones políticas
sin limitación alguna; formar parte de ellos libremente y difundir
sus ideas y programas.</listaElemento>
<listaElemento>Revocar el mandato de los elegidos en los casos y en
la forma que establecen la Constitución y la ley.</listaElemento>
<listaElemento>Tener iniciativa en las corporaciones públicas.</listaElemento>
<listaElemento>Interponer acciones públicas en defensa de la Constitución
y de la ley.</listaElemento>
<listaElemento>Acceder al desempeño de funciones y cargos públicos,
salvo los colombianos, por nacimiento o por adopción, que tengan doble
nacionalidad. […] Las autoridades garantizarán la adecuada y efectiva
participación de la mujer en los niveles decisorios de la Administración
Pública.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>A su vez, el <negrita>artículo 103</negrita> establece los <negrita
>mecanismos de participación</negrita> del pueblo colombiano en ejercicio
de su soberanía: <negrita>voto, plebiscito, referendo, consulta popular,
cabildo abierto, iniciativa legislativa y revocatoria del mandato</negrita
>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_12_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-8DF4AED4888346A0931DB667811E44D6"
>Los mecanismos de participación de los colombianos</enlace>
</profundiza>
<p>En la práctica, unos mecanismos de participación han sido más empleados
que otros. Esto se debe a su facilidad de aplicación, a los requisitos
menos rigurosos que tienen, y a que han sido más impulsados por el
gobierno y, por ende, conocidos por la ciudadanía. Es el caso del
voto y del referendo. Sin embargo, todos los mecanismos son igualmente
útiles.</p>
<p>Su reglamentación se ha dado a través de las <negrita>Leyes Estatutarias</negrita
>, como la <negrita>N.° 134 de 1994</negrita>, “por la cual se dictan
normas sobre mecanismos de participación ciudadana”. Esta reguló la
iniciativa popular legislativa y normativa, el referendo, la consulta
popular (del orden nacional, departamental, distrital, municipal y
local), la revocatoria del mandato, el plebiscito y el cabildo abierto.
Igualmente, reguló la participación democrática de las organizaciones
civiles.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_12_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-349A1745FDC446B1A0A84115EF6DEF73"
>Reconoce los mecanismos de participación ciudadana en Colombia</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_08_12_CO_7923E4CA298C4B6B8904A0B815DF18CD">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_12_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-D1335F161EFD4D7686B6D86E2A0898DA"
>Refuerza tu aprendizaje: La participación ciudadana</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_12_CO_538164F905814EC6AED58E5740AA3C6F">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_12_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-F0338307762945A493E5DC40AB45FD7A"
>Competencias: participa en un ejercicio deliberativo sobre un problema
de la comunidad</enlace><?Pub Caret -2?>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_12_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-936B3EA0918E4C429A218CDFC83F56D1"
>Proyecto: investigación sobre la historia de la democracia</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_08_12_CO_911B119887124981AE592A8650A1C173"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_12_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-37624E02CC9A4781A283BCE197992E09"
>Mapa conceptual del tema La democracia</enlace></mapaconceptual>
<autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_12_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-C1E6DBA730B046E786036B224B08E46A"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema La democracia</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/ayudadetareas/politica/democracia_sistema_politico"
>La democracia como sistema político.</enlace>
<enlace destino="http://obsdemocracia.org">Observatorio de la democracia.</enlace>
<enlace
destino="http://www.alcaldiabogota.gov.co/sisjur/normas/Norma1.jsp?i=330"
>Ley 134 de 1994, por la cual se dictan normas de participación ciudadana.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
