<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CS_10_07_CO">
<libroTitulo>La sociedad y la cultura</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_10_07_CO_5D53898CEF7C46099D74F24F24E5F3F4">
<seccion1Titulo>La sociedad</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El ser humano es un <negrita>ser social</negrita> por naturaleza,
ya que desde sus orígenes ha vivido en comunidad para cooperar y protegerse.
De no ser así, no hubiese sido posible su sobrevivencia. Aunque el
caso humano no es excepcional; casi todas las especies animales forman
manadas, rebaños y grupos.</p>
<p>Las distintas sociedades se organizan de una forma similar. Todas
cuentan con un <negrita>sistema económico</negrita> y <negrita>productivo</negrita
>, un <negrita>sistema político</negrita> y <negrita>jurídico</negrita
>, una <negrita>cultura compartida</negrita> y un <negrita>sistema
de valores propio</negrita>.</p>
<p>Cada uno de estos elementos define la <negrita>particularidad de
las sociedades</negrita> y la forma como estas se relacionan entre
sí. ¿Alguna vez te has preguntado por qué vivimos en una sociedad
democrática, compartimos ciertos gustos y consignamos en la Constitución
Política las leyes generales con las que nos regimos?</p>
<imagen src="CS_10_07_CO_IMG01_small.jpg">
<p>Se vive en sociedad porque de ella depende la sobrevivencia y la
evolución de la humanidad. Todas las cosas existentes son producidas
por grupos organizados: los alimentos y las edificaciones, entre otras.
De igual forma, las normas y lo que se considera apropiado o incorrecto
de la vida en comunidad ha sido establecido por distintos grupos sociales
a lo largo de la historia.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Las claves para comprender una sociedad</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Un <negrita>sistema económico y productivo</negrita
>: conjunto de instituciones y relaciones sociales que permiten evidenciar
la forma como se estructura la producción, distribución y consumo
de los bienes en una sociedad. </listaElemento>
<listaElemento>Un <negrita>sistema político y jurídico</negrita>:
conjunto de instituciones, relaciones y normas que dan cuenta de la
manera como se ejerce la política en un territorio concreto. </listaElemento>
<listaElemento>Una <negrita>cultura compartida</negrita> y un <negrita
>sistema de valores propio</negrita>: conjunto de normas, costumbres
y símbolos comunes que han sido aprehendidos socialmente, lo que ha
generado identidad y ha llevado a las personas a actuar de una determinada
manera. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_07_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-FC0BAA409F7C450BB7D203849D39EDA3"
>La sociedad</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_10_07_CO_EA27FF37AEC64C308452981526756E67">
<seccion2Titulo>Los tipos de sociedad</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las sociedades varían en función del tiempo y del lugar. De acuerdo
con su <negrita>estructura jerárquica</negrita>, se puede distinguir
entre <negrita>sociedades estáticas</negrita> (determinadas por el
nacimiento) y <negrita>sociedades dinámicas</negrita> (establecidas
por el nivel de riqueza).</p>
<imagen src="CS_10_07_CO_IMG02_small.jpg">
<p>La sociedad tradicional de <negrita>India</negrita> es un buen
ejemplo de sociedad estática. Esta se rige por un sistema de castas
organizado de forma jerárquica. Las castas tienen un origen hereditario
y están conformadas con base en los oficios. Hoy, constitucionalmente,
este sistema ha sido abolido; sin embargo, en la práctica se mantiene
el orden jerárquico de las castas.</p>
</imagen>
<p>Si se tiene en cuenta la <negrita>estructura económica</negrita
> y <negrita>social</negrita> que adoptan, se pueden distinguir tres
modelos de sociedad: <negrita>tradicionales</negrita>, <negrita>industriales</negrita
> (o <negrita>modernas</negrita>) y <negrita>posindustriales</negrita
> (o <negrita>posmodernas</negrita>).</p>
<table border="1"><caption>Los tipos de sociedad</caption><colgroup>
<col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center">MODELO DE SOCIEDAD</td>
<td align="center">CARACTERÍSTICAS</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Sociedad tradicional</negrita></td>
<td>- Son sociedades rurales.<br/>- Las principales actividades económicas
son las del sector primario.<br/>- Las comunidades suelen ser reducidas.<br
/>- Habitan en pequeños pueblos y aldeas.<br/>- Perviven las antiguas
tradiciones y tienen mentalidades muy estables.<br/>- Son propias
de países poco desarrollados.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Sociedad industrial</negrita> (o <negrita>moderna</negrita
>)</td>
<td>- Experimentan un crecimiento importante en las ciudades, debido
a la expulsión de población rural.<br/>- Predominan actividades del
sector secundario como la industria.<br/>- Son propias de países recientemente
industrializados.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Sociedad posindustrial</negrita> (o <negrita>posmoderna</negrita
>)</td>
<td>- Producción orientada a la fabricación de productos relacionados
con las nuevas tecnologías.<br/>- Amplia gama de servicios relativos
a la información, la investigación y el conocimiento.<br/>- Es propia
de los países desarrollados.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>En un país se pueden presentar al mismo tiempo características
de distintos tipos de sociedades. Sin embargo, es fundamental precisar
las características que se destacan para comprender la forma como
se determina la sociedad que habita un país.</p>
<p>En <negrita>Colombia</negrita>, por ejemplo, aunque siguen existiendo
grupos sociales con prácticas tradicionales como las comunidades indígenas
y campesinas, la mayor parte de las actividades sociales, políticas,
económicas y culturales se concentran en las ciudades. De igual modo,
es un país recientemente industrializado, pero su base económica se
centra en el sector primario. La sociedad colombiana tiene <negrita
>rasgos tradicionales y modernos</negrita>.</p>
<imagen src="CS_10_07_CO_IMG03_small.jpg">
<p>Las <negrita>sociedades tradicionales</negrita> presentan una forma
de organización política, económica y cultural que se mantiene como
en las épocas anteriores a la Revolución Industrial. En la imagen
se observa un campesino de Salento, Quindío, donde se conservan las
formas tradicionales de cultivo.</p>
</imagen>
<imagen src="CS_10_07_CO_IMG04_small.jpg">
<p>Las <negrita>sociedades industriales</negrita> o <negrita>modernas</negrita
> son aquellas cuya forma de organización política, económica y cultural
es propia del modelo capitalista. El sector secundario es el que genera
más puestos de trabajo y los mayores aportes a la economía.</p>
</imagen>
<imagen src="CS_10_07_CO_IMG05_small.jpg">
<p>En las <negrita>sociedades posindustriales</negrita> o <negrita
>posmodernas</negrita>, el sector terciario ocupa a más de la mitad
de la población. El comercio, las actividades financieras, las telecomunicaciones,
la investigación y la prestación de servicios son las áreas de la
economía que más se destacan. </p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_07_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-9950F5D2AB1D4E6780EEB35159D1CDD3"
>Modelos de sociedad</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_07_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-3ED0F234208D48CFA9A949F9B0F210A7"
>Identifica los distintos modelos de sociedad</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_07_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-50B189CA906A40AF83C3AFD2570E27B1"
>Identifica características de cada modelo de sociedad</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_07_CO_3084F4AF79274E3589B76F7C5677B49A">
<seccion2Titulo>La  cultura</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>cultura</negrita> es un conjunto de costumbres, conocimientos
y formas de vida de un grupo de personas. Es determinante a la hora
de formar la identidad del individuo, por un lado, y del colectivo
del que forma parte, por otro.</p>
<p>Uno de los rasgos propios de la sociedad colombiana es la diversidad,
favorecida por la existencia de <negrita>grupos originarios</negrita
>, la presencia de razas de otros continentes como la <negrita>raza
negra</negrita>, las influencias culturales de los <negrita>inmigrantes</negrita
>, los <negrita>medios de comunicación</negrita> y el <negrita>turismo</negrita
>.</p>
<p>Es importante valorar la pertenencia a una sociedad compuesta por <negrita
>diversos grupos sociales</negrita>.</p>
<seccion3 id="S3_CS_10_07_CO_A1140D5CF761482FA8336E14AC0B8FC8">
<seccion3Titulo>La diversidad cultural</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La diversidad cultural está determinada por la presencia de varios
grupos sociales con <negrita>costumbres</negrita>, <negrita>prácticas</negrita
>, <negrita>formas de lenguaje</negrita> y <negrita>expresiones distintas</negrita
>. Esa diversidad se presenta en los ámbitos mundial, regional y local,
por lo cual es muy común que en un mismo territorio convivan <negrita
>grupos heterogéneos</negrita>.</p>
<p>Existen así varios <negrita>rasgos</negrita> que permiten caracterizar
la identidad de un grupo social; sin embargo, los más importantes
en el campo histórico han sido la <negrita>lengua</negrita>, la <negrita
>religión</negrita> y las <negrita>tradiciones</negrita>. Esta presencia
de <negrita>concepciones del mundo</negrita> disímiles, en ocasiones,
ha posibilitado el <negrita>reconocimiento</negrita> de las mismas
por parte de otros grupos sociales, en los que, a partir del respeto
a la diferencia, se considera fundamental la igualdad de todos los
seres humanos.</p>
<p>En otras situaciones se han presentado <negrita>conflictos culturales</negrita
> generados por diferencias en las formas de pensar y concebir el
mundo. Por ejemplo, en India y Pakistán, desde décadas atrás, existe
un <negrita>conflicto religioso</negrita> entre <negrita>hindúes y
musulmanes</negrita>, que ha generado diversas acciones violentas
que han cobrado miles de vidas. Otra situación que produjo un conflicto
cultural fue el <negrita>proceso de colonización de América</negrita
>, en el que las creencias de los pueblos originarios fueron homogeneizadas
de manera violenta, bajo los preceptos de las culturas española, inglesa
y portuguesa.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La diversidad</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La diversidad cultural, su reconocimiento y protección, tienen
un valor inmenso en las <negrita>sociedades democráticas</negrita
> y <negrita>pluralistas</negrita>. El respeto de la misma permite
la existencia de creencias diversas dentro de una misma sociedad.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen src="CS_10_07_CO_IMG06_small.jpg">
<p>La diversidad cultural de los países latinoamericanos se refleja
en la presencia de numerosos grupos, entre ellos, pueblos originarios
que mantienen sus costumbres, lengua y creencias. En la imagen, el
mercado al aire libre de Chichero, en Perú.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_07_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-2FAFF75943FB4299AA3A4D45E6427243"
>Valora prácticas de integración cultural</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_10_07_CO_4DD97B1DB21B4B8FADBDDDCE1E75DA96">
<seccion3Titulo>La cultura en el mundo globalizado</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La <negrita>globalización</negrita> económica ha posibilitado la
difusión de los valores propios de la sociedad occidental y de la
sociedad de consumo a través de los medios de comunicación. Así, se
han logrado fabricar, a gran escala, estilos de vida, formas de pensar
e ideales; a eso se le conoce como <negrita>cultura de masas</negrita
>. Esta comenzó en los “felices años veinte” en Estados Unidos y se
interrumpió con la Gran Depresión (década de 1930).</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>En los años que siguieron a la Segunda Guerra Mundial (1939-1945),
se produjo una recuperación de la producción y un incremento de los
sueldos. Esto hizo que el <negrita>consumo</negrita> aumentara de
una forma nunca antes vista. La <negrita>crisis económica</negrita
> de la década de 1970 llevó a los publicistas a buscar nuevas formas
de promover el consumo, con lo que se introdujo la idea de “<negrita
>necesidad</negrita>”.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Con una idea de “<negrita>necesidad</negrita>”, directamente relacionada
con el consumo de productos, la <negrita>industria cultural</negrita
> se proyectó en diversos escenarios. En las tres décadas siguientes,
Hollywood abrió sus puertas a la producción de películas que buscaban
llegar de forma masiva al mercado mundial; de igual forma, los medios
de comunicación introdujeron las secciones de farándula, moda y entretenimiento.</p>
<p>Esta industria se caracterizó por difundir el estilo de vida estadounidense
(<cursiva>American Way Life</cursiva>) y proyectar valores comunes
que favorecieron la <negrita>homogenización cultural</negrita>. Tal
forma de extender una única forma de ser ha provocado en diversas
ocasiones <negrita>conflictos culturales</negrita>. La opción ideal
sería adoptar los aspectos positivos de la cultura de masas, pero
sin perder las raíces culturales de cada lugar.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La cultura masiva</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La sociedad de masas y la sociedad de consumo se relacionan con
la <negrita>globalización económica</negrita>, que ha contribuido
a la difusión de los valores propios de la sociedad occidental a través
de los <negrita>medios de comunicación</negrita>. Esto ha dado lugar
a un proceso de progresiva <negrita>aculturación</negrita> mundial
que impone los mismos comportamientos, valores y actitudes a través
de medios como la televisión, el cine o internet. Es lo que se conoce
como <negrita>cultura de masas</negrita>.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Hoy los medios de comunicación han logrado posicionarse como un
poder importante en la sociedad. Por medio de la generación de entretenimiento
e información, así como del amplio acceso a buena parte de la población
mundial, posibilitan la reproducción de un conjunto de ideas y conductas
que se posicionan como únicas. Esta situación evidencia que la cultura
de masas tiende a la homogeneidad de gustos, pensamiento y acción.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_07_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-1C5A85F039E5449F9CFEC322A2A38B7C"
>La cultura de masas</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_10_07_CO_04BC94EBBE7E4E099DE8D5FD0CD8D01E">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_07_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-7BFF1C64ABC6405F9B1BB20C6D7480C0"
>Refuerza tu aprendizaje: La sociedad</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_10_07_CO_156C289548FB47E59F6180A0569D8326">
<seccion1Titulo>La mezcla de culturas</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Las sociedades no están conformadas por una sola <negrita>etnia</negrita
>, pues se han consolidado a partir de procesos de mezcla (<negrita
>hibridación</negrita>) <negrita>cultural</negrita> de grupos sociales
con herencias diferentes. A esto se le conoce como multiculturalismo,
y expresa la convivencia de culturas humanas variadas en una misma
sociedad.</p>
<imagen src="CS_10_07_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Todas las sociedades conviven con una gran variedad de costumbres,
valores, formas de pensar, sentir y actuar, que con el paso de los
siglos han configurado su <negrita>identidad</negrita>.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_07_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-AE4290AD23114DC0A5CD09F83A2CEE8B"
>Sociedad y cultura: la diversidad cultural en el mundo</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_10_07_CO_D31C4896F52643A5A20E38934DFC8F9A">
<seccion2Titulo>Los orígenes de las sociedades occidentales</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Es difícil encontrar culturas que hayan permanecido intactas a
la largo del tiempo. Las relaciones entre los distintos grupos sociales
permitieron el nacimiento y desarrollo de las <negrita>culturas contemporáneas</negrita
>.</p>
<p>La <negrita>cultura occidental</negrita> ha tenido muchas influencias
y se ha consolidado con el paso de los siglos. Tanto así que su concepción
del mundo y de la vida se ha establecido en grandes territorios. La <negrita
>grecorromana</negrita>, la <negrita>germánica</negrita> y la <negrita
>hebreo-cristiana</negrita> se consideran las tres principales herencias
de la cultura occidental.</p>
<p>Aunque, en un principio, el término hacía referencia de manera
específica al continente europeo, en la actualidad se utiliza para
nombrar a los países que han sido homogenizados por la globalización
y aquellos que cuentan con la herencia de los principios judeocristianos.</p>
<p>Todas las formas actuales de organización en occidente, constituyen
un <negrita>complejo cultural</negrita> en el cual la corriente <negrita
>judeocristiana</negrita> estableció el modo de vida que debían llevar
las personas, mientras que las herencias grecorromana y germana marcaron
las características raciales, las formas de organización político-jurídica
y las corrientes espirituales y filosóficas.</p>
<p>Cada uno de los principios políticos y jurídicos de la cultura
occidental se originó en la necesidad de resolver problemas cotidianos.
Ejemplos de ello son las leyes que sientan las bases de los derechos
y deberes de los ciudadanos, así como las reglas del comercio.</p>
<imagen src="CS_10_07_CO_IMG08_small.jpg">
<p>Una de las herencias culturales con más peso en el mundo occidental
es la <negrita>hebreo-cristiana</negrita>. La Torre de David en Jerusalén
fue construida en el siglo II a. C. Hoy funciona como un museo que
muestra parte de la historia de la cultura hebreo-cristiana.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Una cuarta herencia</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>En una parte de Europa existe una <negrita>herencia árabe</negrita
> de gran relevancia. Se puede hablar incluso de una cuarta herencia.
La <negrita>influencia musulmana</negrita> se manifestó en la incorporación
de nuevas especies agrícolas que ampliaron la gastronomía europea,
en el enriquecimiento de los idiomas (en especial el español), en
la arquitectura, las artes y las matemáticas, sobre todo el álgebra.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>La <negrita>cultura oriental</negrita>, relacionada principalmente
con los territorios de China, India y Japón, se ha caracterizado por
un fuerte componente espiritual del que parten el resto de aspectos
de la vida social, así como el seguimiento de tradiciones milenarias.</p>
<p>Obedecer al ideal de una <negrita>cultura homogénea</negrita> genera
políticas destinadas al <negrita>exterminio</negrita> y la <negrita
>discriminación</negrita>, por eso es importante <negrita>aprender
de lo diferente</negrita> antes que imponer una única forma de pensamiento
y acción.</p>
<p>Una muestra de la diversidad cultural en el mundo son las <negrita
>obras maestras del patrimonio cultural inmaterial de la humanidad</negrita
>, consagradas como tal por la Organización de las Naciones Unidas
para la Educación, la Ciencia y la Cultura (<negrita>Unesco</negrita
>). Su designación tiene como objetivo generar mayor conciencia frente
a la diversidad mundial y la necesaria protección de la misma.</p>
<imagen src="CS_10_07_CO_IMG09_small.jpg">
<p>La Unesco incluye en su lista de patrimonios de la humanidad fiestas,
saberes, obras artísticas, representaciones y espacios culturales
de gran significación histórica. Pirámides de Teotihuacán, México.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_07_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-6E78D10ABC684E58842342E17B671DB4"
>Reconoce el origen y algunas manifestaciones de la cultura occidental</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_07_CO_7C9652577D8E4A0099E278808762197D">
<seccion2Titulo>Las herencias múltiples</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Dado que las sociedades se han constituido a partir de múltiples <negrita
>herencias culturales</negrita>, se puede hablar de <negrita>pluriculturalidad</negrita
>. Este conjunto de elementos permite que las personas se identifiquen
y caractericen como miembros de un país, y al mismo tiempo se diferencien
del resto de culturas.</p>
<p>La diferencia <negrita>no significa que unas culturas sean más
importantes que otras</negrita>. Si se acepta que no existe jerarquía
entre ellas, se puede comprender que todas son merecedoras de respeto
y tienen derecho a desarrollarse y mantenerse. En la medida en que
se respeten, se reconozcan y se incluyan las tradiciones de los grupos
que conforman una sociedad, es posible ampliar la <negrita>democracia</negrita
>.</p>
<p>La <negrita>democracia</negrita> es fundamental para todas las
sociedades pues implica la libertad y la igualdad de todos los individuos.
Una sociedad democrática promueve la <negrita>toma de decisiones colectivas</negrita
> e incluye todas concepciones del mundo de quienes la componen.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Pluralismo</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>El pluralismo permite que las personas se expresen con libertad,
dialoguen y cooperen. La diversidad de ideas, costumbres y creencias
posibilita el debate y permite, a pesar de los desacuerdos, tomar
decisiones.</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_07_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-D6C9F9199820473797A8425305621282"
>Democracia y diversidad cultural</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_07_CO_B983AF8E0640401E9A2BCC9CCC764F51">
<seccion2Titulo>Multiculturalidad e interculturalidad</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Existen algo más de 7.400 millones de personas en el mundo, cada
una irrepetible y perteneciente a una <negrita>cultura</negrita> con
la que se identifica. La <negrita>diversidad</negrita> se expresa
en la <negrita>multiplicidad</negrita> de opciones y posibilidades
de ver el mundo y relacionarse con el resto de la sociedad.</p>
<p>La <negrita>multiculturalidad</negrita> hace referencia a la presencia
e interacción de diversas culturas que comparten un mismo territorio,
se reconocen como distintas y se relacionan de manera igualitaria
o a veces excluyente.</p>
<p>Por otra parte, la <negrita>interculturalidad</negrita>, consiste
en reconocer la <negrita>diferencia entre culturas</negrita>, comunicarse,
interactuar, aprender del otro, complementarse, valorar y respetar
concepciones <negrita>diferentes</negrita> del mundo. </p>
<imagen src="CS_10_07_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Bolivia cuenta alrededor de 40 grupos étnicos y 37 idiomas oficiales.
El Estado tiene un <negrita>carácter plurinacional</negrita> y más
de 60% de la población es indígena, lo que la convierte en la más
numerosa de toda América en un solo país.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_07_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-D3C3E155CC9D42FF9F8750FA22219F52"
>Reconoce prácticas multiculturales e interculturales</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_07_CO_2842E322D70E438CB61A7C257052317D">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_07_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-8F21038442AB42BD97078415893F1067"
>Refuerza tu aprendizaje: La mezcla de culturas</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_10_07_CO_7685A2A614B1424597970E5756AC3586">
<seccion1Titulo>Colombia, una nación multiétnica y pluricultural</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La diversidad cultural no se presenta solo entre países, sino también
dentro de ellos y Colombia no es la excepción. <negrita>Indígenas</negrita
>, <negrita>afrodescendientes</negrita>, <negrita>gitanos</negrita
>, <negrita>mestizos</negrita>, <negrita>mulatos</negrita>, <negrita
>judíos</negrita>, <negrita>árabes</negrita>, entre otros, hacen parte
de la sociedad colombiana, que se rige por las mismas normas y principios.</p>
<p>Un avance fundamental para el reconocimiento de la diversidad étnica
y cultural en el país fue la <negrita>Constitución Política</negrita
> redactada en 1991 a través de un proceso de <negrita>Asamblea Constituyente</negrita
> que convocó a diversos sectores que componen la sociedad colombiana.
Por tal razón, se le conoce como la “Constitución de los derechos
humanos”.</p>
<p><negrita>Movimientos políticos</negrita> y <negrita>partidos políticos</negrita
> de distinta orientación ideológica se dieron a la tarea de redactar
una nueva Constitución que remplazara la de 1886. Por medio de comisiones
permanentes se aprobaron artículos que regularon los temas políticos,
sociales, económicos, ecológicos y culturales del país.</p>
<p>Es esencial recordar que la Constitución Política de Colombia reconoce
una serie de derechos a las comunidades indígenas y afrodescendientes.</p>
<imagen src="CS_10_07_CO_IMG11_small.jpg">
<p>El proceso de consolidación de los <negrita>Estados nacionales</negrita
> es complejo, aún más en un pueblo tan diverso como el colombiano.
La Constitución Política de 1991 buscó reconocer esta <negrita>pluralidad</negrita
> al generar una normatividad que dé razón de las diferencias.</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_10_07_CO_2842E322D70E438CB61A7C257052206F">
<seccion2Titulo>La diversidad étnica</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>composición de la población colombiana</negrita> es
producto de la mezcla de tres grupos sociales principales: <negrita
>indígenas</negrita>, como población originaria del territorio americano; <negrita
>europeos</negrita>, especialmente españoles que llegaron a América
como colonizadores y <negrita>africanos</negrita>, traídos como esclavos
a América. De igual modo, otros grupos llegaron al territorio nacional
por medio de procesos migratorios más actuales, como los <negrita
>gitanos</negrita>, los <negrita>judíos</negrita> y los <negrita>árabes</negrita
>.</p>
<p>La mezcla de la que somos herederos muestra el carácter <negrita
>multiétnico</negrita> de la sociedad colombiana. Con base en el último
censo nacional, la población colombiana cuenta con diversas pertenencias
étnicas. El siguiente cuadro muestra cuáles son las etnias reconocidas
y cuál es el porcentaje aproximado de población que se identifica
con cada una de ellas:</p>
<table border="1"><colgroup><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>ETNIA</negrita></td>
<td align="center"><negrita>PORCENTAJE</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>Indígena</td>
<td>3,5%</td>
</tr>
<tr>
<td>Gitanos o rom</td>
<td>0,01%</td>
</tr>
<tr>
<td>Raizales del archipiélago de San Andrés</td>
<td>0,07%</td>
</tr>
<tr>
<td>Palenqueros de San Basilio</td>
<td>0,02%</td>
</tr>
<tr>
<td>Negros, mulatos, afrocolombianos</td>
<td>10,5%</td>
</tr>
<tr>
<td>Sin pertenencia étnica</td>
<td>85%</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_07_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-C89FABB7E6744646BF2839496972A49B"
>Colombia multiétnica y pluricultural</enlace>
</profundiza><destacado><destacadoTitulo>Composición étnica</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Se denomina <negrita>raizales</negrita> a los nacidos en las islas
de San Andrés, Providencia y Santa Catalina. Son descendientes de
europeos y pobladores nativos de las islas. Hablan una lengua propia
denominada <cursiva>creole</cursiva>, practican la religión bautista
y tienen una relación cultural fuerte con los pueblos antillanos.</p>
<p>Por su parte, los <negrita>palenqueros</negrita> son los pobladores
del corregimiento de San Basilio de Palenque, ubicado en el municipio
de Mahates, en el departamento de Bolívar. Descienden de los cimarrones,
quienes desarrollaron una fuerte resistencia anticolonial. Su lengua
es el <cursiva>criollo</cursiva>.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen src="CS_10_07_CO_IMG12_small.jpg">
<p>Así como existen personas que se autorreconocen dentro de una etnia
concreta, hay otras <negrita>sin pertenencia étnica específica</negrita
>, ya que son resultado de un amplio <negrita>proceso de mestizaje</negrita
>. Este se refleja en las tradiciones, las formas de cultivar la tierra,
la gastronomía, el ocio y artes como la literatura, el teatro y la
pintura.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_07_CO_41151B966178426186850540B4C332E2">
<seccion2Titulo>La diversidad cultural</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La riqueza cultural de Colombia es el resultado de las creaciones
inmateriales y materiales de los diversos grupos de población que
la componen; están presentes en las ideas, las creencias, las letras,
las artes, las ciencias, los conocimientos ancestrales, las tradiciones,
el folclor, las lenguas y las construcciones materiales, entre muchas
otras.</p>
<p>La magnitud de esta riqueza es tal, que varios productos orales
e inmateriales de nuestra sociedad han sido catalogados por la <negrita
>Unesco</negrita> como <negrita>patrimonio intangible de la humanidad</negrita
>, título con el cual se busca salvaguardar componentes esenciales
de la diversidad cultural y de la expresión creativa de los pueblos
del mundo.</p>
<imagen src="CS_10_07_CO_IMG13_small.jpg">
<p>El carnaval de Barranquilla es la fiesta cultural más importante
de Colombia. En él se expresan todas las manifestaciones culturales
y folclóricas de la costa Caribe colombiana. La Unesco lo declaró
“Obra Maestra del Patrimonio Oral e Intangible de la Humanidad” en
2003.</p>
</imagen>
<p>En Colombia, una de las estrategias más significativas a favor
de la diversidad cultural es la de los <negrita>colegios</negrita
> y <negrita>universidades interculturales</negrita> creados a partir
de las necesidades de las comunidades indígenas. Estos proyectos buscan
generar escenarios educativos alternativos que permitan procesos incluyentes
y diversos.</p>
<p>Algunas de estas experiencias de educación superior intercultural
son: la Universidad Indígena Intercultural Jacinto Ortiz, la Universidad
Autónoma Indígena Intercultural y la Universidad Intercultural del
Suroccidente Colombiano.</p>
<p>Otra iniciativa es la de los <negrita>Consejos Comunitarios de
Comunidades Negras y Resguardos Indígenas</negrita>. Se trata de escenarios
fundamentales para preservar las tradiciones y la cultura de las minorías
en Colombia.</p>
<p>Una tercera experiencia es el establecimiento de los<negrita> grupos
étnicos en el Censo Nacional</negrita>. El último censo, llevado a
cabo en 2005, amplió su caracterización de la población colombiana
al incluir las particularidades de los grupos poblacionales minoritarios
que en oportunidades anteriores debían autorreconocerse bajo denominaciones
con las cuales no se sentían identificados.</p>
<imagen src="CS_10_07_CO_IMG14_small.jpg">
<p>Como mandato constitucional, el Estado colombiano está obligado
a incluir dentro de sus políticas, planes y proyectos, iniciativas
a favor de la diversidad. Para 2005, el Departamento Administrativo
Nacional de Estadística (DANE) modificó la clasificación de los grupos
étnicos, al ampliar las opciones de autoidentificación de la población.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_07_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-126A4DE99B1546ECB41046250DEBD4F7"
>Reconoce la diversidad cultural en Colombia</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_07_CO_43D1B925EEB3465BB01F90297BE3AD13">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_07_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-1063B66DDD934D65B660DBF9E18921E0"
>Refuerza tu aprendizaje: Colombia, una nación multiétnica y pluricultural</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_10_07_CO_757B04D4BAF341249CC3F0776E2C8B52">
<seccion1Titulo>Diversidad y conflicto</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Las sociedades siempre han buscado resolver sus inconvenientes.
Dado que los seres humanos somos <negrita>diversos</negrita> y contamos
con intereses y posturas distintas, es usual que se presenten <negrita
>situaciones conflictivas</negrita>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_10_07_CO_IMG15_small.jpg">
<p>La pobreza es una de las condiciones que más genera conflictos
sociales. Según el <negrita>Programa de Naciones Unidas para el Desarrollo
(PNUD)</negrita>, cerca de la mitad de la población mundial vive con
menos de dos dólares al día, lo que los sitúa en condición de pobreza.
En Nepal cerca de 50.000 infantes mueren cada año, 60% de ellos por
malnutrición.</p>
</imagen>
<p>En la sociedad contemporánea existen conflictos que cuestionan
las estructuras económicas, sociales, políticas y culturales sobre
las que se ha edificado el mundo como lo conocemos hoy. Las causas
de los conflictos están relacionadas con:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Las <negrita>desigualdades sociales</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>pobreza</negrita> de unos grupos sociales
y la <negrita>riqueza</negrita> excesiva de otros.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>problemas de convivencia</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>discriminación</negrita> y la <negrita
>marginalidad</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>racismo</negrita> y la <negrita>xenofobia</negrita
>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>En el caso colombiano, algunos de los conflictos sociales más sentidos
son: la falta de empleo, los bajos salarios y el acceso limitado a
salud, educación, vivienda y tierra, entre otros. Sin embargo, dados
los diversos intereses que existen en estos conflictos y la falta
de resolución pacífica de los mismos, el conflicto social ha desembocado
en formas violentas como el <negrita>conflicto armado</negrita>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El conflicto social</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El <negrita>conflicto</negrita> es inherente al desarrollo de las
sociedades: juega un papel fundamental en cuanto permite llegar a
acuerdos o fijar posturas contrarias que distancian; es decir, hace
posible el <negrita>cambio social</negrita>. Sin embargo, la <negrita
>solución</negrita> de estos conflictos puede estar marcada por una
vía pacífica centrada en el <negrita>diálogo</negrita> o, al contrario,
puede intentar ser resueltos por medio de la <negrita>violencia</negrita
>.</p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_07_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-F1A33D386FCF4395AAE993B84E43A554"
>Conflictos sociales</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_10_07_CO_43D1B925EEB3465BB01F90297BE3CE21">
<seccion2Titulo>Las transformaciones sociales</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A lo largo de las últimas décadas, la sociedad ha experimentado
una serie de transformaciones:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Económicas</negrita>: la mayoría de la población
vive en ciudades y la tecnología contribuye al desarrollo de una <negrita
>sociedad de la información y del conocimiento</negrita>. Las nuevas
tecnologías han creado novedosas formas de relación: SMS, chats y
redes sociales. Sin embargo, se mantienen altos niveles de desigualdad
debido a la concentración de la riqueza.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Sociales</negrita>: la <negrita>mujer</negrita
> accede a estudios superiores y a puestos de dirección y responsabilidad.
Su incorporación masiva al mercado laboral ha transformado el modelo
de familia. Los <negrita>grupos minoritarios</negrita> han logrado
un reconocimiento político que garantiza sus derechos.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Ideológicas</negrita>: los <negrita>medios
de comunicación de masas</negrita> (televisión y cine) han propiciado
la difusión del modelo de <negrita>sociedad de consumo</negrita>.
No obstante, han surgido movimientos de voluntariado social, ecologistas,
antiglobalización, etc.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen ampliable="no" src="CS_10_07_CO_IMG16_small.jpg">
<p>La forma de comunicarnos ha cambiado de modo radical. En la actualidad,
el desarrollo de nuevas tecnologías hace posible disminuir las distancias
y los tiempos, con lo que se han creado formas diversas de relacionarnos.</p>
</imagen>
<p>Las transformaciones de las sociedades son resultado de la <negrita
>necesidad de cambio</negrita> que expresan los grupos sociales; en
tal sentido, pueden modificar de manera apreciable o de modo parcial
las estructuras sobre las que se sustenta la vida social. Los elementos
estructurales son precisamente los cimientos que soportan la sociedad,
por lo cual el cambio social puede modificarlos de forma radical por
medio de una <negrita>revolución</negrita>, o alterarlos de manera
parcial a través de las <negrita>reformas</negrita>.</p>
<p>Una de las formas históricas mediante las cuales diversos grupos
sociales (campesinos, trabajadores, indígenas, mujeres, entre otros)
han buscado los cambios de la sociedad ha sido la <negrita>movilización</negrita
> y la <negrita>huelga</negrita>. A través de estas estrategias han
buscado reivindicar sus derechos, exigiendo a las instituciones estatales
el mejoramiento de sus condiciones de vida.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_07_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-2BA8BCAC37C841D7833741D3D6C0FBA4"
>Cambios sociales</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_07_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-F65F473819744A9A86A39F38340D26E2"
>Interpreta los cambios y conflictos sociales</enlace>
</practica><seccion3
id="S3_CS_10_07_CO_4DD97B1DB21B4B8FADBDDDCE1E75CC56">
<seccion3Titulo>El reconocimiento de los derechos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La <negrita>Declaración Universal de los Derechos Humanos</negrita
> fue promulgada en París el 10 de diciembre de 1948 por la Asamblea
General de las Naciones Unidas. Es un texto de 30 artículos que busca
orientar la acción de los países en la <negrita>defensa y protección
de los derechos humanos</negrita>. Afirma que todos los seres humanos
somos iguales ante la ley y tenemos los <negrita>mismos derechos</negrita
>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>¿Qué son los derechos humanos?</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Según las Naciones Unidas, son derechos inherentes a todos los
seres humanos sin distinción alguna de nacionalidad, de lugar de residencia,
sexo, origen nacional o étnico, color, religión, lengua, o cualquier
otra condición.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Los antecedentes de esta declaración son, principalmente, la <negrita
>Declaración de los Derechos del Hombre y el Ciudadano</negrita>,
redactada durante la Revolución Francesa y el <negrita>Convenio de
Ginebra</negrita>, en el que se prohíbe toda forma de esclavitud.</p>
<p>La Declaración Universal de los Derechos Humanos se promulgó en
medio de la devastación en la que quedó el mundo luego de la Segunda
Guerra Mundial (1939-1945), por lo cual busca orientar sobre el respeto
a la diversidad.</p>
<p>No basta con la normatividad; el respeto por lo diferente debe
ser un <negrita>valor inculcado</negrita> en cada uno de los ámbitos
de la sociedad. La familia, el colegio y el sitio de trabajo deben
ser espacios que hagan posible la <negrita>existencia de lo diverso</negrita
> y que permitan una relación equitativa entre las culturas existentes.
Una posible estrategia es generar <negrita>prácticas comunicativas
incluyentes</negrita> que permitan dar razón de la diversidad que
existe.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_10_07_CO_4DD97B1DB21B4B8FADBDDDCE1E75DD45">
<seccion3Titulo>La lucha por la igualdad</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En la historia de la humanidad han existido personajes que han
luchado por el respecto a la diversidad y la defensa de los derechos
humanos. Desde sus propias realidades, y a causa de procesos de exclusión
social y violencia política, lideraron movimientos para acabar con
el <negrita>racismo</negrita>, la <negrita>segregación</negrita> y
reivindicar el <negrita>derecho a la igualdad</negrita>.</p>
<imagen src="CS_10_07_CO_IMG17_small.jpg">
<p><negrita>Martin Luther King</negrita>. Estadounidense afroamericano
que lideró el <negrita>Movimiento por los Derechos Civiles</negrita
> en su país. Su objetivo fue eliminar la <negrita>segregación racial</negrita
> existente mediante la generación de conciencia sobre la igualdad
de derechos de todos los seres humanos por medio de la desobediencia
civil y la <negrita>no violencia</negrita>. Nació en 1929 y fue asesinado
el 4 de abril de 1968.</p>
</imagen>
<imagen src="CS_10_07_CO_img_18_small.png">
<p><negrita>Nelson Mandela</negrita>. Activista que luchó contra el <negritacursiva
>apartheid </negritacursiva><negrita>sudafricano</negrita> y enfrentó
el racismo institucionalizado en su país durante décadas. Luego de
estar preso durante 27 años, se convirtió en presidente de Sudáfrica
de 1994 a 1999. Hizo grandes cambios que permitieron la igualdad de
condiciones para los ciudadanos de raza negra. Al morir, en 2013,
dejó un legado inmenso respecto a la defensa de los derechos humanos.</p>
</imagen>
<imagen src="CS_10_07_CO_img_19_small.png">
<p><negrita>Rigoberta Menchú</negrita>. Mujer indígena guatemalteca
defensora de los derechos humanos, nacida en 1959. Luego de que varios
miembros de su familia fueran asesinados, emprendió una campaña pacífica
de denuncia de las injusticias cometidas contra indígenas y campesinos
en Guatemala. Ha sido galardonada con diversos premios, entre ellos,
el <negrita>Premio Nobel de la Paz</negrita> en 1992.</p>
</imagen>
<imagen src="CS_10_07_CO_img_20_small.png">
<p><negrita>Mahatma Gandhi</negrita>. Pensador y activista social
nacido en India en 1869. Batalló en busca de la independencia de su
país, que por entonces estaba sometido a Inglaterra. Uno de sus principales
métodos de lucha fue la huelga de hambre. Rechazó de manera radical
la lucha armada y la violencia. Murió en 1948, asesinado por un fanático
hinduista.</p>
</imagen><?Pub Caret -3?>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_07_CO_7DA9AD5B5BE249EF8C4639F3E7ACAB07">
<seccion2Titulo>El Estado de bienestar y el Estado social de derecho</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Tras la Segunda Guerra Mundial (1939-1945) se empezó a fomentar
en Europa un tipo de sociedad en la que el Estado establecía la igualdad
de oportunidades entre todos los ciudadanos al margen de sus ingresos
y les garantizaba una mejor calidad de vida. Esto fue posible gracias
a las reivindicaciones sociales ganadas por los trabajadores durante
las primeras décadas del siglo XX.</p>
<imagen src="CS_10_07_CO_IMG21_small.jpg">
<p>El <negrita>Estado de bienestar</negrita> trata de garantizar una <negrita
>mejor calidad de vida</negrita> y servicios básicos óptimos a todos
los ciudadanos. Se desarrolló principalmente en Europa, pero adoptó
distintos modelos de acuerdo con el país. Su objetivo es regular cuestiones
como la vivienda, la salud, el empleo y la educación.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Los bienes y servicios públicos garantizados
en el Estado de bienestar</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La construcción de <negrita>infraestructuras</negrita
>.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>transporte</negrita> público.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>sanidad</negrita> y la <negrita>educación</negrita
>.</listaElemento>
<listaElemento>Los servicios de <negrita>previsión social</negrita
> (pensiones, subsidios, etc.).</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Para mantener este sistema, el Estado necesita ingresar dinero
en sus arcas. Puede hacerlo a través de los <negrita>impuestos recaudados</negrita
> y de las <negrita>cotizaciones a la seguridad social</negrita>,
fuentes que sustentaron el desarrollo del modelo hasta 1973. Sin embargo,
las condiciones de vida que habían sido mejoradas a la población,
se vieron quebrantadas debido a las <negrita>crisis económicas</negrita
> mundiales de 1973 y 1981.</p>
<p>Tal situación marcó un punto de quiebre del Estado de bienestar,
que volvió a visibilizarse en el marco de la crisis económica iniciada
en 2008 en diferentes países europeos. Hoy se teme que ese Estado
reduzca de manera drástica sus competencias o, incluso, pueda desaparecer.</p>
<p>Para el caso colombiano, en el primer artículo de la Constitución
Política, promulgada en 1991, se determina que Colombia es un <negrita
>Estado social de derecho</negrita>. Esto implica que el Estado tiene
como prioridad <negrita>proteger</negrita> y <negrita>garantizar</negrita
> los derechos de los ciudadanos, en busca de la <negrita>justicia
social</negrita> y la <negrita>dignidad humana</negrita>. A diferencia
del Estado de bienestar, que se crea como una política económica y
social en una situación de crisis, el Estado social de derecho es
más integral, al incluir elementos políticos, ideológicos y jurídicos
que marcan la razón de ser del Estado.</p>
<imagen src="CS_10_07_CO_IMG22_small.jpg">
<p>La Constitución Política de Colombia, promulgada en 1991, define
el carácter del Estado social de derecho y el papel de las instituciones.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_07_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-E2AEABF2A18C4A6FA784C839BFF89F8D"
>Reconoce la responsabilidad del Estado frente a la diversidad y el
conflicto</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_07_CO_7DA9AD5B5BE249EF8C4639F3E7ACDC18">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_07_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-6E72793C34434EE883E5B2D8892D4FA3"
>Refuerza tu aprendizaje: Diversidad y conflicto</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_10_07_CO_F47FC66AF9A44C649E62D0F567A55246">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_07_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-B758C06AF2FA4687B03592A6C6A91828"
>Competencias: entrevista para conocer la evolución de la sociedad</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_07_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-4847F50CB41F4DD9A7D808458C1C6E01"
>Proyecto: estudio de la ocupación laboral de los últimos años</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_10_07_CO_C91C1AC259E94261B643AF4B19EE7C2B"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_07_CO_Recurso240&amp;IdRecurso=RES-2EEA860C6D904520BECF724286A23CFF"
>Mapa conceptual del tema La sociedad y la cultura</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_07_CO_Recurso250&amp;IdRecurso=RES-7C6C5A55E71B4743BE4C0FA5292F8DF5"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema La sociedad y la cultura</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace destino="http://prensarural.org/spip/spip.php?article7441"
>Sobre el conflicto social y armado colombiano.</enlace>
<enlace
destino="http://www.mincultura.gov.co/ministerio/politicas-culturales/de-diversidad-cultural/Documents/07_politica_diversidad_cultural.pdf"
>Sobre la política de diversidad cultural en Colombia.</enlace>
<enlace destino="http://www.museonacional.gov.co">Para conocer las
expresiones sociales y artísticas del desarrollo de Colombia como
nación.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
