<XMLMultiactiva>
	
	<titulo><![CDATA[Las ideas liberales]]></titulo>

	
	<pantalla1><![CDATA[Las <b>ideas liberales</b> tienen sus orígenes en los pensadores de la <b>Ilustración</b>.]]></pantalla1>


	<pantalla2_1><![CDATA[Montesquieu]]></pantalla2_1>
	<pantalla2_2><![CDATA[El pensamiento de Charles-Louis de Secondat, barón de La Brède y de Monstesquieu se resume en:]]></pantalla2_2>
		<pantalla2_3><![CDATA[Existencia de tres tipos de gobierno: <b>república</b>, <b>monarquía</b> y <b>despotismo</b>.]]></pantalla2_3>
		<pantalla2_4><![CDATA[Defensa de la <b>división de poderes</b>: ejecutivo, legislativo y judicial.]]></pantalla2_4>
		<pantalla2_5><![CDATA[Defensa del papel del <b>Parlamento</b> y de la <b>nobleza</b> como <b>cuerpos intermedios</b>.]]></pantalla2_5>

	<pantalla2_b1><![CDATA[<b>Absolutismo</b>]]></pantalla2_b1>
	<pantalla2_b2><![CDATA[<b>Derecho<br>divino</b>]]></pantalla2_b2>
	<pantalla2_b3><![CDATA[<b>acumula</b>]]></pantalla2_b3>
	<pantalla2_b4><![CDATA[<b>Poder ejecutivo</b>]]></pantalla2_b4>
	<pantalla2_b5><![CDATA[<b>Poder legislativo</b>]]></pantalla2_b5>
	<pantalla2_b6><![CDATA[<b>Poder judicial</b>]]></pantalla2_b6>
	<pantalla2_b7><![CDATA[<b>tiranía</b>]]></pantalla2_b7>


	<pantalla3_b1><![CDATA[<b>Liberalismo</b>]]></pantalla3_b1>
	<pantalla3_b2><![CDATA[<b>Ciudadanos</b>]]></pantalla3_b2>
	<pantalla3_b3><![CDATA[<b>Poder legislativo</b>]]></pantalla3_b3>
	<pantalla3_b4><![CDATA[<b>Poder ejecutivo</b>]]></pantalla3_b4>
	<pantalla3_b5><![CDATA[<b>Poder judicial</b>]]></pantalla3_b5>
	<pantalla3_b6><![CDATA[<b>División<br>de poderes</b>]]></pantalla3_b6>
	<pantalla3_b7><![CDATA[<b>libertad</b>]]></pantalla3_b7>


	<pantalla3_1><![CDATA[Voltaire]]></pantalla3_1>
	<pantalla3_2><![CDATA[El pensamiento de François Marie Arouet, más conocido como Voltaire, se resume en:]]></pantalla3_2>
		<pantalla3_3><![CDATA[Defensa de la limitación del poder del monarca por el <b>Parlamento</b>.]]></pantalla3_3>
		<pantalla3_4><![CDATA[<b>Fin de la exención fiscal</b> para los grupos privilegiados.]]></pantalla3_4>
		<pantalla3_5><![CDATA[<b>Libertad de pensamiento</b>.]]></pantalla3_5>
		<pantalla3_6><![CDATA[<b>Tolerancia religiosa</b>.]]></pantalla3_6>


	

	<pantalla4><![CDATA["La <b>nación inglesa </b>es la única sobre la Tierra que ha podido establecer un sabio gobierno en el que el príncipe, todopoderoso para hacer el bien, está <b>limitado</b> para hacer el mal; en el que los señores son grandes sin insolencia y sin vasallos; y en el que <b>el pueblo comparte el gobierno</b> sin desorden. La Cámara de los Pares y la de los Comunes son los <b>árbitros de la nación</b>, y el rey es el árbitro supremo."]]></pantalla4>
	<pantalla4_1><![CDATA[Voltaire, <i>Cartas inglesas</i> (fragmento).]]></pantalla4_1>



	<pantalla5_1><![CDATA[Rousseau]]></pantalla5_1>
	<pantalla5_2><![CDATA[El pensamiento Jean-Jacques Rousseau se resume en:]]></pantalla5_2>
		<pantalla5_3><![CDATA[Defensa de la <b>libertad</b> y la <b>igualdad</b> de todas las personas.]]></pantalla5_3>
		<pantalla5_4><![CDATA[Defensa del <b>contrato social</b>:<b> </b>pacto entre todos los ciudadanos.]]></pantalla5_4>
		<pantalla5_5><![CDATA[Defensa del principio de <b>soberanía nacional</b>: el poder reside y emana de la <b>nación</b> (formada por los <b>ciudadanos</b>), no de Dios.]]></pantalla5_5>
		<pantalla5_6><![CDATA[Propuesta de una <b>estructura política democrática</b>.]]></pantalla5_6>



	<pantalla6>
<![CDATA["Encontrar una <b>forma de asociación </b>capaz de <b>defender</b> y <b>proteger</b> con toda la <b>fuerza común </b>la <b>persona</b> y <b>bienes</b> de cada uno de los asociados, pero de modo que cada uno de estos quede tan libre como antes. Este es el problema básico, cuya solución se encuentra en el <b>contrato</b> <b>social</b>".

"Cada uno de nosotros pone en común su persona y todo su poder bajo la suprema dirección de la <b>voluntad general</b>; y <b>cada miembro </b>es considerado como <b>parte</b> <b>indivisible del todo</b>."]]>
	</pantalla6>
	
	<pantalla6_1><![CDATA[J.J. Rousseau, <i>El contrato social</i> (fragmento).]]></pantalla6_1>



	<pantalla7><![CDATA[Aunque los principales teóricos del <b>liberalismo político</b> eran de origen francés, se considera que su iniciador fue <b>John Locke </b>(1632-1704).<br>El teórico inglés defendía:]]></pantalla7>

	<pantalla7_1>
<![CDATA[<ul><li>El acuerdo social como origen del poder del Estado.</li>
<li>El deber del Estado de proteger la propiedad y la libertad del pueblo.</li>
<li>La separación del poder legislativo y el judicial.</li>
<li>El sometimiento del monarca a las leyes del Reino.</li>
<li>La necesidad que la soberanía resida en el pueblo.</li></ul>]]>
	</pantalla7_1>
	
</XMLMultiactiva>