<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<engine title="Comentario de un texto literario como fuente histórica" copy="Editorial Planeta" version="1" aprid="F13">
  <section title="Presentación" path="medias/section0.jpg" image1Text="&lt;TextFlow&gt;&lt;p&gt;&lt;span fontSize=&quot;12&quot; fontStyle=&quot;italic&quot;&gt;Palco en el teatro de los Italianos&lt;/span&gt;&lt;span&gt;, 1849-1883, de Eva Gonzales&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;(Museo d'Orsay, París).&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;" zoom1="true" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="0"><![CDATA[<TextFlow><p><span>La literatura del siglo XIX es un importante recurso para conocer cómo era la vida en aquel entonces. Uno de los autores más destacados de este período fue el británico Charles Dickens, quien describió en muchas de sus obras las profundas desigualdades sociales de su tiempo, las duras condiciones de vida del proletariado, el ambiente insalubre de las ciudades industriales, etc.</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">El objetivo de esta práctica es comentar un texto literario del siglo XIX para comprender cómo era la sociedad industrial.</span></p><p><span></span></p><p><span>Como paso previo de la realización de la práctica, te sugerimos repasar algunos conceptos clave. Para ello, puedes tratar de responder a algunas preguntas: </span></p><p><span></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Qué fue la Revolución Industrial? </span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Dónde comenzó la industrialización?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Cómo transformó el nacimiento de la industria la sociedad de su tiempo?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Qué grupos formaban la sociedad industrial?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Cuál era el modelo de sociedad anterior a la aparición de la sociedad de clases?</span></p><p><span></span></p></TextFlow>]]></section>
  <section title="Tarea" path="medias/section1.jpg" image1Text="&lt;TextFlow&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;Reparto de comida a indigentes en Les Halles de París&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;(Biblioteca de las Artes Decorativas, París).&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;" zoom1="true" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="1"><![CDATA[<TextFlow><p><span>Para realizar la práctica, necesitarás el material propuesto y tendrás que seguir los pasos indicados en el procedimiento.</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">Material:</span></p><p><span></span></p><p><span>A continuación te proponemos un texto del escritor británico Charles Dickens. En su obra </span><span fontSize="12" fontStyle="italic">Tiempos difíciles</span><span>, como en otras muchas, inmortalizó las desigualdades de la Inglaterra victoriana:</span></p><p><span></span></p><p><span>“Y si no era la señora Grundy, ¿quién era el señor Bounderby? […] Era hombre rico: banquero, comerciante, fabricante y no sé cuántas cosas más. Grueso, vocinglero, de mirada penetrante y risa metálica. […] Era un hombre que jamás creía haberse jactado lo suficiente de que era hijo de sus propias obras. Era un hombre que proclamaba constantemente […] su ignorancia de otros tiempos, su pobreza de otros tiempos.</span></p><p><span></span></p><p><span>‘[…] Salí adelante sin que nadie me echase una mano. Vagabundo, recadero, vagabundo otra vez, peón de campo, mozo de cuerda, empleado, gerente, asociado en la firma y, por último, lo que soy: Josías Bounderby, de Coketown.’”</span></p><p><span> </span></p><p><span fontSize="10">Charles Dickens, </span><span fontSize="10" fontStyle="italic" fontWeight="bold">Tiempos difíciles</span><span fontSize="10">, Libro I, Cap. IV (1854) (fragmento).</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">Procedimiento:</span></p><p><span></span></p><p><span>1.º Lee con atención el texto, subraya las ideas principales y resuelve las posibles dudas de vocabulario que tengas.</span></p><p><span></span></p><p><span>2.º Presenta el texto. Para ello, debes comenzar por determinar si se trata de un texto independiente o del fragmento de una obra. A continuación, explica de qué tipo de texto se trata, quién es su autor y cuándo se publicó. </span></p><p><span></span></p><p><span>3.º Haz una breve reseña biográfica del autor y relaciónalo con la literatura de su época.</span></p><p><span></span></p><p><span>4.º Presenta a los personajes que aparecen en el texto (sobre todo cuando comentes una obra).</span></p><p><span></span></p><p><span>5.º Determina el tema principal de texto (y los temas secundarios si los hay) y relaciónalo con tus propios conocimientos sobre el tiempo y el escenario en el que se sitúa la acción. </span></p><p><span></span></p><p><span>6.º Expón tus conclusiones. Valora cómo el autor retrató su época y la sociedad de la que formaba parte. </span></p><p><span></span></p><p><span>7.º No olvides incluir tu opinión personal, ya sea sobre el fragmento o la obra.</span></p><p><span></span></p><p><span>Para acabar, y una vez hecha esta primera aproximación a </span><span fontSize="12" fontStyle="italic">Tiempos difíciles</span><span>, te animamos a leer esta o cualquier otra obra de Charles Dickens, como por ejemplo, </span><span fontSize="12" fontStyle="italic">Oliver Twist</span><span> (1837-1838) o </span><span fontSize="12" fontStyle="italic">David Copperfield</span><span> (1849-1850).</span></p><p><span></span></p></TextFlow>]]></section>
</engine>
