<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CS_07_04_CO">
<libroTitulo>La Edad Moderna</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_07_04_CO_753AA8F8D5E54072863CD0AEDE12718A">
<seccion1Titulo>El Humanismo y el Renacimiento</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Durante los siglos <negrita>XV y XVI</negrita>, se produjeron profundas
transformaciones sociales y culturales en Europa. El ser humano se
situó en el centro del mundo y se recuperó la herencia grecorromana.
A nivel cultural y de pensamiento, surgió el <negrita>Humanismo</negrita
>, mientras que a nivel artístico, apareció el <negrita>Renacimiento</negrita
>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_04_CO_IMG01_small.jpg">
<p>El <cursiva>David</cursiva> (1501-1504) de Miguel Ángel (Galería
de la Academia, Florencia, Italia), máxima expresión de la escultura
renacentista, ha pasado a la historia como uno de los arquetipos de
la belleza en la tradición occidental.</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_07_04_CO_E1AD3E4F4F7E4471B5FEEF22240232CF">
<seccion2Titulo>El humanismo</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El Humanismo fue una corriente espiritual y cultural surgida en
la Italia del siglo XIV, aunque llegó a su máximo esplendor en el
siglo XV y principios del XVI. Los humanistas situaron al ser humano
en el centro del universo (<negrita>antropocentrismo</negrita>), en
contraposición a la mentalidad medieval en la que Dios era el centro
de todas las cosas (<negrita>teocentrismo</negrita>).</p>
<p>En esta época se recuperaron los clásicos de la <negrita>antigüedad
grecolatina</negrita>, y para algunos autores representó el punto
de partida del Renacimiento. Entre los humanistas más destacados se
cuentan Petrarca, Lorenzo Valla, Erasmo de Rotterdam, Tomás Moro y
Luis Vives.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_04_CO_IMG02_small.jpg">
<p>Erasmo de Rotterdam fue una de las principales figuras del Humanismo.
Sintetizó lo clásico grecolatino con el cristianismo. Influido por
la <negrita>Devotio Moderna</negrita>, proponía un cristianismo interior,
a imitación de la vida de Cristo. Criticó con dureza la corrupción
de la Iglesia, aunque nunca rompió con aquella. La influencia erasmista
fue importante en España.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_04_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-93A0C662ED4749BE9F09A3E72517534F"
>Conoce el pensamiento humanista</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_04_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-28E23F41DFA445049ED5DC9887968E39"
>Identifica las principales características del humanismo</enlace>
</practica><recuerda><recuerdaTexto>
<p>Si bien para el hombre medieval Dios era el centro de todo, el
espíritu del Renacimiento es otro; el hombre se reconoce a sí mismo
como artífice de su propio destino y, en esa medida, un ser capaz
de crear, de cambiar cosas para sí y para otros. Hay una especie de
optimismo sobre el ser humano, al punto que la cultura se vuelve antropocéntrica,
es decir que se concibe al hombre como el centro del universo.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_04_CO_7B5649BC830C4BF88B2933BD30B1A198">
<seccion2Titulo>El Renacimiento</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El término Renacimiento fue empleado por primera vez por dos historiadores
del siglo XIX (Jules Michelet y Jakob Burckhardt) para referirse al
periodo de la historia italiana y europea que va de <negrita>1400
a 1530</negrita>. El término significaba <negrita>despertar</negrita
> después de una larga etapa ‘oscura’ en la que la literatura y el
arte estuvieron al servicio de la religión. </p>
<imagen src="CS_07_04_CO_IMG03_small.jpg">
<p>El sentido alegórico y la perfección formal de <cursiva>El nacimiento
de Venus</cursiva> (1483-1485), de Botticelli (Galería de los Uffizi,
Florencia, Italia), consiguen identificar plenamente virtud y belleza,
dos de los ideales renacentistas.</p>
</imagen>
<p>Renacimiento también significaba el deseo de afirmar los valores
positivos de la vida, con todas las dificultades que ella puede tener;
la sensación del hombre de ser artífice de su propio destino.</p>
<p>El Renacimiento surgió en Italia y vivió su momento cumbre en la
Roma del siglo XVI (<negritacursiva>cinquecento</negritacursiva>).
En el ámbito del arte la principal característica de esta época fue
la recuperación de la <negrita>herencia clásica</negrita>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Leonardo da Vinci, un hombre típicamente
renacentista</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Leonardo da Vinci (1452-1519), pintor, escultor, arquitecto, filósofo,
músico, científico e inventor italiano, representa la vocación del
hombre del Renacimiento, esto es, al genio universal; da Vinci es
un hombre de su tiempo. Para Leonardo era claro que para dominar racionalmente
la realidad debía conocerla en todos sus aspectos, sin limitaciones
y sin darle espacio a preferencias.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>La <negrita>arquitectura</negrita> renacentista del <cursiva>cinquecento</cursiva
> se definió por una racionalidad basada en la armonía y la proporción.
Sus principios se materializaron en templos, palacios urbanos y villas
campestres. Entre los autores más destacados encontramos a <negrita
>Brunelleschi</negrita>, <negrita>Bramante</negrita>, <negrita>Miguel
Ángel</negrita> y <negrita>Palladio</negrita>.</p>
<imagen src="CS_07_04_CO_IMG04_small.jpg">
<p>La basílica de San Pedro del Vaticano se construyó sobre una antigua
iglesia paleocristiana, donde según la tradición, se encuentra la
tumba del apóstol san Pedro. El edificio es obra de Bramante, quien
proyectó un templo de cruz griega. Miguel Ángel, por su lado, asumió
la construcción de la cúpula en 1546. Carlo Maderno, por encargo de
Pablo V, redefinió el diseño original para finalizar la obra con una
planta de cruz latina.</p>
</imagen>
<p>La <negrita>escultura</negrita> de este periodo estuvo determinada
por la expresividad, el <negrita>naturalismo</negrita> y la belleza
de sus piezas. Uno de sus mayores representantes fue <negrita>Miguel
Ángel</negrita>, quien también sobresalió en pintura y arquitectura.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_04_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-564C2D5F01384E108EECCD5E3968AA5E"
>El arte del Renacimiento</enlace>
</profundiza>
<imagen src="CS_07_04_CO_IMG05_small.jpg">
<p>Una de las más famosas esculturas de Miguel Ángel y del arte del <cursiva
>cinquecento</cursiva> es el <cursiva>Moisés</cursiva>, figura central
de la tumba del papa Julio II. Fue tallada en 1515 con mármol de carrara.
Destaca por su gran naturalismo, que se refleja tanto en el modelado
de la anatomía del profeta como en sus ropas, cuyos pliegues propician
un bello juego de luces y sombras que confieren volumen a la pieza.</p>
</imagen>
<p>La <negrita>pintura</negrita> renacentista de finales de la Edad
Media y comienzos de la Edad Moderna se definió por el uso de la perspectiva
y el dominio del espacio. Los artistas como <negrita>Leonardo da Vinci</negrita
>, <negrita>Rafael</negrita>, <negrita>Miguel Ángel</negrita> o <negrita
>Tiziano Vecellio</negrita> recuperaron el ideal clásico de la belleza,
basado en el equilibrio y la proporción. Los temas tratados eran diversos:
religión, mitología, retrato y desnudo.</p>
<imagen src="CS_07_04_CO_IMG06_small.jpg">
<p><cursiva>La escuela de Atenas</cursiva>, del pintor italiano Rafael
Sanzio (Estancia de la Signatura, Palacio del Vaticano, Ciudad del
Vaticano), es una de las pinturas más conocidas del arte renacentista.
En el centro de la composición aparecen conversando Platón y Aristóteles,
mientras que a su alrededor se encuentran otros filósofos. También
encontramos el autorretrato de Rafael, quien mira al espectador.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_04_CO_95F9710FFDC6455BB37E7DF98B291ADF">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_04_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-4B3BB2F3D33647D988CB74F21E52C5D3"
>Refuerza tu aprendizaje: La cultura y el arte del siglo XVI</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_04_CO_0B64DBD4971B42949DEA2336F4C8A1B6">
<seccion1Titulo>La Reforma y la Contrarreforma</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Durante la Baja Edad Media, la Iglesia vivió sumida en una profunda
crisis. Los fieles veían con malos ojos la ostentación y las riquezas
de las órdenes monásticas y de los altos cargos eclesiásticos. Surgieron
entonces distintas voces críticas que reclamaban un cambio.</p>
<seccion2 id="S2_CS_07_04_CO_197B3B2847E945039D8975E32DD9C350">
<seccion2Titulo>La Reforma</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<imagen src="CS_07_04_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Martín Lutero, un monje agustino alemán, fue uno de los personajes
más críticos con la corrupción de la Iglesia a principios del siglo
XVI. Consideraba necesario recuperar los principios del cristianismo
y exigía una reforma inmediata de la institución. En 1517 colgó sus
95 tesis sobre las puertas de la iglesia de Wittenberg, en las que
criticaba al papa por la venta de indulgencias. Estas ideas le valieron
a Lutero la <negrita>excomunión</negrita> y la condena del emperador,
aunque contó con la protección de los príncipes alemanes partidarios
de la Reforma.</p>
</imagen>
<p>El sacerdote y teólogo alemán <negrita>Martín Lutero</negrita> consideraba
que la Iglesia, empezando por el papa, estaba corrompida. Apostaba
por una Iglesia humilde regida por los evangelios.</p>
<p>En 1517, Martín Lutero colgó <negrita>95 tesis</negrita> en la
puerta de la iglesia de <negrita>Wittenberg</negrita>, que condenaban,
entre otras cosas, la venta de <negrita>indulgencias</negrita> y la <negrita
>corrupción</negrita> de la Iglesia. Con ellas, Lutero puso las bases
de una nueva doctrina religiosa: el <negrita>luteranismo</negrita
>. Sus principios fundamentales son:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La justificación por la fe, es decir, la <negrita>salvación</negrita
> del alma no dependía de las buenas obras, sino de la fe en Dios.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>negación</negrita> de la autoridad papal
y del culto a la Virgen y a los santos.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>Biblia</negrita> como única fuente de revelación.</listaElemento>
<listaElemento>Los creyentes se pueden relacionar con Dios, <negrita
>sin necesidad de intermediarios</negrita>, por ende, el individuo
debía leer la Biblia por su cuenta, sin la interpretación de los clérigos.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_04_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-5A66BC68A3664FF4B83F2B4480C3D4AF"
>La Reforma</enlace>
</profundiza>
<p>Junto con el luteranismo, surgieron otras <negrita>doctrinas protestantes</negrita
> en distintos territorios del centro y norte de Europa, como:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>calvinismo</negrita>: creado por <negrita
>Juan Calvino</negrita>, quien defiende la doctrina de la <negrita
>predestinación</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>anglicanismo</negrita>: creado por <negrita
>Enrique VIII</negrita>. El rey rompió con la Iglesia de Roma y se
convirtió en jefe supremo de la <negrita>Iglesia anglicana</negrita
>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_04_CO_IMG08_small.jpg">
<p>Retrato de Juan Calvino, miniatura de Henriette Rath (Biblioteca
Pública y Universitaria de Ginebra, Suiza).</p>
</imagen>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_04_CO_IMG09_small.jpg">
<p>La <negrita>Iglesia anglicana</negrita> nació en 1534 a raíz del
enfrentamiento entre Enrique VIII de Inglaterra (1509-1547) y el papa <negrita
>Clemente VII</negrita> (1523-1534), quien se oponía a que el rey
repudiara a su esposa, Catalina de Aragón, para contraer un nuevo
matrimonio con la noble inglesa Ana Bolena.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_04_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-4714A30985A74E55A7771662E07DBD01"
>El papado y el pago de indulgencias</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_04_CO_A9840D9DE9924A21B6AC68A386C950FD">
<seccion2Titulo>La Contrarreforma</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La respuesta católica a la Reforma protestante fue la <negrita
>Contrarreforma</negrita> o <negrita>Reforma católica</negrita>. Este
movimiento, que buscaba hacer un cambio interno de la Iglesia católica,
se concretó en el <negrita>concilio de Trento</negrita> (1545-1563).</p>
<p>Bajo el auspicio de Carlos V, el concilio se desarrolló dominado
por los sectores más conservadores de la Iglesia, y esto se vio reflejado
en sus disposiciones:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>salvación</negrita> de las almas depende
de las obras.</listaElemento>
<listaElemento>Aumento de la <negrita>autoridad papal</negrita> y
afirmación del papel de intermediación de la Virgen y de los santos.</listaElemento>
<listaElemento>Los creyentes necesitan de la <negrita>intermediación
de la Iglesia</negrita> para relacionarse con Dios.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>Biblia</negrita> y la <negrita>tradición</negrita
> son la fuente de la fe cristiana.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_04_CO_IMG10_small.jpg">
<p>El concilio de Trento (1545-1563) fue la reacción de la Iglesia
católica ante la extensión del protestantismo. Uno de los grandes
promotores fue Carlos V, pues consideraba necesario frenar la lucha
entre sus súbditos. El concilio, sin embargo, evidenció la profunda
crisis espiritual de la Iglesia y la necesidad de redefinir sus planteamientos.
El concilio se reunió en varias sesiones dominadas por el clero español
e italiano, el sector más reacio a las reformas, mientras que los
protestantes se negaron a asistir. Esto no hizo más que afirmar la
división entre <negrita>protestantes</negrita> y <negrita>católicos</negrita
>.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_04_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-08375788F59D42F3AB8F48A3F8B5ED84"
>La Contrarreforma</enlace>
</practica><recuerda><recuerdaTexto>
<p>San Ignacio de Loyola (1491?-1556) en compañía de sus condicípulos
de filosofía (Pedro Fabro, Francisco Javier y Diego Laínez) juran
“servir a nuestro Señor, dejando todas las cosas del mundo”, para
fundar de este modo (15 de agosto de 1534) la Sociedad de Jesús, que
luego se llamará la Compañía de Jesús.</p>
<p>Para san Ignacio era claro que él y sus amigos estaban llamados
a ser compañeros de Jesús, y en esa medida debían ponerse al servicio
de Dios y del bien de los hombres; esto en el marco de la reforma
protestante.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_04_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-DDB00F942856413890D356735159A8CD"
>Reconoce el conflicto religioso del siglo XVI</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_04_CO_98301C149C7A4F4FA2765D8D64B48455">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_04_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-B9017D24FA744AAAA260D6E8B128878E"
>Refuerza tu aprendizaje: La Reforma y la Contrarreforma</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_04_CO_D834A0DFCBA6468E82B3D53CC2F93617">
<seccion1Titulo>El desarrollo científico y tecnológico en los siglos
XVI y XVII</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El periodo comprendido entre 1500 y 1700 estuvo marcado por el
gran desarrollo de la ciencia frente a la etapa precedente. La conocida
como <negrita>revolución científica y técnica</negrita> representó
un avance extraordinario en campos como la astronomía, las matemáticas,
la física, la anatomía y la medicina.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_04_CO_IMG11_small.jpg">
<p>El papa Urbano VIII aprobó la acción de la Inquisición contra Galileo
por defender las ideas de Copérnico. (<cursiva>Galileo ante el tribunal
de la Inquisición</cursiva>, Joseph Clerian. Museo Granet, Aix-en-Provence,
Francia).</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_07_04_CO_138CBDFF43324E05A0D04031339CDF58">
<seccion2Titulo>Los adelantos tecnológicos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A nivel técnico, este periodo fue muy importante, pues se desarrollaron
instrumentos como el telescopio, el microscopio, el termómetro y las
primeras calculadoras.</p>
<seccion3 id="S3_CS_07_04_CO_777809B26DEF43C19AD3FA456C5F2CEB">
<seccion3Titulo>El termómetro de Galileo</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Lo primero que hay que decir es que Galileo Galilei descubrió que
la <negrita>densidad</negrita> de un líquido cambia según la temperatura.
Este descubrimiento lo llevó a pensar que era posible aprovecharlo
para medir la temperatura del ambiente, así que en 1592 inventó el <negrita
>termómetro</negrita>. Ese primer termómetro consistía en un tubo
de vidrio lleno de agua en el que flotaban una serie de esferas que
contenían una cantidad diferente de líquido y por ello cada esfera
tenía una densidad distinta y, por lo tanto, flotaban a diferentes
alturas.</p>
<p>Es importante anotar que en el termómetro de Galileo el cilindro
no tenía ningún tipo graduación. Las que llevaban una marca para indicar
una temperatura eran cada una de las esferas.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_04_CO_IMG12_small.jpg">
<p>Galileo Galilei estableció las bases de la ciencia moderna al proponer
un método basado en la verificación experimental de las hipótesis
o de las explicaciones sobre los fenómenos naturales.</p>
</imagen>
<p>Ahora bien, el problema con el agua es que se congela a los cero
grados, lo que impide medir temperaturas más bajas; de tal modo que
el agua se sustituyó por alcohol. A comienzos de la primera década
del siglo XVII Santorre Santorio –un médico italiano interesado en
emplear instrumentos de precisión con fines médicos– introdujo una <negrita
>graduación numérica</negrita> al invento de Galileo y le dio un uso
medicinal.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_04_CO_777809B26DEF43C19AD3FA456C5F3DFD">
<seccion3Titulo>El telescopio</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Decir quién fue el que inventó el telescopio no es del todo fácil,
puesto que en su desarrollo tal como lo conocemos hoy intervinieron
varios científicos en momentos distintos. Para los holandeses su creador
fue el alemán <negrita>Hans Lippershey</negrita> (1608), quien al
patentar su instrumento lo llamó <cursiva>kijker</cursiva>, que significa
mirador.</p>
<p><negrita>Galileo Galilei</negrita> en 1609 le hizo mejoras al “mirador”
de Lippershey, para que aquel peculiar artefacto se pudiese usar como
instrumento para la astronomía.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_04_CO_IMG13_small.jpg">
<p>El físico, astrónomo y matemático italiano Galileo Galilei creó
en 1609 el telescopio astronómico, o el telescopio de Galileo, con
dos lentes, una convergente y otra divergente. Su defensa de la teoría
heliocéntrica del universo hizo que fuera juzgado por un tribunal
de la Inquisición.</p>
</imagen>
<p>Dos años después, en 1611 el alemán <negrita>Johannes Kepler</negrita
> fue el primero en usar dos lentes convexos que enfocaban los rayos
en un mismo punto. Esta idea, denominada la configuración de Kepler,
es la base del telescopio refractor, de los binoculares y de las cámaras
fotográficas.</p>
<p>Ahora bien, más importante que saber quién creó el telescopio,
hay que decir que a comienzos del siglo XVII este fue un invento que
revolucionó no solo el conocimiento sino que sacudió la manera como
el ser humano pensaba sobre sí mismo, pues se dio cuenta de que no
era el centro del cosmos, del mismo modo que la <negrita>Tierra</negrita
> no era el centro del universo.</p>
<imagen src="CS_07_04_CO_IMG14_small.jpg">
<p>Telescopio aéreo (o telescopio sin tubo), un complejo instrumento
de más de 45 m de longitud, de Johannes Hevelius, según un grabado
del siglo XVII. Además de ser autor del primer mapa de la superficie
lunar, Hevelius estudió las manchas solares y dedujo el periodo de
rotación del Sol.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_04_CO_777809B26DEF43C19AD3FA456C5F6AGE">
<seccion3Titulo>El microscopio</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El microscopio compuesto, es decir, con dos lentes, fue inventado
alrededor de 1590 por un fabricante de anteojos holandés, <negrita
>Zaccharias Janssen</negrita>.</p>
<imagen src="CS_07_04_CO_IMG15_small.jpg">
<p>Los primeros microscopios que construyó Janssen eran simplemente
un tubo de 70 cm de largo y 9 cm de diámetro con un lente convexo
en cada extremo, y dependiendo del tamaño de la apertura del diafragma
se podía ir entre 3 y 9 aumentos.</p>
</imagen>
<p><negrita>Robert Hooke</negrita> (inglés) en 1655 construyó el primer
microscopio compuesto en el que se empleaban dos sistemas de lentes:
los lentes oculares para visualizar y los lentes objetivos. </p>
<imagen src="CS_07_04_CO_IMG16_small.jpg">
<p>Hooke hizo un registro de lo que veía a través del microscopio
y publicó <cursiva>Micrographia</cursiva>, el primer libro en el que
se describían las observaciones de organismos hechas a través de un
microscopio.</p>
</imagen>
<p>Otro científico holandés, Antonie van Leeuvenhoek, fabricó sus
propios microscopios simples, y con ellos en 1673 descubrió los glóbulos
rojos, y más tarde, bacteriasTambién hizo observaciones sobre el esperma
del hombre.</p>
<imagen src="CS_07_04_CO_IMG17_small.jpg">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen><?Pub Caret -1?>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_04_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-BB43D8A940AF477D8BB51DBC7B9405A5"
>Los avances tecnológicos en el siglo XVI</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_07_04_CO_07D865B159494B06AE35092B76E9F3C7">
<seccion2Titulo>El desarrollo de la ciencia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Sin embargo, la revolución científica y técnica solo fue posible
con el desarrollo de dos nuevos <negrita>métodos de análisis</negrita
> y de <negrita>investigación</negrita>:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>racionalismo cartesiano</negrita>: sistema
filosófico según el cual la <negrita>razón</negrita> es la única fuente
de conocimiento. Sus mayores representantes fueron <negrita>René Descartes</negrita
>, conocido por su frase: “Pienso, luego existo”, <negrita>Baruch
Spinoza</negrita> y <negrita>Gottfried Wilhelm Leibniz</negrita>. </listaElemento>
<listaElemento><negrita>El empirismo</negrita>: sistema filosófico
de origen británico según el cual todos los conocimientos son fruto
de la experiencia. Entre sus principales representantes se cuentan <negrita
>Francis Bacon</negrita>, <negrita>George Berkeley</negrita>, <negrita
>John Locke</negrita> y <negrita>David Hume</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_04_CO_IMG18_small.jpg">
<p>René Descartes, considerado el padre de la filosofía moderna, desarrolló
el <negrita>método científico</negrita>. Este constaba de cuatro pasos:
la certeza, el análisis, la síntesis y la enumeración.</p>
</imagen>
<p>Entre los principales científicos del siglo XVII se encuentran <negrita
>Johannes Kepler</negrita>, <negrita>Galileo Galilei</negrita> e <negrita
>Isaac Newton</negrita>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_04_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-0CAFF979CDF94C988120B106D6923256"
>El desarrollo filosófico y científico en la Edad Moderna</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_04_CO_73FEAABC797E4A66B24217C5859E9208">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_04_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-2351766B8E25436FA7AAB881EF42115F"
>Refuerza tu aprendizaje: La revolución científica y técnica</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_04_CO_143E799F209A44018657F239FEA9749F">
<seccion1Titulo>El absolutismo en Europa</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El <negrita>Antiguo Régimen</negrita> es el sistema político, económico
y social vigente en Europa entre los siglos <negrita>XVI</negrita
> y <negrita>XVIII</negrita>. La sociedad estamental, la pervivencia
del feudalismo, la aparición de un incipiente capitalismo y el predominio
del absolutismo, marcaron aquel periodo. Estudiar el final de este
sistema nos permitirá entender cómo la humanidad entró en la <negrita
>Edad Contemporánea</negrita> y cuáles fueron los cambios más importantes
que esto generó.</p>
<seccion2 id="S2_CS_07_04_CO_9012AADF8EEF43389193DDBE24F3EA5B">
<seccion2Titulo>Las monarquías absolutas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La forma de gobierno más extendida en la Europa del Antiguo Régimen
era la monarquía absoluta<enlace
destino="http://www.claseshistoria.com/antiguoregimen/politica.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Se conocía con este nombre porque se definía por el <negrita>poder
absoluto</negrita> de los <negrita>reyes</negrita>, el cual se apoyaba
en:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>derecho divino</negrita>: el poder real
emanaba directamente de Dios.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>centralismo político</negrita>: el Reino
se gobernaba desde la capital.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>burocracia del Estado</negrita>: el monarca
contaba con un gran número de funcionarios para administrar el Estado.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_07_04_CO_IMG19_small.jpg">
<p>El ejemplo más representativo de monarca absoluto es Luis XIV de
Francia, a quien se le atribuye la frase: “El Estado soy yo”, expresión
que representa la idea de la acumulación de todos los poderes del
Estado en manos del soberano. El modelo de organización que implantó
Luis XIV sirvió de referencia a los monarcas del momento, quienes
gobernaban sin convocar a los parlamentarios e imponiendo su voluntad
por encima de todo.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_04_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-DD14D8931CB34ADEB1E578C1C91FDEAF"
>Las monarquías absolutas</enlace>
</profundiza>
<imagen src="CS_07_04_CO_IMG20_small.jpg">
<p>(<cursiva>Desfile de Luis XIV en el palacio de las Tullerías</cursiva
>, s. XVII, anónimo de la escuela francesa. Palacio de Versalles,
Francia).</p>
</imagen>
<table border="1"><caption>El siglo XVII: el absolutismo</caption>
<colgroup><col width="25*"/><col width="74*"/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td>CRONOLOGÍA</td>
<td>PRINCIPALES HITOS</td>
</tr>
<tr>
<td>1598-1621</td>
<td>El reinado de <negrita>Felipe III</negrita>.</td>
</tr>
<tr>
<td>1609-1621</td>
<td>La tregua de los <negrita>Doce Años</negrita> con las Provincias
Unidas.</td>
</tr>
<tr>
<td>1609</td>
<td>La expulsión de los <negrita>moriscos</negrita>.</td>
</tr>
<tr>
<td>1618-1648</td>
<td>La guerra de los <negrita>Treinta Años</negrita>.</td>
</tr>
<tr>
<td>1621-1665</td>
<td>El reinado de <negrita>Felipe IV</negrita>.</td>
</tr>
<tr>
<td>1635-1659</td>
<td>La guerra <negrita>hispano-francesa</negrita>.</td>
</tr>
<tr>
<td>1640-1668</td>
<td>La guerra de <negrita>Separación de Portugal</negrita>.</td>
</tr>
<tr>
<td>1640-1652</td>
<td>La guerra de <negrita>Els Segadors</negrita>.</td>
</tr>
<tr>
<td>1642-1649</td>
<td>La guerra <negrita>civil inglesa</negrita>.</td>
</tr>
<tr>
<td>1643-1715</td>
<td>El reinado de <negrita>Luis XIV</negrita> de Francia.</td>
</tr>
<tr>
<td>1648</td>
<td>La paz de <negrita>Westfalia</negrita>.<br/>La independencia de
los <negrita>Países Bajos</negrita>.</td>
</tr>
<tr>
<td>1659</td>
<td>La paz de los <negrita>Pirineos</negrita>.</td>
</tr>
<tr>
<td>1665-1700</td>
<td>El reinado de <negrita>Carlos II</negrita>.</td>
</tr>
<tr>
<td>1668</td>
<td>La independencia de <negrita>Portugal</negrita>.</td>
</tr>
<tr>
<td>1678</td>
<td>La paz de <negrita>Nimega</negrita>.</td>
</tr>
<tr>
<td>1701-1715</td>
<td>La guerra de <negrita>Sucesión española</negrita>.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_04_CO_55FBD3D21AEA4D729E889E0624B9FAAD">
<seccion2Titulo>La sociedad del Antiguo Régimen</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>organización estamental</negrita> de la sociedad europea,
surgida durante la Edad Media <enlace
destino="http://clio.rediris.es/n30/segunda/antiguoregsoc.htm"> [VER]</enlace
>, se mantuvo a lo largo de la mayor parte del siglo XVIII. Los tres
estamentos en los que se dividía la sociedad del Antiguo Régimen eran:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>nobleza</negrita>: este reducido estamento
estaba integrado por nobles y aristócratas, y formaba parte del <negrita
>grupo de los privilegiados</negrita>. Estaban exentos de pagar impuestos
y vivían de las rentas que generaban sus posesiones.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>clero</negrita>: estaba integrado por los
miembros de la <negrita>Iglesia</negrita>. Este estamento formaba
parte del <negrita>grupo de los privilegiados</negrita> junto con
la nobleza. Se puede distinguir entre el <negrita>alto clero</negrita
> (cardenales, obispos, abades, etc.), cuyos miembros pertenecían
a familias nobles y adineradas, y el <negrita>bajo clero</negrita
> (sacerdotes, monjes, monjas, etc.), cuyos miembros procedían de
grupos más humildes de la sociedad.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>tercer estado</negrita>: representaba a
la mayoría de la población. Las clases populares vivían de su trabajo
y pagaban altos impuestos para mantener a los otros dos estamentos
(nobleza y clero). No se trata de un grupo homogéneo, estaba formado
por distintos colectivos, como los <negrita>burgueses</negrita>, las <negrita
>clases populares urbanas</negrita> y el <negrita>campesinado</negrita
>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_04_CO_IMG21_small.jpg">
<p>La sociedad estamental se definió por la desigualdad ante la ley
y ante la hacienda pública. El nacimiento determinaba pertenecer a
un estamento u otro. El ascenso social era muy difícil y en la mayoría
de los casos solo era posible dentro del mismo estamento.</p>
</imagen>
<p>Sin embargo, la estática sociedad estamental empezó a entrar en
crisis a finales del siglo XVIII. Uno de los principales cambios fue
el creciente protagonismo de la <negrita>burguesía</negrita>, cuyo <negrita
>poder económico</negrita> la llevó a reclamar también el <negrita
>poder político</negrita>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_04_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-9999F8C00C434850AC4536279E61B81F"
>Comprende la forma de pensar de la monarquía absoluta</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_04_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-081599B27487489986FB80F77B28AAF1"
>Describe la sociedad del Antiguo Régimen</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_04_CO_9631C562296540E5B5F5E3F752597E3F">
<seccion2Titulo>La economía del siglo XVIII</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>agricultura</negrita> continuaba siendo en la Europa
del siglo XVIII la primera fuente de riqueza y ocupaba a cerca del
80 % de la población en edad de trabajar. Los <negrita>cereales</negrita
> eran el principal cultivo, aunque la <negrita>productividad</negrita
> de los campos era muy baja. Las <negrita>técnicas de cultivo eran
rudimentarias</negrita> y la mayor parte de la producción se dedicaba
al <negrita>autoconsumo</negrita>. Las <negrita>malas cosechas</negrita
> eran frecuentes y provocaban <negrita>crisis de subsistencia</negrita
> y tiempos de escasez de alimentos. Las crisis de subsistencia provocaban
periodos de mortalidad catastrófica, debido a las deficientes técnicas
de cultivo.</p>
<imagen src="CS_07_04_CO_IMG22_small.jpg">
<p>Durante el Antiguo Régimen fueron frecuentes los periodos de malas
cosechas, lo que provocaba grandes crisis de subsistencia y, en consecuencia,
el aumento de la mortalidad. Esto puede observarse en los efectos
que el aumento del precio del trigo, derivado de las malas cosechas,
tuvo en la localidad francesa de Pontoise (Île-de-France) entre 1691
y 1695.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Durante el siglo XVIII el Antiguo Régimen siguió vigente. Esto
permitía a los nobles exigir a los campesinos el pago de tributos
que solía hacerse con la entrega de una parte de la cosecha. Esta
situación impedía que la agricultura prosperase y que se vivieran
constantes crisis de subsistencia, típicas de la época feudal.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><seccion3
id="S3_CS_07_04_CO_777809B26DEF43C19AD3FA456C5F1BDA">
<seccion3Titulo>El mercantilismo</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Entre los siglos XVI y XVIII, se desarrolló el <negrita>mercantilismo</negrita
>, una teoría económica cuya aparición se vincula a la formación de
los Estados modernos y a la transición de la economía feudal a la <negrita
>economía capitalista</negrita>.</p>
<p>El pensamiento mercantilista defiende <negrita>el intervencionismo</negrita
> del Estado en la economía y la necesidad de <negrita>políticas proteccionistas</negrita
> con el fin de incrementar la riqueza estatal. Esta corriente consideraba
que la riqueza de un Estado dependía de la cantidad de <negrita>metales
preciosos</negrita> (oro y plata) que poseyese.</p>
<p>El <negrita>proteccionismo</negrita> es una doctrina económica
que recomienda la protección de la producción nacional frente a la
competencia de los productos extranjeros, a través de un conjunto
de medidas de política económica.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Para acumular oro y plata, era necesario aumentar las <negrita
>exportaciones</negrita> y reducir las <negrita>importaciones</negrita
>. Para conseguir esto, se establecían altas tasas aduaneras que <negrita
>gravasen</negrita> los productos extranjeros. Estos se encarecían,
por lo que se hacían menos atractivos a los compradores.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_04_CO_D8CB7DFF697A46F491997ECCB1F50D83">
<seccion3Titulo>El comercio colonial</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Durante el siglo XVIII, el Reino de Gran Bretaña consolidó un importante
Imperio colonial y construyó una marina potente, que le permitió dominar
las <negrita>rutas marítimas</negrita> y garantizar la seguridad del
comercio entre la <negrita>metrópoli</negrita> y las <negrita>colonias</negrita
>.</p>
<p>El denominado <negrita>comercio colonial</negrita> permitió a los
británicos contar con un suministro continuo de <negrita>materias
primas</negrita> y un mercado europeo y mundial en el cual poder vender
sus productos manufacturados. Aquellos ya empezaban a producirse de
forma mecánica en hogares, talleres y en unas incipientes industrias.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El comercio triangular</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Con este nombre se denominó a las <negrita>rutas comerciales</negrita
> que se establecieron entre <negrita>Europa</negrita>, <negrita>África</negrita
> y <negrita>América</negrita> en el siglo XVIII. Este tipo de comercio
permitía intercambiar productos europeos de baja calidad por esclavos
africanos, que, a la vez, se cambiaban por las materias primas de
las colonias americanas.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto>
</seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_04_CO_65CCA6F8C7304C6791224F841C424190">
<seccion2Titulo>La crisis del Antiguo Régimen</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El periodo histórico que se inició a finales del siglo XVIII, y
que comprende las primeras décadas del siglo XIX, está marcado por
unas profundas <negrita>transformaciones políticas</negrita> y <negrita
>sociales</negrita> que pusieron las bases del mundo contemporáneo.
Estos cambios, unidos a la gran influencia mundial de las ideas de
la Ilustración, causaron grandes transformaciones en la sociedad europea.</p>
<p>La <negrita>burguesía</negrita>, la clase social emergente a lo
largo del siglo XVIII, protagonizó las revoluciones liberales que
pondrían fin a la Edad Moderna y al <negrita>Antiguo Régimen</negrita
> e inaugurarían una nueva etapa en la historia universal. La burguesía
se había enriquecido enormemente, pero el Antiguo Régimen no le permitía
el ascenso social ni la participación política. Dos de los acontecimientos
más relevantes y decisivos en el inicio de la Edad Contemporánea fueron
la <negrita>Revolución americana</negrita> y la <negrita>Revolución
francesa</negrita>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_04_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-2E267211F89349E388736BCC70A597FC"
>El absolutismo</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_04_CO_38BFD4A9FD464C39870A275AA7CF02B4">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_04_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-E948102CD63E4EF58E0ECD4D9E3DB46F"
>Refuerza tu aprendizaje: La monarquía absoluta</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_04_CO_6B935B0A4A3B4E198F7EFA7FDEB6BC56">
<seccion1Titulo>La Ilustración</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>A lo largo del siglo XVIII, en toda Europa triunfó una corriente
cultural y de pensamiento: la Ilustración. Esta utilizó el racionalismo,
la observación y la experimentación, como métodos de estudio del mundo
con la voluntad de poner fin a siglos de ignorancia y superstición<enlace
destino="http://ntic.educacion.es/w3//eos/MaterialesEducativos/bachillerato/historia/revfran/actividades/ilustraciontest.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_07_04_CO_IMG23_small.jpg">
<p>Gottfried Leibniz, filósofo y matemático alemán, erudito e interesado
por numerosas disciplinas, creó un espacio epistemológico propio y
vital al interrelacionar el racionalismo europeo continental de Descartes
y Spinoza con el empirismo británico de Hobbes y Locke.</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_07_04_CO_2373E7DE22794857BF7E7712EB1F690A">
<seccion2Titulo>El pensamiento ilustrado</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La Ilustración fue un <negrita>movimiento cultural</negrita>, desarrollado
durante el siglo XVIII, basado en la confianza en el poder de la razón
como herramienta de progreso.</p>
<p>Las inquietudes de los ilustrados por el conocimiento se concretaron,
por ejemplo, en la organización de <negrita>expediciones científicas</negrita
>. Entre ellas se cuentan algunas tan importantes como la de <negrita
>Alejandro Malaspina</negrita>, en los dominios coloniales de España,
la de <negrita>James Cook</negrita>, en el Pacífico o la de <negrita
>Alexander von Humboldt</negrita>, considerado el padre de la geografía
moderna, en diferentes lugares del hemisferio, como Europa, América
y Asia.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El movimiento de la Ilustración nació con el propósito de acabar
con la ignorancia y el oscurantismo de las etapas anteriores. Esto
explica que se calificase como el <negrita>Siglo de las Luces</negrita
> en España. Por su lado, en el Reino Unido se habló de <negritacursiva
>Enlightenment</negritacursiva>; en Italia, de <negritacursiva>Illuminismo</negritacursiva
>; en Francia, de <negritacursiva>Lumières</negritacursiva>; y en
Alemania, de <negritacursiva>Aufklärung</negritacursiva>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_04_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-BEEA2EBD87D643F0A9CE3305BF63D442"
>La Ilustración en Hispanoamérica</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_04_CO_BE66133454D4408DAF08C8E31E75DCB1">
<seccion2Titulo>Las ideas políticas de la Ilustración</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Durante el siglo XVIII se configuró una doctrina política, el <negrita
>liberalismo</negrita>, que constituye la base de los Estados democráticos
actuales y que supuso el punto de partida para que la <negrita>burguesía</negrita
> cimentase sus <negrita>reivindicaciones políticas</negrita>.</p>
<p>Influido por la Ilustración, el <negrita>liberalismo</negrita> se
concretó en:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Unos <negrita>principios políticos</negrita>: frente
al absolutismo monárquico, el liberalismo defiende la <negrita>división
de poderes</negrita>, el <negrita>contrato social</negrita> y la <negrita
>soberanía nacional</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>Unos <negrita>principios económicos</negrita>: sobre
la base de la <negrita>fisiocracia</negrita>, se apuesta por la agricultura
como base de la riqueza, la <negrita>propiedad privada</negrita> y
el <negrita>libre mercado</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<seccion3 id="S3_CS_07_04_CO_9FEED75F69014AA789505A21D66725E6">
<seccion3Titulo>El liberalismo político</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El liberalismo político es el resultado del pensamiento de un conjunto
de teóricos que comenzaron a desarrollarlo a finales del siglo XVII.
El filósofo inglés <negrita>John Lockea</negrita> y los franceses <negrita
>Montesquieu</negrita>, <negrita>Rousseau</negrita> y <negrita>Voltaire</negrita
> son los exponentes principales de esta nueva corriente de pensamiento<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=128108&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>. Estos defendían:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Los <negrita>derechos naturales de los individuos</negrita
>: como el derecho a la libertad, a la vida o a la propiedad.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>reconocimiento</negrita> y <negrita>respeto
por las libertades individuales</negrita> y <negrita>colectivas</negrita
>: como la libertad religiosa, de opinión o de prensa.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>igualdad de todas las personas ante la
ley</negrita>: sin distinción de raza, sexo u origen social.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>soberanía nacional</negrita>: derecho del
pueblo a ostentar, manifestar y ejercer el poder político en libertad.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>separación de poderes</negrita>: teoría
que defiende la necesidad de separar las funciones de hacer leyes
(poder legislativo), de ejecutarlas y hacerlas cumplir (poder ejecutivo)
y de juzgar (poder judicial). Estas deben ser ejercidas por personas
e instituciones diferentes (Parlamento, gobierno y tribunales de justicia).</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Todos estos principios debían estar recogidos en una <negrita>Constitución</negrita
>, la ley fundamental de un Estado. Esta establece su forma de gobierno,
así como los derechos y deberes de sus ciudadanos.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_04_CO_6941601887164A22BE37E8F939F26C9F">
<seccion3Titulo>El liberalismo económico</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El economista británico <negrita>Adam Smith</negrita>, autor de <cursiva
>Investigación sobre la naturaleza y causas de la riqueza de las naciones</cursiva
> (1776), es considerado el padre del liberalismo económico. En su
obra defendía que el motor de las actividades humanas era el <negrita
>interés personal</negrita> de los individuos y que era necesaria
la <negrita>libertad total</negrita> para crear empresas, contratar
trabajadores, establecer los precios de los productos, etc. Según
la teoría de Adam Smith, los gobiernos tenían que dejar actuar libremente
a las empresas, que se regían por la <negrita>ley de la oferta y la
demanda</negrita>. Su objetivo final debía ser conseguir el <negrita
>mayor beneficio posible</negrita>.</p>
<imagen src="CS_07_04_CO_IMG24_small.jpg">
<p>Las ideas y el espíritu de la Ilustración se concretaron en la <cursiva
>Enciclopedia</cursiva> o <cursiva>Diccionario razonado de las ciencias,
las artes y los oficios</cursiva>, dirigida por Denis Diderot y Jean-Baptiste
Le-Rond D’Alembert entre 1751 y 1772. El proyecto, en el que participaron
los principales intelectuales de la época, tenía como objetivo reunir
todos los conocimientos de su tiempo en una misma obra.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_04_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-DD4331D1BC684820A679C333E6208A35"
>Las ideas de la Ilustración</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_07_04_CO_0C4968B694FC4A87928E0342167C07C3">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_04_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-D4CC961637D0431DB7750BE295905CEA"
>Refuerza tu aprendizaje: La Ilustración</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_04_CO_BA8B4633606049FB90540172552E9788">
<seccion1Titulo>El Estado Moderno: el despotismo ilustrado</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La Ilustración influyó en las monarquías absolutistas de su tiempo
(Francia, Prusia, Austria, España, entre otras) que, con el fin de
impulsar políticas reformistas, aplicaron algunas ideas ilustradas
que permitiesen mejorar sus economías sin alterar el orden social
y político establecido. Esto permite hablar de despotismo ilustrado,
cuya esencia se resume en la frase: “Todo para el pueblo pero sin
el pueblo”<enlace
destino="http://recursostic.educacion.es/secundaria/edad/4esohistoria/quincena2/quincena2_contenidos_5c.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_04_CO_IMG25_small.jpg">
<p>Federico II el Grande  rey de Prusia entre 1740 y 1786, fue uno
de los grandes representantes del despotismo ilustrado. Mantuvo una
estrecha amistad con Voltaire y fue autor de <cursiva>El antimaquiavelo</cursiva
> (1739). En su obra defendía que el príncipe era el primer servidor
de sus súbditos.</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_07_04_CO_2A96ADBBD91E4A86ACFA9BB10F3BDC57">
<seccion2Titulo>Las reformas del despotismo ilustrado</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Entre las <negrita>reformas</negrita> del despotismo ilustrado
se destacan la potenciación de la <negrita>industria nacional</negrita
>, el impulso del <negrita>comercio</negrita>, el apoyo al <negrita
>desarrollo científico</negrita>, la <negrita>centralización</negrita
> de la administración pública y la profesionalización del <negrita
>ejército</negrita>. Los mayores representantes del despotismo ilustrado
fueron <negrita>Luis XV</negrita> de Francia, <negrita>Catalina II</negrita
> de Rusia, <negrita>Federico II</negrita> de Prusia<enlace
destino="http://recursostic.educacion.es/secundaria/edad/4esohistoria/quincena2/imagenes1/despotismo_i/libro.html"
> [VER]</enlace>,  <negrita>María Teresa</negrita> de Austria y <negrita
>Carlos III</negrita> de España.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_04_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-999DB19671634C27A6ABFD41011D8A2C"
>Las monarquías absolutistas de Europa</enlace>
</profundiza>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_04_CO_IMG26_small.jpg">
<p>Durante el reinado de Carlos III de España, se acuñó el lema: “Todo
para el pueblo pero sin el pueblo”. Este principio resume a la perfección
qué fue el despotismo ilustrado. Si bien es cierto que se produjo
una modernización económica y cultural de algunos territorios, el
poder de sus reyes continuó siendo absoluto.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_04_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-45B7B558962E4D6DBF7C8EBD7DEC9CC6"
>Reconoce las características del absolutismo</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_04_CO_55D14E3F38DD4D58B1E75E74C7045937">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_04_CO_Recurso230&amp;IdRecurso=RES-8FDB14038B08443AB356D20F87231CFB"
>Refuerza tu aprendizaje: El despotismo ilustrado</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_04_CO_961FDC1C2EA649F682F284C85B46ED4D">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_04_CO_Recurso250&amp;IdRecurso=RES-BD3690F5FE8746068C8000E76E506681"
>Competencias: estudio de la guerra de Sucesión española</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_04_CO_Recurso240&amp;IdRecurso=RES-E299F2E78DDE4C3B99C67C9C564FBC68"
>Proyecto: La Edad Moderna en el siglo XXI</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_07_04_CO_5A92BFF9518F481E97682EBD2982F378"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_04_CO_Recurso270&amp;IdRecurso=RES-DC10E8666971481F919E19BE806A4351"
>Mapa conceptual del tema La Edad Moderna</enlace></mapaconceptual>
<autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_04_CO_Recurso280&amp;IdRecurso=RES-3F585FC9271044C39DAA2FC46A9BC113"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema La Edad Moderna</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://recursostic.educacion.es/secundaria/edad/4esohistoria/quincena2/imagenes1/despotismo_i/libro.html"
>Enlace 1</enlace>
<enlace destino="http://chnm.gmu.edu/revolution/">Enlace 2</enlace>
<enlace
destino="http://bib.cervantesvirtual.com/historia/CarlosV/7_3_1_tesis_lutero.shtml"
>Enlace 3</enlace>
<enlace
destino="http://www.claseshistoria.com/antiguoregimen/politica.htm"
>Enlace 4</enlace>
<enlace destino="http://chnm.gmu.edu/revolution/d/466/">Enlace 5</enlace>
<enlace
destino="http://ntic.educacion.es/w3//eos/MaterialesEducativos/bachillerato/historia/revfran/actividades/ilustraciontest.htm"
>Enlace 6</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
