<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub UDT _bookmark _target?>
<libro id="CS_06_02_CO">
<libroTitulo>La prehistoria</libroTitulo><?Pub Caret -1?>
<seccion1 id="S1_CS_06_02_CO_B91197D53CE24153A05E01CFE9B25B7C">
<seccion1Titulo>Etapas de la prehistoria</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La prehistoria es el periodo comprendido entre el <negrita>origen
de los seres humanos</negrita> y la <negrita>invención de la escritura</negrita
> (hacia el 3500 a.C.). Aunque a este periodo se le conoce también
como <negrita>Edad de Piedra</negrita> se debe recordar que este no
fue el único material utilizado por los homínidos para realizar sus
actividades.</p>
<p>Para estudiar la prehistoria se han establecido tres grandes etapas:
el <negrita>Paleolítico</negrita>, el <negrita>Neolítico</negrita
>, el <negrita>Mesolítico</negrita> y la <negrita>Edad de los Metales</negrita
>. Los distintos períodos históricos presentan grandes diferencias
en las formas de vida, los modos de organización social, la economía,
el desarrollo tecnológico, el arte y la cultura.</p>
<imagen src="CS_06_02_CO_IMG01_small.jpg">
<p>Los <negrita>orígenes de la humanidad</negrita> se encuentran en <negrita
>África</negrita>. Hace 2,5 millones de años, aparecieron allí los
primeros <negrita>homínidos</negrita>, una serie de especies de primates
emparentadas entre sí, aunque finalmente solo logró pervivir la nuestra:
el <cursiva>Homo sapiens</cursiva>.</p>
</imagen>
<p>En los distintos periodos de la prehistoria es posible identificar
grandes diferencias en las formas de vida, los modos de organización
social, la economía, el desarrollo tecnológico, la evolución del arte
y de la cultura.</p>
<seccion2 id="S2_CS_06_02_CO_6D36C8BB850A46E1A2A67D096FEDCCD3">
<seccion2Titulo>El origen del ser humano</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Hace unos 6 millones de años, en el sudeste de África se produjo
un gran <negrita>cambio climático</negrita>, las selvas típicas de
estos paisajes se convirtieron en sabanas <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=134329&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace>. Esto generó el desplazamiento de muchos animales
que tuvieron que adaptarse al nuevo medio. Todos estos cambios ambientales,
que produjeron a su vez cambios biológicos y fisiológicos, dieron
origen a nuevas especies.</p>
<p>Entre los nuevos pobladores de la sabana se destacó un grupo de <negrita
>primates</negrita> considerados los antepasados directos de los <negrita
>homínidos</negrita> y por lo tanto de los seres humanos actuales.</p>
<p>Mucha de la información que tenemos sobre el origen de nuestra
especie y su proceso de <negrita>evolución</negrita> o de <negrita
>hominización</negrita> procede, sobre todo, de los estudios que realizan
los antropólogos de los <negrita>restos fósiles</negrita>.</p>
<imagen src="CS_06_02_CO_IMG02_small.jpg">
<p>Mediante la comparación y el estudio de los diferentes restos fósiles,
podemos determinar cómo evolucionaron las distintas especies de homínidos.
Los <negrita>neandertales</negrita>, por ejemplo, tenían una nariz
más ancha y unos arcos de los ojos más marcados que los nuestros.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_02_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-7D517E8FCBBC42D3BD30493D4F51AD4B"
>El proceso de hominización</enlace>
</profundiza><seccion3
id="S3_CS_06_02_CO_33FA9CB463C6490B8697350DB543C5B1">
<seccion3Titulo>El proceso de hominización</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En la prehistoria se dio un proceso de evolución llamado <negrita
>hominización</negrita>. Se refiere a los cambios biológicos y fisiológicos
que vivieron los primeros <negrita>homínidos</negrita> y que posteriormente
evolucionaron a los seres humanos.</p>
<p>Estas son algunas de las especies de homínidos más importantes:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negritacursiva>Australopithecus:</negritacursiva> vivió
hace unos 3,5 millones de años en África. Adoptó la <negrita>posición
bípeda</negrita>, medía aproximadamente 1,10 metros, pesaba 40 kilogramos,
su capacidad craneal era de 500 centímetros cúbicos y caminaba erguido.</listaElemento>
<listaElemento><negritacursiva>Homo habilis:</negritacursiva> es el
primer representante del género <cursiva>Homo</cursiva>. Evolucionó
hace unos 2,5 millones de años. Su capacidad craneal era de 700 centímetros
cúbicos, medía 1,59 metros, pesaba 50 kilogramos y fue el primero
en <negrita>utilizar herramientas</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento><negritacursiva>Homo erectus:</negritacursiva> data
de hace unos 1,7 millones de años. Capacidad craneal de 900 centímetros
cúbicos, medía 1,60 metros y pesaba 60 kilogramos. <negrita>Descubrió
el fuego</negrita>, trabajaba y tallaba la piedra. Además, cazaba
y pescaba en grupo.</listaElemento>
<listaElemento><negritacursiva>Homo neanderthalensis:</negritacursiva
> vivió aproximadamente entre el 120.000 y el 35.000 a.C. Se extendió
por Europa, Asia y Oriente Medio. Su morfología se adaptaba a las
duras condiciones climáticas de la época glacial. Capacidad craneal
de 1.450 centímetros cúbicos, peso de 80 kilogramos y talla de 1,65
metros. Realizó los primeros <negrita>entierros</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento><negritacursiva>Homo sapiens:</negritacursiva> apareció
hace unos 100.000 años en África y se extendió por toda la Tierra
sin mezclarse con otras especies del género <cursiva>Homo</cursiva
>. Tenía una capacidad craneal de 1.400 centímetros cúbicos, peso
de 70 kilogramos y talla de 1,70 metros. Fabricaba <negrita>utensilios
y herramientas</negrita> de piedra y hueso. Se expresó gráficamente
a través del arte rupestre.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Si quieres saber más sobre ello, consulta la página web Prehistoria
para principiantes <enlace
destino="http://roble.pntic.mec.es/fpef0013/prehistoriaparaprincipiantes/Hominizacion.html"
>[VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_06_02_CO_IMG03_small.jpg">
<p>Uno de los elementos fundamentales sobre el proceso de hominización
es el desarrollo del <negrita>bipedismo</negrita>, como muestra la
imagen. Las evidencias más antiguas se sitúan en el <negrita>yacimiento
de Laetoli</negrita> (Tanzania), donde se encuentra una serie de huellas
conservadas en ceniza volcánica de unos 3,75 millones de años. Correspondían
a tres ejemplares de <negritacursiva>Australopithecus afarensis</negritacursiva
>.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_02_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-92ADC7162E9F4BC1A65BBC15FC55B460"
>Identifica a nuestros antepasados</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_06_02_CO_BF1CDA4F272146829FC726B6A65CCB84">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividad para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_02_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-14B900DD267242ADBDE9281EF864B478"
>Refuerza tu aprendizaje: Los orígenes del ser humano</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_02_CO_89E0D53D32A6491DA2B549B8B45F83D7">
<seccion1Titulo>El Paleolítico</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El Paleolítico o “piedra antigua” según lo que significa literalmente
“<cursiva>paleo</cursiva>”: antiguo, y “<cursiva>lithos</cursiva>”:
piedra. Es el periodo más largo de la historia de la humanidad y el
primero de la prehistoria, que comenzó aproximadamente hace 2,5 millones
de años y se extendió hasta el 100.000 a.C., fue una etapa marcada
por el proceso de hominización.</p>
<p>Recibe este nombre porque los grupos humanos usaban piedras sin
pulir como material básico para fabricar herramientas. <enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/museo-del-oro/sociedades/primeros-pobladores/las-piedras-cuentan-su-historia"
> [VER]</enlace></p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_02_CO_IMG12_small.jpg">
<p>El yacimiento de Atapuerca (Burgos) ha aportado una información
muy importante a la investigación de la prehistoria a nivel mundial.
Esta sierra contiene una gran multitud de yacimientos que datan último
millón de años.</p>
</imagen>
<p>Los principales rasgos de las comunidades homínidas en esta etapa
son:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>uso de herramientas de piedra tallada:</negrita
> el principal material utilizado para la fabricación de herramientas
era el <negrita>sílex</negrita>, con el que creaban utensilios cortantes
como cuchillos, hachas y puntas de flecha. Las mujeres tallaban la
piedra y elaboraban las prendas de vestir. También utilizaban <negrita
>hueso</negrita> para fabricar herramientas. </listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>descubrimiento</negrita> y <negrita>uso
del fuego:</negrita> con el que se empezaron a cocinar los alimentos
y permitió trabajar mejor las herramientas y los utensilios domésticos,
aplicando calor sobre ellas. Se hizo posible habitar zonas más frías.</listaElemento>
<listaElemento>Las <negrita>comunidades de cazadores-recolectores:</negrita
> la caza fue la actividad principal de los primeros grupos humanos,
aunque complementaban su alimentación con el consumo de los frutos
silvestres y raíces que encontraban.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>nomadismo:</negrita> los primeros grupos
de homínidos se desplazaban de un lado a otro en busca de alimentos
y protección. No permanecían mucho tiempo en el mismo lugar. Vivían
en cuevas, abrigos naturales o en chozas hechas de ramas de árboles
y pieles de mamíferos.</listaElemento>
<listaElemento>Elaboraron sus <negrita>primeras prendas de vestir</negrita
> con las pieles de los animales que cazaban.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_06_02_CO_IMG04_small.jpg">
<p>Durante el Paleolítico las herramientas se elaboraban mediante
la técnica de <negrita>piedra tallada</negrita>. Un bifaz, por ejemplo,
se fabricaba golpeando una piedra con otra. En ese caso, se hacían
saltar las lascas por las dos caras hasta obtener un instrumento de
forma almendrada y con bordes afilados.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_02_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-D793A8C035AB4F7CBDAAF9915180D868"
>El Paleolítico</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_06_02_CO_F82E25829D0A435AAD8D6823CDBF4G69">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_02_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-EF7BC5491A494B11964BDB0844062CA3"
>Refuerza tu aprendizaje: Identifica las características del Paleolítico</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_02_CO_BA0B82175EC4466C99D77845729CF232">
<seccion1Titulo>El Mesolítico</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Periodo de transición de 1000 años aproximadamente (10.000 a 9.000
a.C.) entre los periodos Paleolítico y Neolítico. Durante este periodo
se producen marcados cambios climáticos de finales de la <negrita
>era glacial del Pleistoceno</negrita>. Se distinguen comunidades
de cazadores, recolectores, pescadores y horticultores que avanzan
en el conocimiento de la talla de la piedra, fabricaron cerámica y
piedras para moler, construyeron huertos y su forma de vida pasa de
ser nómada a <negrita>semi nómada</negrita> o <negrita>sedentaria
estacional</negrita>.</p>
<p>Se desplazan, según la estación climática, de lugares cercanos
a las costas fluviales o marítimas a las llanuras, sabanas o refugios
naturales para el invierno, a campamentos de verano. Este periodo
fue propio de Europa occidental y América. Para ampliar el tema sobre
las condiciones del clima (Glaciaciones) y su relación con las actividades
del ser humano en América, consulta la página web <enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/museo-del-oro/sociedades/primeros-pobladores/america-finales-de-la-edad-del-hielo"
>[VER]</enlace>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Toda etapa o periodo histórico proviene de una fase de transición
o cambio, semejante a un puente que une un lugar con otro. Así, para
pasar de una etapa a otra ocurren cambios paulatinos que llevan a
una transformación completa de una forma o modo de vida a otra, es
así como se conoce al periodo <negrita>Mesolítico</negrita>: periodo
de <negrita>transición</negrita> entre el Paleolítico y el Neolítico.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<imagen src="CS_06_02_CO_IMG05_small.jpg">
<p>Choza típica del Mesolítico en Archeolink en Aberdeenshire, Escocia,
Reino Unido.</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_06_02_CO_F82E25829D0A435AAD8D6823CDBF6J35">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_02_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-8A312C4EFB34494D9A1583BDF011C419"
>Refuerza el aprendizaje: El Mesolítico</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_02_CO_F35620A219D143D1ADAE1F51BECF4DC4">
<seccion1Titulo>El Neolítico</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El Neolítico o “piedra nueva”, según lo que significa “<cursiva
>neo</cursiva>”: nuevo, y “<cursiva>lithos</cursiva>”: piedra. Comenzó
hacia el año 10.000 a.C. Los principales rasgos de las comunidades
humanas de esta etapa son: </p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>uso de herramientas de piedra pulida:</negrita
> para las diferentes actividades de producción, los instrumentos
de trabajo cumplían una función concreta. Fabricaron arpones, buriles,
destrales, cuchillos, entre otros.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>descubrimiento de la agricultura</negrita
> y <negrita>de la ganadería:</negrita> la domesticación de animales
y plantas propició un aumento de los alimentos disponibles, y con
ello un <negrita>crecimiento de la población</negrita>. Surgen las
ciudades y con ellas la <negrita>especialización del trabajo</negrita
>. </listaElemento>
<listaElemento>La especialización del trabajo permitió a algunas comunidades
dedicarse a otras actividades, como por ejemplo, a la fabricación
de <negrita>herramientas</negrita> y armas, a la construcción de viviendas
y edificios urbanos, caminos y pozos de agua. El <negrita>nacimiento
de la artesanía</negrita> surge como actividad complementaria para
la fabricación de útiles domésticos y adornos personales o para los
hogares.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>sedentarismo:</negrita> como consecuencia
del desarrollo de la agricultura y la ganadería, los seres humanos
abandonaron la vida nómada y levantaron los <negrita>primeros poblados
permanentes</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>Los<negrita> primeros intercambios comerciales:</negrita
> la acumulación de productos sobrantes o excedentes de la producción
permitió la aparición de un incipiente comercio.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_06_02_CO_IMG06_small.jpg">
<p>Durante el Neolítico las <negrita>pinturas</negrita> se realizaban
en abrigos rocosos y se solían representar <negrita>figuras humanas</negrita
> que describían la vida de las tribus. Estas figuras solían ser muy
estilizadas como las que se encuentran en las cuevas de Peña Escrita,
en Fuencaliente, España.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_02_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-58FBA35AA9674FB6ADBD121C6EEEB07A"
>Reconoce los cambios del Neolítico y la Edad de los Metales</enlace>
</practica><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_02_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-479382455CC04748A4BCD1821B4E7B39"
>El Neolítico</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_06_02_CO_C6A9DB6C01B447989BFE5327859EE54D">
<seccion2Titulo>La Revolución Neolítica</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La Revolución Neolítica es el periodo de transformación de los
procesos de producción a partir del descubrimiento de la agricultura
y de la ganadería, también llamada “<negrita>Revolución Agrícola</negrita
>”. La forma de vida en las aldeas también se transformó. </p>
<destacado><destacadoTitulo>La Revolución Neolítica</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La <negrita>Revolución Neolítica</negrita>, es decir, el descubrimiento
de la agricultura y de la ganadería, se produjo en la zona del <negrita
>Creciente Fértil</negrita> (entre las costas orientales de Oriente
Próximo y la meseta iraní) hacía el 10.000 a.C. Se cultivaron los
primeros vegetales, cereales y legumbres; además se domesticaron animales
como el perro, la oveja, la cabra, el buey, el caballo y el cerdo.</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_02_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-BE369103F1E64DEDBBB0E8646F1F70B1"
>Conoce la revolución neolítica</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_02_CO_F82E25829D0A435AAD8D6823CDBF7K21">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_02_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-BF3F1B03C2844612883A8258FD9BBF37"
>Refuerza tu aprendizaje: El Neolítico</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_02_CO_B72BEEE83C9549DFA3720797FAA26B11">
<seccion1Titulo>La Edad de los Metales</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La Edad de los Metales es la etapa comprendida entre el <negrita
>descubrimiento de la metalurgia</negrita> (5.000 a.C.) y la <negrita
>invención de la escritura</negrita> (3.500 a.C.). Se denomina así
a este período porque el metal sustituyó de forma progresiva a la
piedra en la fabricación de herramientas y utensilios. Se distinguen
tres etapas en función del metal utilizado: <negrita>cobre</negrita
>, <negrita>bronce</negrita> y <negrita>hierro</negrita>, para el <negrita
>Antiguo Continente</negrita>.</p>
<p>Entre las características más importantes de esta etapa se encuentra
el surgimiento del comercio, que se dio a través del intercambio de
productos entre comunidades vecinas.</p>
<p>Al margen de la metalurgia, el desarrollo tecnológico se concretó
en tres inventos revolucionarios:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>rueda</negrita>: necesaria para traslados
a larga distancia y el desarrollo del comercio.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>arado</negrita>: facilitó el trabajo de
la tierra.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>vela</negrita>: revolucionó el transporte
fluvial y marítimo.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_06_02_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Las primeras herramientas de metal aparecieron alrededor del año
5.000 a.C. Sin embargo, dependiendo del metal (cobre, bronce o hierro)
de los restos hallados, se pueden distinguir tres períodos distintos: <negrita
>Edad del Cobre</negrita> (5.000-1.800 a.C.), <negrita>Edad del Bronce</negrita
> (1.800-750 a.C.) y <negrita>Edad del Hierro</negrita> (750- siglo
I a.C.).</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El <negrita>bronce</negrita> es una aleación de cobre y estaño.
Sin embargo, estos metales no se encuentran juntos en todas las zonas
del mundo, lo que hizo que durante la Edad de los Metales se desarrollara
el <negrita>comercio a larga distancia</negrita>. Gracias al bronce
se pudieron construir herramientas y armas más fuertes y resistentes.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_02_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-367A1B2855264564B6FB766D8704FB43"
>El Neolítico y la Edad de los Metales</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_06_02_CO_F82E25829D0A435AAD8D6823CDBF8L13">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_02_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-FE81B89F7EA948A393617A07C713CA27"
>Relaciona conceptos con su período histórico</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_02_CO_46B56795955841E08E8B04857625B008">
<seccion1Titulo><?Pub _bookmark Command="[Quick Mark]"?>El arte prehistórico</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Los orígenes del arte se encuentran en la prehistoria. Las primeras
representaciones se inician en el Paleolítico en las paredes de las
cuevas y son llamadas <negrita>pinturas rupestres</negrita>. Utilizaron
pigmentos naturales como los adornos elaborados con piedra, hueso
o madera.</p>
<p>Es probable que las primeras muestras de arte estuviesen relacionadas
con la <negrita>creencia en las fuerzas de la naturaleza</negrita
> y ciertos con <negrita>rituales mágicos</negrita>.</p>
<seccion2 id="S2_CS_06_02_CO_F82E25829D0A435AAD8D6823CDBF3E55">
<seccion2Titulo>El arte en el Paleolítico</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las comunidades del Paleolítico se destacaron por su aptitud para
la caza pero también por su gran destreza como <negrita>artistas</negrita
>. De este periodo datan muchos de los hallazgos de<negrita> pinturas
rupestres</negrita>. En las paredes de cuevas y abrigos naturales
como las <negrita>cuevas de Altamira</negrita> (Cantabria) o Lascaux
(Francia), representaron <negrita>animales salvajes</negrita> y <negrita
>escenas de caza</negrita> en las que aparece representada por primera
vez la figura humana. </p>
<imagen src="CS_06_02_CO_IMG08_small.jpg">
<p>Las <negrita>pinturas rupestres</negrita>, como las de la cueva
francesa de Lascaux, se realizaban dentro de las cavernas y en abrigos
naturales. En ellas se representaban <negrita>manadas de animales
salvajes y cacerías</negrita>. Se cree que podrían tener un carácter
mágico, pues es probable que se pintaran para hacer que los espíritus
de la naturaleza favorecieran la caza.</p>
</imagen>
<p>Durante el Paleolítico también se fabricaron distintas <negrita
>estatuillas</negrita> con formas animales o humanas. En este contexto
destacan las estatuillas de representaciones femeninas llamadas <negrita
>Venus</negrita>. </p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_02_CO_IMG09_small.jpg">
<p>Las primeras muestras de <negrita>arte figurativo</negrita> aparecieron
hace más de 30.000 años. Entre los mejores ejemplos se cuentan las
estatuillas femeninas y de formas abultadas (también las hay estilizadas)
cuyo culto estaba relacionado con la <negrita>fecundidad</negrita
>. El ejemplo más conocido es el de la <negrita>venus de Willendorf</negrita
>, en la imagen.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_02_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-32350199153C4AD9AF56F23C5553A8D7"
>Arte y religión en la Edad de Piedra</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_02_CO_6D92AD881D004EFABAB147608817C2F2">
<seccion2Titulo>El arte en el Neolítico</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A comienzos del Neolítico además de las pinturas de figuras humanas
trabajaron los primeros <negrita>objetos de cerámica</negrita> como
vasijas y recipientes para uso doméstico.</p>
<p>A finales del Neolítico surgieron las primeras muestras de arquitectura
funeraria. Se trataba de los llamados <negrita>monumentos megalíticos</negrita
>, pues se construían con grandes piedras. Estos podían ser de distinto
tipo: </p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>menhir</negrita>: un único bloque de piedra
alargado colocado de forma vertical en un lugar de entierro.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>dolmen</negrita>: estructura formada por
dos piedras verticales y cubiertas por una tercera que se colocaba
sobre aquellas de forma horizontal.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>alineamiento de piedra</negrita>: una o
varias hileras de menhires.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>cromlech</negrita>: conjunto de menhires
dispuestos de forma circular.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_06_02_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Los <negrita>megalitos</negrita>, como el <negrita>cromlech de
Stonehenge</negrita>, se erigían con grandes bloques de piedra tosca.
Este tipo de monumento forma parte de las manifestaciones culturales
y religiosas de las sociedades prehistóricas. Aunque no se sabe con
exactitud por qué se construían, son considerados la <negrita>primera
arquitectura monumental de Europa</negrita>.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_02_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-50E646AB91694898AF82E742C4F1469C"
>Reconoce los distintos monumentos megalíticos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_02_CO_8BC74E700BED4CC6B4E84ACF07C2578E">
<seccion2Titulo>El arte en la Edad de los Metales</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Durante la Edad de los Metales, se siguieron construyendo <negrita
>monumentos megalíticos</negrita> y se elaboraron los primeros <negrita
>adornos</negrita> como las joyas y <negrita>figuras</negrita> de
metal.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_02_CO_IMG11_small.jpg">
<p>Durante la <negrita>Edad de los Metales</negrita> se aplicaron
los conocimientos metalúrgicos a la producción artística. Esto dio
lugar a figuras y joyas muy diversas y de una alta calidad técnica.
Un ejemplo de estas figuras es El cuatro-ojos, procedente de Cerdeña
(Italia).</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Las principales muestras de arte prehistórico son:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>arte rupestre</negrita>: concentrado en
la cornisa cantábrica, el nordeste y la costa levantina de España.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>objetos</negrita>: estatuillas, adornos,
amuletos, etc.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>cerámica</negrita>: vasijas, platos, cuencos,
etc.</listaElemento>
<listaElemento>Los<negrita> monumentos megalíticos</negrita>: menhires,
alineamientos, crómlech y dólmenes.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_02_CO_F82E25829D0A435AAD8D6823CDBF4M62">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_02_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-049607D9DA6A43CD8811FC30B305983D"
>Refuerza tu aprendizaje: El arte en la prehistoria</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_02_CO_DEF412674D1C40408024A6787BFECF86">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_02_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-03B1FD413E39459EB5DCC2879D9D9674"
>Competencias: comentario de una obra de arte de la prehistoria</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_02_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-3B5DAB7168404BDA88F33AB668EE34EE"
>Proyecto: análisis de las costumbres del ser humano</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="M1_CS_06_02_CO_18C3BBB6F84748B7A629F2E220640A9E"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_02_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-3A133C9C1EE443BCB81642675F447EED"
>Mapa conceptual del tema La prehistoria</enlace></mapaconceptual>
<autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_02_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-6BCA4578D8184E81A279F0AD8373E656"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema La prehistoria</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://www.juntadeandalucia.es/averroes/html/adjuntos/2007/09/13/0030/unidadidactica.htm"
>Las etapas de la historia, recurso para conocer los aspectos más
destacados de cada edad histórica del portal educativo Averroes, de
la Junta de Andalucía.</enlace>
<enlace
destino="http://iris.cnice.mec.es/kairos/ensenanzas/eso/antigua/prehistoria_00.html"
>La Prehistoria, secuencia didáctica para conocer los aspectos más
relevantes de la historia propuesta por el proyecto Kairós, del Instituto
Nacional de Tecnologías Educativas y de Formación del Profesorado
(Ministerio de Educación, Cultura y Deporte).</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
