<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<engine title="Diferenciación de los cuerpos celestes" copy="Editorial Planeta" version="1" aprid="F13">
  <section title="Presentación" path="medias/section0.jpg" image1Text="&lt;TextFlow&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;Galaxia del Triángulo.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;" zoom1="true" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="1"><![CDATA[<TextFlow><p><span>El universo está compuesto principalmente por espacio, donde orbitan millones de cuerpos celestes. Estos pueden ser de muchos tipos, desde grandes galaxias a pequeños meteoritos. Para clasificarlos en una u otra categoría hay que observar sus características. </span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">El objetivo de esta actividad es que comprendas y clasifiques los distintos tipos de cuerpos celestes que existen mediante la realización de una tabla que incluya cuáles son y sus características principales.</span></p><p><span></span></p><p><span>Para realizar esta actividad te recomendamos que repases los siguientes conceptos:</span></p><p><span></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Estrellas</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Planetas</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Satélites</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Cometas</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Asteroides</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Meteoritos</span></p><p><span></span></p></TextFlow>]]></section>
  <section title="Tarea" zoom1="false" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="2"><![CDATA[<TextFlow><p><span>Para realizar esta tarea consigue el material que te indicamos y sigue los pasos del procedimiento.</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">Material:</span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold"></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span fontSize="12">Programa procesador de textos. Puede ser Word o similar.</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">Procedimiento:</span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold"></span></p><p><span fontSize="12">1.º Elabora una ficha modelo que incluya los siguientes apartados: Tipo de cuerpo celeste, Características, Ejemplos, Imagen.</span></p><p><span fontSize="12"></span></p><p><span fontSize="12">2.º Lee con atención cada apartado </span><span>e identifica la información que necesitas para rellenarlas.</span></p><p><span></span></p><p><span>3.º Haz un listado de todos los cuerpos celestes que conoces.</span></p><p><span></span></p><p><span>4.º Investiga cada uno de los cuerpos celestes que forman nuestro universo y selecciona la información que necesitas para rellenar la ficha en cada caso.</span></p><p><span></span></p><p><span>5.º Copia la ficha modelo en blanco tantas veces como necesites y rellena cada una de ellas con la información que has recopilado.</span></p><p><span></span></p><p><span>6.º Imprime y recorta las fichas.</span></p><p><span></span></p><p><span>Puedes utilizar las fichas ya recortadas para jugar en parejas. Sin que tu compañero vea tu ficha, ve leyendo las características para que trate de acertar el cuerpo celeste al que corresponden. Como última pista, puedes enseñarle la imagen. Después, será tu compañero quien te lea las características de otra ficha para que intentes descubrir el cuerpo celeste al que corresponden.</span></p><p><span fontSize="12"></span></p></TextFlow>]]></section>
</engine>
