<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="CS_08_08_CO">
<libroTitulo>Colombia en la segunda mitad del siglo XIX</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_08_08_CO_B715B684F6474C09A12D29A49A37EDEA">
<seccion1Titulo>Las reformas liberales de mitad de siglo</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>En la mitad del siglo XIX, gran parte del continente americano
dio un vuelco hacia las <negrita>ideas liberales</negrita>. A la <negrita
>República de la Nueva Granada</negrita>, como se llamó Colombia entre
1831 y 1858, le siguieron la <negrita>Confederación Granadina</negrita
>, que llegó hasta 1863 y, más tarde, los <negrita>Estados Unidos
de Colombia</negrita>, hasta 1886.</p>
<p>Durante el periodo de los Estados Unidos de Colombia ocurrieron
importantes reformas, impulsadas inicialmente por figuras como el
presidente <negrita>Tomás Cipriano de Mosquera</negrita>, quien promovió
un conjunto de cambios orientados a insertar al país en la economía
internacional. Esta dinámica se prolongó hasta el final del siglo
XIX, durante una época en la que los liberales mantuvieron la hegemonía
en el poder.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_08_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-E2B1FCA953F340A2B4191F26D98A7A5C"
>El primer proyecto modernizador de la sociedad colombiana a mediados
del siglo XIX</enlace>
</profundiza>
<p>Un antecedente de estas reformas fue el resentimiento que despertó
el presidente conservador <negrita>Mariano Ospina Rodríguez</negrita
>, pues durante su mandato (1857-1861) excluyó a los liberales de
los cargos públicos e insistió en darle más poder al estado de Antioquia
(de mayoría conservadora) que a los demás.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_08_CO_IMG01_small.jpg">
<p><negrita>Mariano Ospina Rodríguez (1857-1861)</negrita>, de filiación
conservadora,  excluyó a los liberales del poder. Al finalizar su
mandato, los liberales realizaron un conjunto de reformas que pretendió
cambiar de manera radical a la sociedad.</p>
</imagen>
<p>En <negrita>1858</negrita>, Ospina Rodríguez promovió una <negrita
>reforma constitucional</negrita> con la que se creó la <negrita>Confederación
Granadina</negrita>, conformada por gran parte del actual territorio
de Colombia y Panamá. La república se convirtió en <negrita>federativa</negrita
>, constituida por <negrita>ocho estados</negrita> soberanos confederados.
Los liberales veían cómo iban perdiendo su poder.</p>
<imagen src="CS_08_08_CO_IMG02_small.jpg">
<p>Los <negrita>ocho estados</negrita> que conformaban la <negrita
>Confederación Granadina</negrita> eran Antioquia, Bolívar, Boyacá,
Cauca, Cundinamarca, Magdalena, Panamá y Santander.</p>
</imagen>
<p>En <negrita>1859</negrita>, se desató una nueva <negrita>guerra
civil</negrita>. En el estado del <negrita>Cauca</negrita>, con el
expresidente <negrita>Tomás Cipriano de Mosquera</negrita> a la cabeza,
los liberales tomaron las armas y fueron apoyados por <negrita>Juan
José Nieto</negrita>, afrodescendiente nacido en Sibarco, corregimiento
del municipio de Baranoa, Atlántico. Juntos firmaron el <negrita>Tratado
de Unión y Confederación de los estados del Cauca y Bolívar</negrita
> y organizaron un gobierno provisional de lo que, desde entonces,
llamaron los <negrita>Estados Unidos de Colombia</negrita>. Juan José
Nieto fue presidente de la Confederación Granadina en 1861.</p>
<p>La guerra se prolongó hasta finales de 1862. Concluyó definitivamente
con el <negrita>triunfo de los liberales</negrita> y con la ocupación
de la <negrita>presidencia</negrita> por <negrita>Tomás Cipriano de
Mosquera</negrita>. El 8 de mayo de <negrita>1863</negrita> se creó
la <negrita>Constitución de Rionegro</negrita> y desde entonces el
país se denominó <negrita>Estados Unidos de Colombia</negrita>. Además,
el territorio se dividió en <negrita>nueve estados</negrita>.</p>
<imagen src="CS_08_08_CO_IMG03_small.jpg">
<p>Los <negrita>nueve estados</negrita> que formaron parte de los <negrita
>Estados Unidos de Colombia</negrita> fueron Antioquia, Bolívar, Boyacá,
Cauca, Cundinamarca, Magdalena, Panamá, Santander y Tolima.</p>
</imagen>
<p>La <negrita>Constitución de Rionegro o de 1863</negrita> se consolidó
a partir de <negrita>principios liberales</negrita>, con los que intentó
cambiar el orden social:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Librecambio y desarrollo agrícola y minero</negrita
>, pues se quiso facilitar el ingreso del país a la <negrita>economía
internacional</negrita> mediante la <negrita>exportación de bienes
primarios</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Estado laico</negrita>, es decir, <negrita
>sin la intervención de la Iglesia</negrita>. Los jesuitas fueron
expulsados y se les confiscaron tierras a comunidades religiosas,
con el objetivo de liberar la <negrita>propiedad raíz</negrita> para
facilitar su compra y venta.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Federalismo</negrita>, con el establecimiento
de una <negrita>confederación de nueve estados</negrita> con <negrita
>autonomía económica y administrativa</negrita>. Cada estado era responsable
de su orden interno, lo que impedía que el Estado central interviniera
en ellos así el orden público se viera afectado. Sin embargo, el Gobierno
central controlaba el Ejército Nacional, las relaciones exteriores,
el sistema monetario y el crédito público.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Más fuerza al poder legislativo que al ejecutivo</negrita
>, para evitar fenómenos como el caudillismo.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Abolición de la pena de muerte</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Garantías para las libertades</negrita> de
expresión, de prensa y de culto.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_08_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-E13E39B69F6A41149845F8AEF551FEC6"
>Comprende la trascendencia de la Constitución de Rionegro</enlace>
</practica>
<p>Al defender las libertades individuales, promover el libre comercio
y abogar por un Estado laico, la Constitución de 1863 quiso introducir
al país en la <negrita>modernidad</negrita>.</p>
<p>En un país donde las guerras civiles eran muy frecuentes, resultaba
difícil que los estados federados mantuvieran la paz. La Constitución
de 1863 quiso que esa paz se lograra gracias a la <negrita>capacidad
de los ciudadanos de educarse y de aplicar normas mínimas de convivencia</negrita
>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La Constitución de Rionegro (1863)</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Con la <negrita>Constitución de Rionegro</negrita>, los <negrita
>Estados Unidos de Colombia</negrita> intentaron modernizarse. Esto
se reflejaba en la idea de que el Estado central debía facilitar al
máximo la <negrita>libertad de competencia</negrita>. Aquello era
difícil en un país que acababa de vivir una guerra civil y cuya población,
por lo tanto, necesitaba mayores estímulos y protección por parte
del Estado para reponerse económicamente.</p>
</destacadoTexto></destacado><seccion2
id="S2_CS_08_08_CO_E94AB6414CDD4EB1AB19A8F864B990D3">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_08_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-C32F47CCC5A74D33B2B55DE08974228B"
>Refuerza tu aprendizaje: Las reformas liberales de mitad de siglo</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_08_CO_13FDD6E59423476BAE709B10D8EFEE43">
<seccion1Titulo>La hegemonía liberal</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Apenas se promulgó la Constitución de 1863, los liberales ocuparon
el poder. Lo hicieron hasta 1878.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_08_CO_IMG04_small.jpg">
<p><negrita>Tomás Cipriano de Mosquera</negrita> fue el líder de la
Asamblea que diseñó la Constitución de 1863. Estaba a la cabeza de <negrita
>los liberales radicales</negrita>, la mayoría de ellos con la ambición
de crear industrias para la exportación.</p>
</imagen>
<p>El primer presidente del periodo hegemónico liberal fue <negrita
>Tomás Cipriano de Mosquera (1862-1864)</negrita>. Conoce más sobre
este líder<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=149135&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Sin embargo, su comportamiento, a veces <negrita>autoritario</negrita
> y de tipo <negrita>caudillista</negrita>, le restó seguidores en
el propio partido liberal.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_08_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-9F3D5F63A0224F7487DA518CCB2BBB21"
>La forma de gobierno federalista durante la hegemonía liberal</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_08_08_CO_26C2DD950C66486A95DB5B9CBF28A4D8">
<seccion2Titulo>El Olimpo Radical</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Una vez Tomás Cipriano de Mosquera se retiró del poder, ascendió
el primer presidente del periodo que se conoció como el <negrita>Olimpo
Radical</negrita>. Tomó este nombre por ser una etapa en la que el
país estuvo dirigido por <negrita>intelectuales</negrita>, <negrita
>industriales</negrita> y <negrita>comerciantes liberales</negrita
>, que quisieron construir una <negrita>república laica</negrita> y
respetuosa de los <negrita>derechos individuales</negrita>.</p>
<p>La figura central del Olimpo Radical fue <negrita>Manuel Murillo
Toro</negrita>, quien gobernó entre <negrita>1864 y 1866</negrita
>, y luego de <negrita>1872 a 1874</negrita>. Durante su gobierno,
quiso controlar las pasiones políticas que llevaban a enfrentamientos
entre liberales y conservadores, trabajando por profundizar en la <negrita
>tolerancia</negrita>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_08_CO_IMG05_small.jpg">
<p><negrita>Manuel Murillo Toro (presidente dos veces: 1864-1866 y
1872-1874)</negrita> se caracterizó por diseñar políticas de reconstrucción
nacional, con las que buscó reducir la deuda externa.</p>
</imagen>
<p>Sin embargo, en <negrita>1866</negrita>, el retorno a la presidencia
de <negrita>Tomás Cipriano de Mosquera</negrita> representó el regreso
de una política que buscaba apartar del poder a los conservadores
y consolidar un Estado laico. El <negrita>cierre del Congreso de la
república</negrita> por parte de Mosquera y los cuestionamientos por
sus actuaciones en el campo de las relaciones internacionales, le
valieron el <negrita>destierro</negrita> y el <negrita>desprecio de
sus copartidarios</negrita>.</p>
<p>Del Olimpo Radical también formaron parte los presidentes <negrita
>Manuel María de los Santos Acosta (1867-1868)</negrita>, <negrita
>José Santos Gutiérrez (1868-1870)</negrita>, <negrita>Eustorgio Salgar
(1870-1872)</negrita>, <negrita>Santiago Pérez (1874-1876)</negrita
> y <negrita>Aquileo Parra (1876-1878)</negrita>. Todos ellos, de
pensamiento liberal, promovieron el Estado laico, el libre cambio,
el desarrollo del comercio, la ciencia y la tecnología, y el respeto
por las libertades individuales.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_08_CO_IMG06_small.jpg">
<p>Durante el primer gobierno de <negrita>Manuel Murillo Toro</negrita
>, los Estados Unidos de Colombia conocieron por primera vez <negrita
>el telégrafo</negrita>, un dispositivo óptico, mecánico o electromecánico,
empleado para el intercambio de mensajes mediante la transmisión y
la recepción de señales en código. (Electrotecnia El telégrafo de
Morse de 1837. Museo Histórico de Correos y Telecomunicaciones, Roma,
Italia).</p>
</imagen>
<p>Debido a que muchos sectores sociales del país, principalmente
conservadores, eran practicantes convencidos de la <negrita>religión
católica</negrita>, durante el Olimpo Radical hubo profundas confrontaciones
entre <negrita>los liberales en el poder y los conservadores</negrita
>, muy cercanos a la Iglesia católica.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_08_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-6B177C0AAC1B49FFA649556796784266"
>Conoce acerca de la introducción de los medios de comunicación modernos
en Colombia</enlace>
</practica><seccion3
id="S3_CS_08_08_CO_354BD4B065FD46F19DB1255093DF812G">
<seccion3Titulo>La economía y los primeros ferrocarriles</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El país empezó a transformar su <negrita>infraestructura</negrita
> en la segunda mitad del siglo XIX. A pesar de las guerras civiles,
la pobreza y los bajos índices de desarrollo, el Estado impulsó la
construcción de los primeros <negrita>ferrocarriles</negrita>. Con
ello quería seguir el ejemplo de los países industrializados, como
Francia e Inglaterra. Conoce el papel determinante que desempeñó el
ferrocarril hacia finales del siglo XIX, como dinamizador de la economía,
instrumento de colonización y medio de transporte de lujo <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=10&amp;idpil=VI002078&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Desde que triunfó el movimiento de Independencia, comenzó a pensarse
en la importancia de unir los dos océanos que bañan el país. Por su
posición geográfica, <negrita>Panamá</negrita> fue el lugar elegido
para adelantar las primeras construcciones de las ferrovías que unirían
el Pacífico con el Atlántico.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_08_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Entre 1850 y 1855 se construyó, con dineros estadounidenses, la
vía del <negrita>Ferrocarril de Panamá</negrita>, que llegó a tener
casi 80 kilómetros de extensión. Fue inaugurada oficialmente el 28
de enero de <negrita>1855</negrita>.</p>
</imagen>
<p>Esta fue una obra de la hegemonía liberal con la que se quiso estimular
el desarrollo del país. Los <negrita>Estados Unidos de América</negrita
> tenían gran interés en esta zona, pues era clave en la comunicación
del Atlántico con el Pacífico. Sin embargo, la <negrita>lejanía de
Panamá</negrita> respecto a los lugares más centrales y su <negrita
>pérdida en 1903</negrita> hicieron de esta obra un asunto poco rentable
para la nación.</p>
<p>Como a mediados de siglo el país se regía por un <negrita>sistema
federal</negrita>, los distintos estados que lo conformaban tenían
autonomía para decidir sobre su infraestructura. Luego del Ferrocarril
de Panamá, el <negrita>estado de Bolívar</negrita> inició la construcción
del suyo en <negrita>1869</negrita>.</p>
<table border="1"><caption>Cronología del tren en Colombia</caption>
<colgroup><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>Fecha de construcción</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Lugar de construcción</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1850-1855</td>
<td>Ferrocarril de Panamá</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1869-1873</td>
<td>Ferrocarril de Bolívar, en Barranquilla</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1874-1914</td>
<td>Ferrocarril de Antioquia</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1878-1888</td>
<td>Ferrocarril de Cúcuta</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1878-1927</td>
<td>Ferrocarril del Pacífico</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1881-1907</td>
<td>Ferrocarril de La Dorada</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1881-1909</td>
<td>Ferrocarril de Girardot</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1881-1936</td>
<td>Ferrocarril de la Sabana y Cundinamarca </td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1881-1943</td>
<td>Ferrocarril de Puerto Wilches</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1882-1906</td>
<td>Ferrocarril de Santa Marta</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1889-1894</td>
<td>Ferrocarril de Cartagena </td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1889-1935</td>
<td>Ferrocarril del Norte (Bogotá-Zipaquirá)</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Durante el Olimpo Radical, y particularmente en el periodo presidencial
de Manuel Murillo Toro, el <negrita>tren</negrita> tomó gran impulso,
se importó el primer <negrita>telégrafo</negrita> y se inició la <negrita
>navegación a vapor</negrita> por el río Magdalena.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_08_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-4A8F38B1166648C8AED514D20E3247AD"
>Identifica el papel económico de los ferrocarriles y de la navegación
a vapor durante la hegemonía liberal</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_08_08_CO_354BD4B065FD46F19DB1255093DF923H">
<seccion3Titulo>La educación, ¿laica o católica?</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La <negrita>educación</negrita> fue otro frente de conflicto durante
la segunda mitad del siglo XIX. Desde la Colonia, la mayoría de <negrita
>establecimientos educativos</negrita> estaba en manos de <negrita
>comunidades religiosas</negrita>. Pero una vez se puso en marcha
la <negrita>Constitución de Rionegro</negrita>, los <negrita>sacerdotes</negrita
> debieron limitarse al <negrita>culto religioso</negrita> y se intentó
que los establecimientos educativos pasaran a manos <negrita>civiles</negrita
>.</p>
<p>Para los liberales, el <negrita>modelo de ciudadano</negrita> ya
no era aquel que actuaba bajo la moral católica, sino el de una <negrita
>persona educada</negrita>, <negrita>crítica</negrita>, inspirada
en los <negrita>intelectuales</negrita> y <negrita>maestros</negrita
>, capaz de formar su nación. Por ello, fue una época de gran impulso
a las <negrita>universidades</negrita> y <negrita>escuelas</negrita
>, y también a la <negrita>prensa</negrita>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_08_CO_IMG08_small.jpg">
<p>Durante la hegemonía liberal surgieron periódicos radicales. <negrita
>La libertad de prensa y de expresión</negrita> eran ideales opuestos
a los que profesaban los conservadores, por lo cual durante los gobiernos
del Olimpo Radical hubo una fuerte confrontación entre liberales y
conservadores alrededor de estos aspectos.</p>
</imagen>
<p>En los estados de <negrita>Antioquia</negrita> y <negrita>Cauca</negrita
>, sacerdores y obispos que apelaban al derecho de expresión que los
mismos liberales establecieron en la Constitución, promovieron la <negrita
>lectura de textos religiosos y censuraron la lectura de periódicos
y libros de ideas liberales</negrita>. La confrontación llegó incluso
a la <negrita>excomunión</negrita> de quienes fueran soprendidos en
la lectura de libros prohibidos por la Iglesia católica, la mayor
aliada de los conservadores.</p>
<p>Precisamente, el ideal de república liberal contemplaba la <negrita
>separación de Estado e Iglesia</negrita> y, además, la aplicación
de la <negrita>ciencia</negrita> y la <negrita>tecnología</negrita
> con miras al <negrita>progreso</negrita> de la nación. Estas ideas
estimularon la creación de la <negrita>Universidad Nacional</negrita
>, en 1867, y de la <negrita>Dirección Nacional de Instrucción Pública</negrita
>, en 1870, antecesora del Ministerio de Educación Nacional. Esta
última se creó a partir de una ley que establecía como <negrita>obligatoria</negrita
> la <negrita>educación básica</negrita> (o educación elemental) y
llamaba la atención sobre la importancia de la <negrita>neutralidad
religiosa</negrita>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Escuela de Ingeniería en la Universidad
de Antioquia</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>A pesar de las pugnas ideológicas con los conservadores, el Olimpo
Radical fue un periodo en el que se estimuló la educación en diversas
disciplinas. Ejemplo de ello fue la creación de la <negrita>Escuela
de Ingeniería en la Universidad de Antioquia</negrita>, con la que
se buscó promover la investigación y práctica científicas para la
explotación de oro <enlace
destino="http://docencia.udea.edu.co/regionalizacion/irs-406/contenido/laescuela.html"
> [VER]</enlace>.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>La molestia de los conservadores también tenía que ver con que
el Partido Liberal era considerado el centro de operaciones de la <negrita
>logia masónica</negrita>, que en aquel entonces era secreta y se
caracterizaba por:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Defender la ciencia y la tecnología, como estrategias
para el progreso.</listaElemento>
<listaElemento>Tener un espíritu de comunión entre personas de la
misma ideología.</listaElemento>
<listaElemento>Manifestar interés y afecto por los ideales de la Revolución
francesa, que promovían el ascenso social a través del trabajo.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Aquello iba en contravía de un orden conservador, basado en la
idea de que el <negrita>poder</negrita> y la <negrita>servidumbre</negrita
> se <negrita>heredan</negrita> según el origen social.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_08_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-04F424221FFC407AA374815859A6E891"
>Analiza los dos proyectos educativos en conflicto durante el siglo
XIX: científico y religioso</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_08_08_CO_E94AB6414CDD4EB1AB19A8F864B963E4">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_08_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-A28D7A26A75C4E5EA48FB7160A8D5C1E"
>Refuerza tu aprendizaje: La hegemonía liberal</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_08_CO_6CBF62ADB59948C5B573EDDCEFD74773">
<seccion1Titulo>La Regeneración</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Durante la segunda mitad del siglo XIX, Colombia vivió guerras
civiles y confrontaciones entre los partidos políticos, que a su vez
tenían pugnas internas:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>En el Partido Liberal, entre liberales radicales y
liberales independientes.</listaElemento>
<listaElemento>En el Partido Conservador, entre conservadores históricos
y conservadores nacionalistas.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>El orden político, al mando de los liberales, había excluido del
poder a los conservadores, quienes veían con malos ojos que el Estado
se apartara de la Iglesia. Igualmente, grandes propietarios de la <negrita
>costa Caribe</negrita>, el <negrita>Cauca</negrita> y <negrita>Antioquia</negrita
>, de <negrita>filiación conservadora</negrita>, se resintieron al
ser apartados de las decisiones del poder central, que tenía más empatía
con <negrita>liberales radicales</negrita> del <negrita>oriente</negrita
> del país. De nuevo, como al principio del siglo XIX, se presentó
la confrontación de enfoques sobre cómo dirigir el destino de la nación.</p>
<p>La división entre <negrita>liberales independientes</negrita> y <negrita
>radicales</negrita> fue aprovechada por los <negrita>conservadores.
Rafael Núñez</negrita>, <negrita>liberal independiente</negrita>,
recibió el apoyo de los conservadores y ganó las <negrita>elecciones
de 1880</negrita>. Desde entonces, él y el conservador <negrita>Miguel
Antonio Caro</negrita> tomaron las riendas del país, <negrita>reformaron
la Constitución</negrita> y aplicaron una serie de medidas para poner
en práctica un proyecto de nación basado en la cláusula “<negrita
>Libertad y Orden</negrita>”.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La Regeneración y la Constitución de 1886</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p><negrita>Rafael Núñez</negrita> y <negrita>Miguel Antonio Caro</negrita
> dirigieron un <negrita>proyecto de Regeneración</negrita> que buscaba
acabar con la hegemonía liberal, que había separado a la Iglesia del
Estado. Juntos crearon la <negrita>Constitución de 1886</negrita>,
con la que se fortaleció el poder ejecutivo y papel de la Iglesia
en el control moral y educativo.</p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_08_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-37DA13FAC97345D191343197516C7F26"
>La Constitución de 1886 y la restitución del orden conservador</enlace>
</profundiza>
<p>El principal aspecto que caracterizó al periodo de la Regeneración
fue la reforma constitucional. Con la <negrita>Constitución promulgada
en 1886</negrita> la vida política del país cambió. Los ejes de la
transformación fueron los siguientes:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La república dejó de ser federalista y pasó a ser <negrita
>centralista</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>Los estados autónomos se convirtieron en <negrita>departamentos
dependientes</negrita> del poder central.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>poder ejecutivo</negrita> se fortaleció,
al punto que el periodo presidencial se amplió de dos a seis años.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>sufragio</negrita> fue solamente un derecho
para <negrita>hombres propietarios que supieran leer</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>Se estableció la <negrita>censura de prensa</negrita
> y el <negrita>control sobre publicaciones</negrita>, como libros
o cartillas.</listaElemento>
<listaElemento>Se creó la <negrita>Ley de los Caballos</negrita>,
que le dio libertad al presidente para desterrar y confinar a los
opositores al gobierno, sin que estos tuvieran la posibilidad de defenderse
en un juicio.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>religión católica</negrita> retomó su papel
protagónico en la vida política, social y cultural del país.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Se firmó el <negrita>Concordato de 1887</negrita>,
acuerdo solemne establecido entre la Santa Sede y la autoridad suprema
del país, para reglamentar las relaciones mutuas entre la Iglesia
católica y el Estado, y declarar los derechos y deberes recíprocos <enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/node/32783"> [VER]</enlace
>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Precisamente, este acuerdo facilitó la <negrita>intervención de
la Iglesia católica en varios asuntos del Estado y de la vida pública</negrita
>. De ahí que la <negrita>religión católica</negrita> se convirtió
en el <negrita>principal mecanismo de cohesión</negrita> del orden
social. La Iglesia, por ejemplo, tuvo la potestad para decidir sobre
los contenidos que se estudiaban en escuelas, colegios y universidades.
Con la intervención de la Iglesia en los distintos campos de la vida
cotidiana, se esperaba que los ciudadanos se caracterizaran por sus <negrita
>buenos modales</negrita> y <negrita>fe cristiana</negrita>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_08_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-ED97CB43F22647B2808145CB3B05A235"
>Explora los manuales de comportamiento y urbanidad durante la Regeneración</enlace>
</practica>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_08_CO_IMG09_small.jpg">
<p>En periódicos como <cursiva>El Zancudo</cursiva>, el <negrita>caricacaturista
Alfredo Greñas</negrita>, reconocido opositor de Núñez, afinó su pluma
para atacar los principios y propósitos de la Regeneración.</p>
</imagen>
<p>Una de las justificaciones de los regeneracionistas para crear
una nueva Constitución (de 1886) fue que la <negrita>Constitución
de Rionegro (de 1863) daba libertades excesivas</negrita> a los ciudadanos,
lo cual propició la guerra civil. Por eso fue llamada una <negrita
>“Constitución para ángeles”</negrita>.</p>
<p>No obstante, a pesar de las medidas tomadas por Rafael Núñez y
Miguel Antonio Caro en cuanto al replanteamiento de las libertades
ciudadanas y la intervención eclesial en la vida estatal, <negrita
>no se logró homogenizar a la sociedad ni imponer el orden esperado</negrita
>.</p>
<seccion2 id="S2_CS_08_08_CO_642B8ED59DC64BE681EC37B79FEB69A5">
<seccion2Titulo>La guerra de los Mil Días</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Rafael Núñez murió en 1894 y Miguel Antonio Caro asumió el poder
hasta <negrita>1898</negrita>, año en que fue elegido otro <negrita
>conservador</negrita>: <negrita>Manuel Sanclemente (presidente hasta
1900)</negrita>.</p>
<p>El <negrita>sistema electoral</negrita> y la posibilidad de <negrita
>reelección</negrita> dejaron sin espacio político a los liberales.
Además, se les prohibió manifestar sus opiniones a través de la prensa.
Sin embargo, los grupos de librepensadores insistían en que la <negrita
>injerencia de la Iglesia católica</negrita> en las decisiones políticas
iba en <negrita>contravía de las ideas modernizadoras</negrita> que
tomaron vuelo en países como Francia e Inglaterra. Allí, la idea según
la cual el poder y el saber vienen de Dios se derrumbó y se mantenía
la separación de la Iglesia y el Estado.</p>
<p>Adicionalmente, el panorama económico empezó a empeorar con el <negrita
>derrumbe de los precios</negrita> de los <negrita>principales productos
colombianos</negrita>, como el <negrita>café</negrita>. Los <negrita
>liberales radicales</negrita>, guiados por su inconformismo y aprovechando
esta situación, se <negrita>levantaron en armas</negrita> en todo
el país, aunque el epicentro fue el departamento de <negrita>Santander</negrita
>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Durante la guerra de los Mil Días fueron presidentes los conservadores <negrita
>Manuel Antonio Sanclemente</negrita> (1898-1900) y <negrita>José
Manuel Marroquín</negrita> (1900 a 1904). </p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Esta <negrita>guerra</negrita>, en cabeza de <negrita>Rafael Uribe
Uribe</negrita> y <negrita>Benjamín Herrera</negrita>, duró desde
el <negrita>17 de octubre de 1899</negrita> hasta el <negrita>21 de
noviembre de 1902</negrita>, por lo cual se le conoció como <negrita
>“de los Mil Días”</negrita>, e involucró a todas las poblaciones
del país.</p>
<imagen src="CS_08_08_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Las <negrita>batallas de Bucaramanga</negrita>, <negrita>Peralonso</negrita
> y <negrita>Palonegro</negrita> fueron definitivas para el desarrollo
de la guerra, debido a que definieron la relación de fuerzas entre
los bandos. En la primera vencieron los conservadores; en la segunda,
los liberales; y en la última salieron victoriosos nuevamente los
conservadores.</p><?Pub Caret 25?>
</imagen>
<p>Para los <negrita>liberales</negrita>, el <negrita>acceso a las
armas fue muy limitado</negrita>. De ahí que en muchas ocasiones pelearan
con piedras o machetes. Esto los puso en desventaja frente al <negrita
>Ejército Nacional</negrita> que, justamente en 1886, había empezado
a dotarse de armas, a tecnificarse y a organizarse con ayuda internacional.</p>
<p>Finalmente, cerca de la ciudad de Ciénaga, en una hacienda llamada <negrita
>Neerlandia</negrita>, el general liberal <negrita>Rafael Uribe Uribe</negrita
> firmó con el gobierno conservador de <negrita>José Manuel Marroquín</negrita
> el <negrita>Tratado de Neerlandia (24 de octubre de 1902)</negrita
>. Igualmente, en el acorazado norteamericano <negrita>Wisconsin</negrita
> se firmó el 21 de noviembre de <negrita>1902</negrita> el tratado
definitivo con el que se dio <negrita>fin a la guerra de los Mil Días</negrita
>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_08_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-FE57061B33444303A62777A1595ACE76"
>Reconoce aspectos de la economía cafetera y la Guerra de los Mil
Días</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_08_CO_E94AB6414CDD4EB1AB19A8F864B974D1">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_08_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-E6FDC59EE11E4DE78A89604557D4CDA5"
>Refuerza tu aprendizaje: La Regeneración</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_08_CO_5B60B7E1987345548FDF6B216086B80B">
<seccion1Titulo>Urbanismo y vida cotidiana</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Las <negrita>guerras</negrita> fueron, sin duda, una de las maneras
como se expresaron las pugnas partidistas durante la segunda mitad
del siglo XIX y pricipios del XX. Sin embargo, en momentos de paz,
los campos de batalla eran las <negrita>aulas escolares</negrita> y
la <negrita>prensa</negrita>. Ambas resultaron ser el producto de
una tensión que reflejaba las diferencias entre tendencias políticas,
ideas sobre la orientación del Estado y formas de sobrellevar la vida
cotidiana.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_08_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-5380791101DC49B8B55B7549D553B7E4"
>El rol de la prensa y los periodistas colombianos durante la segunda
mitad del siglo XIX</enlace>
</profundiza>
<p>Las posiciones <negrita>tradicionalistas</negrita>:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Defendían el papel de la <negrita>Iglesia</negrita
> como institución que garantizaba la <negrita>unidad moral</negrita
>.</listaElemento>
<listaElemento>Rechazaban los ideales de libertad, igualdad y fraternidad,
propios de la <negrita>Revolución francesa</negrita>, pues según ellos
causaron <negrita>desorden y confrontaciones</negrita> entre clases
sociales.</listaElemento>
<listaElemento>Tenían cierta <negrita>nostalgia</negrita> por la pérdida
del <negrita>vínculo con España</negrita>, pues creían que en la Colonia
se había vivido en paz gracias al acatamiento de los mandatos de la
Corona, mientras que después de la <negrita>Independencia</negrita
> se había producido <negrita>anarquía</negrita>, porque criollos,
mestizos, negros e indios asumieron que podían ser <negrita>sujetos
políticos</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_08_08_CO_IMG11_small.jpg">
<p>A finales del siglo XIX se publicaron <negrita>manuales de urbanidad</negrita
>, que asociaban la ciudadanía con las buenas maneras. Estos textos
enseñaban a los ciudadanos el buen comportamiento que debían tener
en público, incluso si no tenían acceso a educación, trabajo o vivienda
digna.</p>
</imagen>
<p>Por su parte, las posiciones <negrita>liberales</negrita>:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Defendían los principios burgueses del <negrita>librecambio</negrita
>.</listaElemento>
<listaElemento>Creían en las posibilidades que ofrecían <negrita>la
ciencia y la tecnología</negrita> para el <negrita>progreso</negrita
>.</listaElemento>
<listaElemento>Consideraban <negrita>el capitalismo y el trabajo</negrita
> como medios de <negrita>ascenso social</negrita>. </listaElemento>
<listaElemento>Promovían las <negrita>libertades del ciudadano</negrita
>, como la de prensa y de expresión, así como el <negrita>derecho
a la educación</negrita> y la <negrita>tolerancia religiosa</negrita
>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>En esta época surgen también <negrita>revistas y colecciones de
novelas</negrita> que describen la vida de las regiones y los hábitos
de los distintos grupos sociales, sus creencias y comportamientos.
Algunos ejemplos son las novelas <cursiva>Manuela</cursiva>, de Eugenio
Díaz, y <cursiva>María</cursiva>, de Jorge Isaacs; también, el texto
costumbrista <cursiva>Las tres tazas</cursiva>, de José María Vergara
y Vergara<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/literatura/cosiv/cosiv23a.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_08_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-180C3104FC234354985A4DEAB831F287"
>Comprende la literatura colombiana del siglo XIX como fuente histórica</enlace>
</practica>
<p>Pero la literatura y la prensa no estaban al alcance de toda la
población. A pesar de que durante el Olimpo Radical aumentó el número
de escuelas, aún existían altas tasas de <negrita>analfabetismo</negrita
>; los <negrita>indígenas</negrita> habían <negrita>perdido sus tierras</negrita
> cuando los resguardos se abolieron; y las ciudades carecían de una
buena <negrita>cobertura de servicios públicos</negrita>. La democratización
era un asunto que avanzaba <negrita>lentamente</negrita>.</p>
<p>Con la llegada de la Regeneración, la situación de los sectores
populares empeoró, especialmente porque se instauró un <negrita>sistema
represivo</negrita> en el que la <negrita>Policía</negrita> tuvo gran
protagonismo en el control de la población y en el propósito de que
esta se mantuviera dentro del modelo católico de comportamiento.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_08_CO_IMG12_small.jpg">
<p>En nuestro país, la <negrita>Policía Nacional</negrita> se creó
en <negrita>1891</negrita>. El primer director de esta institución
fue un comisario francés: <negrita>Juan María Marcelino Gilibert</negrita
>. En su misión, inicialmente lo acompañaron 450 agentes seleccionados
por tener buen estado físico, gozar de buena reputación y saber leer,
escribir y contar.</p>
</imagen>
<p>Una de las funciones de la Polícia fue <negrita>vigilar</negrita
> el cumplimiento del <negrita>Código de Policía</negrita>, que señalaba
un gran número de <negrita>infracciones</negrita>; por ejemplo, se
prohibía decir en público palabras obscenas, cantar canciones “torpes”,
escupir o tener relación con personas de “malas costumbres”. En una
sociedad de medio social variado y lleno de privaciones materiales,
no era difícil encontrar quien “cometiera” alguno de estos delitos.</p>
<seccion2 id="S2_CS_08_08_CO_E94AB6414CDD4EB1AB19A8F864B985C2">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_08_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-15146AF4D55D47FBBD00D66BDB11C9B3"
>Refuerza tu aprendizaje: Urbanismo y vida cotidiana</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_08_CO_12CB079330854AB7A54594C1797D0606">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_08_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-EED855B06D564858AA243D8B096B0B68"
>Competencias: comparación de las ideas e implicaciones de las Constituciones
de 1863 y 1886</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_08_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-F069CC5248C24619A1E4D1D578C5CAAF"
>Proyecto: las mujeres colombianas durante la segunda mitad del siglo
XIX</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_08_08_CO_B74CF7C52D6D41CCB010BA274C2118BB"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_08_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-55EADE74B2B24103A327CF35F3238B5C"
>Mapa conceptual del tema Colombia en la segunda mitad del siglo XIX</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_08_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-1CC33A97746C4AABB2F505931D88FDB0"
>Evalúa tus conocimientos sobre Colombia en la segunda mitad del siglo
XIX</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/historia/viaand/viaand42.htm"
>Libro de Alfred Hettner sobre los Viajes por los Andes colombianos,
capítulo sobre los Estados Unidos de Colombia</enlace>
<enlace
destino="http://www.jorgeorlandomelo.com/bajar/constitucion1886.pdf"
>Texto de Jorge Orlando Melo sobre la Constitución de 1886</enlace>
<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/exhibiciones/ferrocarriles/secciones/historia_general.htm"
>Recuento sobre la historia de los ferrocarriles a nivel mundial y
nacional</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
