<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<engine title="Entrevista para conocer la evolución de la sociedad" copy="Editorial Planeta" version="1" aprid="F13">
  <section title="Presentación" path="medias/section0.jpg" image1Text="" zoom1="false" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="0"><![CDATA[<TextFlow><p><span>Las sociedades actuales están en cambio continuo. Las relaciones personales y profesionales se han transformado, el lugar que jóvenes y mayores ocupan en la sociedad es distinto a hace décadas, las formas de ascenso social han evolucionado, la multiculturalidad se ha convertido, entre otros, en uno de los rasgos propios de la mayor parte de las sociedades del planeta, etc.</span></p><p><span></span></p><p><span>Todos estos cambios han sido vividos en primera persona por la gente de más edad, por lo que su testimonio puede resultar interesante para conocer cuáles han sido los cambios sociales más relevantes de las últimas décadas.</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">El objetivo de esta práctica es realizar una entrevista a distintas personas de nuestra familia o nuestro entorno para conocer cómo han percibido los cambios que la sociedad ha experimentado en el último medio siglo.</span></p><p><span></span></p><p><span>Pero antes de iniciar la actividad, te recomendamos que hagas un breve repaso a los conceptos clave que debes tener claros:</span></p><p><span></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Qué entendemos por sociedad?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Cómo podemos definir el concepto de familia?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Qué es la cultura?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Qué similitudes y diferencias crees que existe entre la sociedad de 1960 y la sociedad de principios del siglo XXI?</span></p><p><span></span></p></TextFlow>]]></section>
  <section title="Tarea" path="medias/section1.jpg" image1Text="&lt;TextFlow&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;Busca la colaboración de la gente de tu entorno.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;" zoom1="true" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="1"><![CDATA[<TextFlow><p><span>Para realizar la práctica necesitarás el siguiente material y deberás seguir el procedimiento indicado más abajo. </span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">Material:</span></p><p><span></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Bloc de notas, lápiz, borrador, esfero, etc.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Grabadora.</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">Procedimiento:</span></p><p><span></span></p><p><span>1.º Piensa en el objetivo de la entrevista: conocer los cambios sociales más importantes que han tenido lugar en las últimas décadas.</span></p><p><span></span></p><p><span>2.º Busca información previa sobre el periodo que deseas conocer. Para ello cuentas con libros de texto, periódicos, etc.</span></p><p><span></span></p><p><span>3.º Elabora un cuestionario para presentar a las personas que vas a entrevistar. Te sugerimos plantear entre diez y veinte preguntas. Las preguntas pueden centrarse en aspectos como:</span></p><p><span></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>La familia y las relaciones intergeneracionales.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>El trabajo y la economía.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>El ocio y las formas de diversión.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>La moda, la música y el cine.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>La comunicación y la información.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>La tecnología (electrodomésticos y otros aparatos).</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Los hechos históricos más relevantes. </span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Las principales conquistas sociales.</span></p><p><span></span></p><p><span>4.º Define el grupo de edad que más te interesa entrevistar. Céntrate, sobre todo, en personas de edad media y de la tercera edad. </span></p><p><span></span></p><p><span>5.º Una vez tengas el cuestionario, puedes entrevistar a algunos miembros de tu familia o de tu municipio. Al mismo tiempo, puedes pedir a algunas personas que respondan por escrito a las preguntas que has formulado.</span></p><p><span></span></p><p><span>6.º Recopila todas las entrevistas y haz una valoración de las respuestas obtenidas. </span></p><p><span></span></p><p><span>7.º Elabora tus conclusiones a partir de las principales ideas que hayas identificado en las entrevistas realizadas.</span></p><p><span></span></p></TextFlow>]]></section>
</engine>
