<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CS_06_10_CO">
<libroTitulo>El relieve y la hidrografía</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_06_10_CO_EA6F79E3B2BF46C2BDAAA6E84B3383CC">
<seccion1Titulo>La estructura de la Tierra</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La Tierra es una gran esfera un poco aplanada en los polos. Está
formada por grandes capas concéntricas:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La<negrita> corteza terrestre</negrita>: compuesta
por rocas de basalto o granito, representa el 1 % de la superficie
de la Tierra. Tiene un espesor muy desigual.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>manto</negrita>: formado por diversos materiales,
algunos en estado sólido y otros fundidos, como el magma.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>núcleo</negrita>: formado por una parte
interna, compuesta por materiales sólidos, y otra externa, con materiales
densos fundidos<enlace
destino="http://eluniversomovera.webnode.es/las-capas-de-la-tierra/"
> [VER]</enlace>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>La capa que conocemos como <negrita>biosfera</negrita>, es la parte
de la Tierra donde se desarrolla la <negrita>vida</negrita>. La biosfera
está formada por la <negrita>litosfera</negrita>, la <negrita>hidrosfera</negrita
> y la <negrita>atmósfera</negrita><enlace
destino="http://www.astromia.com/tierraluna/latierra.htm "> [VER]</enlace
>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_10_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-9E0913783127470A86CE26DB5FB5F8A4"
>Las capas de la esfera terrestre</enlace>
</profundiza>
<p>En nuestro planeta las tierras se reparten en distintas masas que
llamamos <negrita>continentes</negrita>. La superficie de los continentes
presenta un <negrita>relieve</negrita> muy variado con cordilleras,
llanuras, valles, altiplanos, etc., fruto del movimiento de las placas
tectónicas. Al identificar los principales elementos del relieve,
conoceremos mejor el medio físico de los continentes.</p>
<imagen src="CS_06_10_CO_IMG01_small.jpg">
<p>La <negrita>litosfera</negrita> está fragmentada en ocho grandes
bloques que reciben el nombre de <negrita>placas tectónicas</negrita
> o litosféricas. La mayoría de ellas coinciden con los continentes.
Cuando estas placas se mueven, hacen que el relieve de la Tierra se
modifique.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Las partes de la biosfera</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La parte sólida de la biosfera se llama <negrita>litosfera</negrita
> y es visible en los continentes. Las aguas (mares, océanos, ríos,
acuíferos, etc.) forman la <negrita>hidrosfera</negrita>, mientras
que la parte <negrita>gaseosa</negrita> recibe el nombre de <negrita
>atmósfera</negrita>.</p>
</destacadoTexto></destacado><seccion2
id="S2_CS_06_10_CO_D7E26A150829475A88D15E21738E6530">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_10_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-DDA73B38DB3441EBA8C0045283660A1C"
>Refuerza tu aprendizaje: La estructura de la Tierra</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_10_CO_5DF8B14482FE470C83969FFE527445AD">
<seccion1Titulo>La formación de los continentes</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La teoría de que hace unos 290 millones de años había un solo continente
en la Tierra la planteó el geofísico alemán Alfred L. Wegener en 1912,
y se denominó <negrita>Pangea</negrita>. Este gran continente empezó
a fracturarse debido al movimiento de las <negrita>placas tectónicas</negrita
>. Estas, que flotan sobre el manto de la Tierra, comenzaron a desplazarse
en un movimiento que todavía se produce en la actualidad, conocido
como <negrita>deriva continental</negrita>.</p>
<imagen src="CS_06_10_CO_IMG02_small.jpg">
<p>No fue hasta el final del Triásico (hace 205 millones de años)
cuando la enorme masa de tierra conocida como <negrita>Pangea</negrita
>, rodeada por un único océano, empezó a fracturarse para dar lugar
a la distribución actual de los continentes.</p>
</imagen>
<p>En la segunda mitad del siglo XX, gracias a los avances técnicos,
la teoría de Wegener se modificó y, con la colaboración de diversos
científicos, se llegó a la conclusión de que, al principio, había
dos continentes y no uno: <negrita>Gondwana</negrita> y <negrita>Laurasia</negrita
>. Es la actual teoría de la <negrita>tectónica de placas</negrita
><enlace destino="http://www.geologia.unam.mx/igl/"> [VER]</enlace
>.</p>
<p>De su separación surgieron los continentes: <negrita>Europa</negrita
>, <negrita>Asia</negrita>, <negrita>África</negrita>, <negrita>América</negrita
> (<negrita>América del Norte</negrita> y<negrita> América del Sur</negrita
>), <negrita>Oceanía</negrita> y la <negrita>Antártida</negrita>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El continente antártico</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La <negrita>Antártida</negrita> es el continente que ocupa el área
circundante del Polo Sur. A pesar de su tamaño, 14 107 637 km<superindice
>2</superindice>, no suele tenerse en cuenta cuando se comparan los
continentes debido a sus especiales características. La comunidad
internacional mantiene un acuerdo para no explotar los recursos que
pudiera albergar este territorio helado e inhóspito.</p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_10_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-C6C48F983A4F4464B5F20EC9A741D0DF"
>La formación de los continentes</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_10_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-BC7C302BF7484C2287CC6322ADAA3768"
>Identifica las placas continentales</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_06_10_CO_D7E26A150829475A88D15E21738E7641">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_10_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-E79BC515C04947A197876242F79F7037"
>Refuerza tu aprendizaje: La formación de los continentes</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_10_CO_A472EEC995F44866B986C2D004ED4390">
<seccion1Titulo>El relieve</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Las placas tectónicas se desplazan, unas respecto a las otras,
como si fueran las piezas de un rompecabezas de corcho flotando en
el agua (en este caso, sobre el magma).</p>
<imagen src="CS_06_10_CO_IMG03_small.jpg">
<p>El <negrita>movimiento</negrita> de las <negrita>placas tectónicas</negrita
> ha sido determinante durante millones de años en la definición y
formación del relieve. Los <negrita>Alpes</negrita>, por ejemplo,
surgieron como consecuencia del choque entre la placa euroasiática
y la placa africana.</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_06_10_CO_A1A9654D147F490985AD81820DC9C423">
<seccion2Titulo>La formación del relieve</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los <negrita>agentes internos</negrita>, relacionados con el movimiento
y la fricción de las placas tectónicas, originan la formación del
relieve. Se distinguen:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Los <negrita>pliegues</negrita>: resultado de la presión
de las placas tectónicas sobre rocas de gran plasticidad, es decir,
que pueden deformarse sin romperse de la corteza terrestre.</listaElemento>
<listaElemento>Las <negrita>fallas</negrita>: fractura derivada de
la presión de las placas tectónicas sobre el material rígido de la
corteza terrestre.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>volcanes</negrita>: abertura de la corteza
terrestre por donde se liberan magma y gases procedentes del interior
de la Tierra.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>terremotos</negrita>: movimiento subterráneo
brusco producido por el rozamiento de las placas tectónicas que rompe
la corteza terrestre.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_06_10_CO_IMG04_small.jpg">
<p>Cuando dos placas tectónicas se rozan, se modifica la superficie
terrestre ya que se abren profundos valles que reciben el nombre de <negrita
>fallas</negrita>. En estas zonas son muy frecuentes los terremotos,
algunos de ellos de una gran intensidad. En la imagen podemos ver
que hay tres <negrita>tipos de fallas</negrita>: normal (1), inversa
(2) y de salto en dirección (3).</p>
</imagen>
<p>Los <negrita>agentes externos modelan</negrita> el terreno mediante
la <negrita>erosión</negrita>. Pueden ser <negrita>ambientales</negrita
>, <negrita>biológicos</negrita> o <negrita>humanos</negrita>. Se
distinguen:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>agua</negrita>: a través de los ríos, los
mares y los océanos, así como de las precipitaciones. Erosiona acantilados
o rocas, y puede formar cuevas y deltas.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>viento</negrita>: transporta partículas
de arena o arcilla que erosionan las rocas. Al acumular material puede
formar dunas y desiertos.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>temperatura</negrita>: los cambios de temperatura
de calor a frío provocan la fragmentación y erosión de las rocas.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>vegetación</negrita>: las raíces de las
plantas disgregan los suelos y las rocas, aunque también los protegen
de la erosión.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>animales</negrita>: algunas especies como
los topos y las termitas modifican el relieve del espacio que ocupan
para crear sus nidos o madrigueras.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>ser humano</negrita>: la actividad humana
transforma el relieve al mover grandes cantidades de tierra, construir
infraestructuras, crear asentamientos humanos, explotar los recursos
naturales, etc.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_06_10_CO_IMG05_small.jpg">
<p>El <negrita>agua</negrita> es uno de los <negrita>agentes externos</negrita
> modeladores del relieve terrestre. Las olas del mar, los cursos
subterráneos o los ríos modelan el relieve de su entorno. Las <negrita
>cataratas del Niágara</negrita> son un ejemplo de la fuerza erosiva
que puede llegar a tener el agua.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_10_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-BEEB9DD936624623B0FFDF9EA89D8E0D"
>La formación del relieve: agentes internos y externos</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_10_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-5B351233158144E4B2381E6BB7857E6C"
>Conoce los agentes formadores del relieve</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_10_CO_B07582B2A41C43389B53F70F430BADC7">
<seccion2Titulo>Las formas del relieve</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Al analizar el relieve terrestre, se puede distinguir entre <negrita
>relieve interior</negrita> y <negrita>relieve litoral</negrita><enlace
destino="http://socialesjaiensec.blogspot.com/2010/09/formas-del-relieve.html"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>El relieve interior es aquel que agrupa las siguientes unidades:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Las <negrita>colinas</negrita>: elevaciones del territorio
menores que las montañas. Suelen tener formas suaves y poca altura.</listaElemento>
<listaElemento>Las <negrita>montañas</negrita>: elevación natural
del terreno por encima de los 600 m.</listaElemento>
<listaElemento>Las <negrita>sierras</negrita>: relieve generalmente
con mayor longitud que anchura. Es una parte de una cordillera.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>macizos</negrita>: grupos de montañas
que destacan dentro de una cadena montañosa.</listaElemento>
<listaElemento>Las <negrita>cordilleras</negrita>: series de montañas
enlazadas entre sí.</listaElemento>
<listaElemento>Las <negrita>mesetas</negrita> y los <negrita>altiplanos</negrita
>: superficies llanas elevadas respecto al nivel del mar.</listaElemento>
<listaElemento>Las <negrita>depresiones</negrita>: zonas de relieve
terrestre llanas y hundidas.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>valles</negrita>: depresiones en las que
encontramos ríos o glaciares.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>desiertos</negrita>: territorios arenosos
o rocosos con una vegetación casi inexistente debido a las condiciones
climáticas.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_06_10_CO_IMG06_small.jpg">
<p>Callejón de Huaylas en la cordillera de los <negrita>Andes</negrita
>. En Perú, entre la cordillera Blanca y la cordillera Negra se encuentra
el valle del río Santa. Estos sistemas montañosos con alturas superiores
a los 5000 m.s.n.m. albergan sierras, altiplanos y valles.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_10_CO_5BF0722449D44442BE83282F2720B018">
<seccion2Titulo>Las formas del relieve litoral</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El relieve litoral es aquel que agrupa las unidades de relieve
situadas en la costa; entre ellas destacan:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Los <negrita>golfos</negrita>: porciones de mar que
se adentran en la tierra.</listaElemento>
<listaElemento>Las <negrita>bahías</negrita>: entradas de costa con
una embocadura estrecha y que pueden penetrar bastante hacia el interior.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>cabos</negrita>: sectores de la costa
que se adelantan al mar.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>acantilados</negrita>: partes de la costa
cortadas de forma vertical.</listaElemento>
<listaElemento>Las <negrita>rías</negrita>: entradas de mar en la
desembocadura de un río.</listaElemento>
<listaElemento>Las <negrita>islas</negrita>: porciones de tierra rodeadas
por mar por todos sus lados.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>archipiélagos</negrita>: conjunto de islas
o islotes.</listaElemento>
<listaElemento>Las <negrita>penínsulas</negrita>: extensiones de tierra
rodeadas por agua por todos sus lados excepto por uno que lo une a
una porción de tierra mayor.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>istmos</negrita>: franjas estrechas de
tierra limitadas por el mar que unen dos áreas mayores de tierra,
islas, penínsulas o continentes.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_06_10_CO_IMG07_small.jpg">
<p>English Harbour, en la isla de Antigua. Esta isla forma parte del
archipiélago de Antigua y Barbuda localizado en el mar Caribe. En
este conjunto de islas se aprecian istmos, canales, bahías y cabos.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_10_CO_D7E26A150829475A88D15E21738E8752">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_10_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-6F1AAC2FF0064D73A0F627C2D95C4219"
>Refuerza tu aprendizaje: El relieve</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_10_CO_5E7964FBDF6248F5A124F860C7929EEB">
<seccion1Titulo>Las aguas de la Tierra</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El <negrita>agua</negrita> es la sustancia más abundante del planeta
y se puede encontrar en estado sólido, líquido y gaseoso. Asimismo,
forma parte de un proceso circulatorio (el ciclo del agua) y es imprescindible
para la vida.</p>
<p>La encontramos en mares, océanos, ríos, lagos, glaciares y aguas
subterráneas, además del vapor de agua de la atmósfera.</p>
<p>El conjunto de las aguas constituye la <negrita>hidrosfera</negrita
>, que cubre las tres cuartas partes del planeta. Sin embargo, la
distribución del agua en el planeta no es homogénea, pues debe distinguirse
entre aguas oceánicas (que representan un 97 % del total) y aguas
continentales (el 3 % restante)<enlace
destino="http://bibliotecadigital.ilce.edu.mx/sites/ciencia/volumen2/ciencia3/102/html/sec_5.html"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_06_10_CO_IMG08_small.jpg">
<p>El <negrita>agua</negrita> es uno de los recursos de la Tierra
que experimenta un <negrita>uso más intenso</negrita>. Imprescindible
para la producción agrícola, es de gran utilidad para un variado número
de actividades, desde el riego de los campos a la producción de energía
eléctrica (parque nacional Erawan, Tailandia).</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_10_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-E438EFCF77FA438ABE3E4692106A62C6"
>Las aguas oceánicas y continentales</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_06_10_CO_D7E26A150829475A88D15E21738E9863">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_10_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-8C45E8CA492C41A692F6843B1A407129"
>Refuerza tu aprendizaje: Las aguas de la Tierra</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_10_CO_544867B394454FA3A3BE94451C24E2ED">
<seccion1Titulo>Las aguas oceánicas</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Las aguas oceánicas están formadas por <negrita>grandes masas de
agua saladas</negrita>:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Los <negrita>océanos</negrita>: son enormes masas de
agua salada que cubren gran parte de la superficie terrestre. Los
principales son: el <negrita>Pacífico</negrita>, el <negrita>Atlántico</negrita
> y el <negrita>Índico</negrita>. En el norte, el océano <negrita
>Ártico</negrita> se suele incluir dentro del Atlántico y, en el sur,
se encuentra el océano <negrita>Antártico</negrita>, que fue reconocido
en el año 2000 por la Organización Hidrográfica Internacional.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>mares</negrita>: son masas de agua salada,
más pequeñas que los océanos, que bañan las costas continentales.
Pueden ser:<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Sectores oceánicos</negrita>: mar del Norte,
mar Báltico, mar Caribe, mar Amarillo, mar de Timor, etc.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Interiores</negrita>: mar Caspio, mar Muerto,
mar Caribe.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Intercontinentales</negrita>: mar Mediterráneo.</listaElemento>
</listaSinNumerar> </listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>En las aguas oceánicas se producen <negrita>movimientos</negrita
> originados por distintos factores:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Las <negrita>olas</negrita>: se producen por la acción
del viento sobre la superficie del agua.</listaElemento>
<listaElemento>Las <negrita>mareas</negrita>: son movimientos periódicos
del mar producidos por la atracción de la Luna y del Sol.</listaElemento>
<listaElemento>Las <negrita>corrientes marinas</negrita>: son movimientos
de masas de agua producidos por el viento, la temperatura y la densidad
del agua. Las corrientes pueden ser superficiales o profundas, y cálidas
o frías. La masa de estas corrientes influye en la temperatura ambiente.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_06_10_CO_IMG09_small.jpg">
<p>Las <negrita>olas</negrita> transforman las playas y las costas,
arrastran arena y erosionan los acantilados. Además, el ser humano
las utiliza para practicar deportes como el surf o el windsurf (Seven
Sisters, Reino Unido).</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_10_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-0CBEA8E4DBF2492EA078ED094E6C7ADB"
>Las aguas oceánicas y marítimas: las corrientes marinas</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_06_10_CO_D7E26A150829475A88D15E21738E9752">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_10_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-DEC8F4F6347C460D98A8AA5737B7FBA5"
>Refuerza tu aprendizaje: Las aguas oceánicas</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_10_CO_1A8EA4A0FBEB406AA9A946017FB96C00">
<seccion1Titulo>Las aguas continentales</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Las aguas continentales son aguas dulces que dan lugar a ríos,
lagos, aguas subterráneas y glaciares. Su origen se encuentra en la
lluvia y la nieve de las cumbres de las montañas<enlace
destino="http://espasa.planetasaber.com/theworld/gats/seccions/cards/default.asp?pk=837&amp;art=59 "
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Los ríos son corrientes continuas de agua dulce. Según su <negrita
>origen</negrita>, existen dos tipos de <negrita>régimen fluvial</negrita
>:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El régimen pluvial: el agua procede de la lluvia.</listaElemento>
<listaElemento>El régimen nival: el agua procede del deshielo de las
montañas.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Según la <negrita>cantidad</negrita> de agua que llevan, podemos
distinguir entre ríos:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>De <negrita>régimen regular</negrita>: tienen un caudal
de agua similar durante todo el año.</listaElemento>
<listaElemento>De <negrita>régimen irregular</negrita>: sufren épocas
de sequía y reducción del caudal, y épocas de crecidas.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_06_10_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Curso medio del río Amazonas. Los ríos de las zonas continentales
localizadas en latitud media son de régimen pluvial e irregular, sujeto
a las temporadas de lluvia y de sequía. El río Amazonas en su curso
medio transporta y acumula sedimentos, que forman sinuosidades o meandros.</p>
</imagen>
<p>Según se trate de una zona u otra de su <negrita>curso</negrita
>, se distinguen:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>curso alto</negrita>: erosiona el terreno.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>curso medio</negrita>: transporta los materiales
erosionados.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>curso bajo</negrita>: deposita los materiales
arrastrados (sedimentación).</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Los <negrita>lagos</negrita> son acumulaciones de agua en una depresión
del relieve. Su agua puede proceder de fuentes subterráneas, de la
lluvia o de algún río.</p>
<p>Asimismo, las <negrita>aguas subterráneas</negrita> son acumulaciones
de agua procedentes del agua de lluvia infiltrada en la tierra. Algunas
son fuentes que dan lugar al nacimiento de un río. Por otro lado,
los <negrita>glaciares</negrita> son masas de hielo en zonas de temperatura
muy baja, como montañas, glaciares alpinos o las regiones polares<enlace
destino="http://www.nationalgeographic.es/medio-ambiente/aguas-dulces/rios"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_06_10_CO_IMG11_small.jpg">
<p>El <negrita>curso alto</negrita> del río es el más cercano al nacimiento.
El agua acostumbra a bajar con fuerza y a <negrita>erosionar</negrita
> el terreno, como puede observarse en el <negrita>circo glaciar</negrita
> en el que nace el río Deva (Picos de Europa, Cantabria).</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Depresiones del relieve</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Una <negrita>depresión del relieve</negrita> es un área cuya altitud
es inferior a la de las áreas circundantes, de ahí que se acumule
el agua en las depresiones cuando, por cualquier medio, llega en cantidad
suficiente hasta ellas.</p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_10_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-CE9B9DD93F2146BFB5A4055861099C37"
>Las aguas continentales: ríos y lagos</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_10_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-69EB77D3505A4F7B9A39699E8B73E9A2"
>Conoce el medio lacustre</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_06_10_CO_D7E26A150829475A88D15E21738E1462">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_10_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-D5BA3FB56143451BB915E0C930A9785E"
>Refuerza tu aprendizaje: Las aguas continentales</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_10_CO_C693EAC2E81C49DEA8823241EB016CDB">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_10_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-52FBDB62E58F4F0DA82A7D2240F096F6"
>Competencias: análisis del relieve de América</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_10_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-84F24263FC0F4828B7C210CF2079E81A"
>Proyecto: estudio de un río de América</enlace><?Pub Caret -1?>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_06_10_CO_D9A0CFA361B94580BBEB2DAA3B79D6C3"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_10_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-99AE7B926D1240808F19DFD735DD51FE"
>Mapa conceptual del tema El relieve y la hidrografía</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_10_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-116607CF2AF74CAA97575F01B66920FD"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema El relieve y la hidrografía</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace destino="http://lbc-divers3sl.wikispaces.com/El+RELIEVE">El
relieve terrestre</enlace>
<enlace
destino="http://nationalgeographic.es/el-oceano/10-cosas-que-puedes-hacer-para-salvar-los-ocanos"
>La preservación del agua</enlace>
<enlace
destino="http://www.todacolombia.com/geografia-colombia/relieve-colombia.html"
>El relieve y la hidrografía de Colombia</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
