<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<engine title="Elaboración de un climograma" copy="Editorial Planeta" version="1" aprid="F13">
  <section title="Presentación" path="medias/section0.jpg" image1Text="" zoom1="false" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="0"><![CDATA[<TextFlow><p><span>El clima y el tiempo atmosférico condicionan muchos aspectos de nuestra vida: forma de vestir, gastronomía, vivienda, celebraciones, etc.</span></p><p><span></span></p><p><span>Por ello, desde la antigüedad, el ser humano ha tratado de estudiar el tiempo atmosférico. Como consecuencia, la meteorología es hoy una ciencia imprescindible para prever todo tipo de fenómenos meteorológicos y reconocer las causas que los provocan.</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">El objetivo de esta práctica es elaborar un climograma a partir del registro de las temperaturas y del volumen de precipitaciones registradas durante un mes. </span></p><p><span></span></p><p><span>Como paso previo de la realización de la práctica, te sugerimos repasar algunos conceptos clave. Para ello, puedes tratar de responder a algunas preguntas: </span></p><p><span></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Qué diferencia existe entre clima y tiempo atmosférico?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Se pueden realizar mapas del clima? ¿Y del tiempo atmosférico?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Pueden la temperatura y las precipitaciones de un día cualquiera aportar información suficiente para determinar las características del clima propio del territorio en el que se han registrado?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Puedes enumerar qué instrumentos se utilizan para estudiar el clima? ¿Para qué sirven?</span></p><p><span></span></p></TextFlow>]]></section>
  <section title="Tarea" path="medias/section1.jpg" image1Text="" zoom1="false" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="1"><![CDATA[<TextFlow><p><span>Para realizar la práctica, necesitarás el material propuesto y tendrás que seguir los pasos indicados en el procedimiento.</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">Material:</span></p><p><span></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Un termómetro de pared.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Un pluviómetro.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Una hoja de cálculo.</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">Procedimiento:</span></p><p><span></span></p><p><span>1.º Sitúa el termómetro y el pluviómetro en el exterior, con el fin de poder recoger los datos que necesitas para construir el climograma: temperaturas y precipitaciones.</span></p><p><span></span></p><p><span>2.º Apunta cada día la temperatura y el volumen de lluvia recogida. Debes repetir esta acción durante un mes.</span></p><p><span></span></p><p><span>3.º Crea una hoja de cálculo con el fin de construir un climograma. Para ello, empieza por crear una tabla en la que llevarás el registro de temperaturas y precipitaciones. Tienes que crear tres filas:</span></p><p><span></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Días del mes.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Temperatura.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Precipitaciones.</span></p><p><span></span></p><p><span>4.º Una vez creadas estas tres filas, tienes que crear tantas columnas como días tenga el mes escogido.</span></p><p><span></span></p><p><span>5.º Rellena cada día las celdas correspondientes a la jornada con los datos registrados de temperatura y precipitaciones.</span></p><p><span></span></p><p><span>6.º Al acabar el mes, puedes construir tu climograma. Para ello, selecciona todas las celdas de tu tabla. A continuación, inserta un gráfico de columnas.</span></p><p><span></span></p><p><span>7.º Distingue las columnas de temperatura (color rojo) y de precipitaciones (color azul).</span></p><p><span></span></p><p><span>8.º Selecciona las columnas de temperatura para convertirlas en una línea. Con ello obtendrás un gráfico mixto.</span></p><p><span></span></p><p><span>9.º Haz clic sobre la línea de temperatura con el botón derecho del ratón y selecciona la opción “Dar formato a la serie de datos...”. Una vez hecho esto, selecciona “Eje secundario” en “Opciones de serie”.</span></p><p><span></span></p><p><span>10.º Selecciona el eje secundario que acabas de crear y, con el botón de la derecha, haz clic en “Dar formato a eje…”. A continuación, modifica los valores del eje para que estos sean la mitad del valor del eje de precipitaciones.</span></p><p><span></span></p><p><span>11.º Identifica los ejes mediante “mm” (en azul) y “ºC” (en rojo). Puedes hacerlo mediante la opción “Rótulos del eje”, en la pestaña “Presentación”.</span></p><p><span></span></p><p><span>12.º No olvides insertar el título del climograma ni la leyenda.</span></p><p><span></span></p><p><span>13.º Comenta el climograma. Para ello, te sugerimos los siguientes pasos:</span></p><p><span></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span fontSize="12" fontWeight="bold">Descripción</span><span>: observa el gráfico y describe el tipo de información que aporta. Indica de qué tipo de gráfico se trata, qué ciudad representa y a qué periodo de tiempo corresponde.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span fontSize="12" fontWeight="bold">Explicación</span><span>: analiza, siguiendo este orden, temperaturas y precipitaciones. Con base en esto, relaciona los datos representados con el tipo de climas que puede asociarse a este diagrama.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span fontSize="12" fontWeight="bold">Conclusiones</span><span>: sintetiza los aspectos más relevantes de la información que aporta el climograma que acabas de construir.</span></p><p><span></span></p><p><span>Para acabar, realiza una pequeña descripción de la información meteorológica que has podido extraer a partir de tu trabajo de campo.</span></p></TextFlow>]]></section>
</engine>
