<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><engine copy="Editorial Planeta" version="1" aprid="f13" title="Participa en un ejercicio deliberativo sobre un problema de la comunidad" >
<section title="Presentación" path="CS_08_12_REC170_IMG01n.jpg" pathAmp="CS_08_12_REC170_IMG01a.jpg" image1Text="" zoom1="true" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="0" >
<![CDATA[
<p>La sociedad se construye a trav&eacute;s de acciones conscientes, resultado de una estructura con elementos diversos, preservando la individualidad entre quienes la conforman. En la sociedad, las diferencias individuales no se suprimen sino que se fortalecen para que contribuyan al desarrollo social.</p>

<p><strong>El objetivo de la actividad es solucionar un problema de la comunidad estudiantil a trav&eacute;s de un ejercicio deliberativo.</strong></p>

<p>Para esto, es indispensable que tengas claras las respuestas a estas preguntas:</p>

<ul>
	<li>&iquest;Qu&eacute; es la deliberaci&oacute;n?</li>
	<li>&iquest;Cu&aacute;l es la diferencia entre la democracia deliberativa y la democracia participativa?</li>
	<li>&iquest;C&oacute;mo interviene la pluralidad en un proceso deliberativo?</li>
	<li>&iquest;En qu&eacute; ambientes o situaciones es m&aacute;s eficaz la democracia deliberativa?</li>
</ul>
]]></section>
<section title="Tarea" path="CS_08_12_REC170_IMG02n.jpg" pathAmp="CS_08_12_REC170_IMG02a.jpg" image1Text="" zoom1="true" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="1" >
<![CDATA[
<p>Esta actividad debe desarrollarse con todos los estudiantes del sal&oacute;n. Para ponerla en pr&aacute;ctica, alisten los siguientes materiales y sigan los pasos indicados en el procedimiento.</p>

<p><strong>Materiales</strong></p>

<ul>
	<li>Tablero o papel&oacute;grafo.</li>
	<li>Marcadores.</li>
</ul>

<p><strong>Procedimiento</strong></p>

<p>1.&ordm;<strong> Enuncien problemas que los est&eacute;n afectando como curso.</strong> El profesor anotar&aacute; los aportes de todos los estudiantes en el tablero.</p>

<p>2.&ordm; <strong>Determinen si algunos de esos problemas pueden agruparse</strong> en un tema concreto y obtengan de ese modo cinco grandes grupos tem&aacute;ticos.</p>

<p>3.&ordm;<strong> Realicen una votaci&oacute;n para definir cu&aacute;l de esos temas es m&aacute;s urgente de corregir</strong> para el bien del curso.</p>

<p>4.&ordm;<strong> </strong><strong>Describan detalladamente el problema general</strong>. Todos deben participar en esta construcci&oacute;n del diagn&oacute;stico. Tengan en cuenta:<span id="cke_bm_214E" style="display:none">&nbsp;</span></p>

<ul>
	<li>&iquest;En qu&eacute; consiste?</li>
	<li>&iquest;A qui&eacute;nes afecta?</li>
	<li>&iquest;Por qu&eacute; se presenta o qui&eacute;nes lo causan?</li>
	<li>&iquest;Qui&eacute;nes podr&iacute;an solucionarlo?</li>
</ul>

<p>5.&ordm;<strong> </strong><strong>Formulen propuestas de soluci&oacute;n para el problema</strong>. Estas deben tener en cuenta lo planteado en la descripci&oacute;n detallada y no deben dejar de lado a ninguno de los actores involucrados. Participen con sus aportes y respeten los de los dem&aacute;s, as&iacute; no est&eacute;n de acuerdo con ellos.</p>

<p>6.&ordm;<strong> </strong><strong>Agrupen las soluciones en tres grupos</strong>. Por medio de una oraci&oacute;n, sinteticen la soluci&oacute;n general de cada grupo, que abarca la multiplicidad de soluciones contenidas en &eacute;l. As&iacute;, deben enunciar solo tres grandes soluciones.</p>

<p>7.&ordm;<strong> </strong><strong>Propongan una lista de pros y contras para cada soluci&oacute;n.</strong> Esto les dar&aacute; una mirada amplia sobre cada una, cambiar&aacute; conceptos prestablecidos, abrir&aacute; espacio para la pluralidad de puntos de vista e ideas, e invitar&aacute; al respeto de la diversidad.</p>

<p>8.&ordm;<strong> </strong><strong>Sopesen las tres opciones de soluci&oacute;n.</strong> Con la informaci&oacute;n del diagn&oacute;stico y sus vivencias individuales y colectivas en el sal&oacute;n, eval&uacute;en los pros y contras de todas y determinen de forma personal cu&aacute;l es la que m&aacute;s beneficia a todos los involucrados.</p>

<p>9.&ordm;<strong> </strong><strong>Realicen una &uacute;ltima votaci&oacute;n para definir cu&aacute;l es la soluci&oacute;n que prefiere la mayor&iacute;a</strong> de miembros del curso.</p>

<p>10.&ordm;<strong> </strong><strong>Establezcan una agenda ciudadana</strong>, seg&uacute;n la cual cada participante de la deliberaci&oacute;n asuma un compromiso o una tarea para hacer de esa propuesta de soluci&oacute;n una realidad. &iexcl;No olviden ponerle una fecha l&iacute;mite de cumplimiento!</p>
]]></section>
</engine>