<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<engine title="Comentario e interpretación de un plano urbano" copy="Editorial Planeta" version="1" aprid="F13">
  <section title="Presentación" path="medias/section0.jpg" image1Text="" zoom1="false" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="0"><![CDATA[<TextFlow><p><span>El plano de una ciudad es una representación en dos dimensiones que nos permite observar cómo se organizan los espacios del entorno urbano.</span></p><p><span></span></p><p><span>La interpretación de los planos nos permite estudiar la organización y distribución del espacio urbano. Las ciudades son el resultado de años de historia y de transformaciones, por lo que, analizar sus planos nos ayudará a conocer cómo han cambiado a lo largo de los años.</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">El objetivo de esta práctica es aprender a analizar y a comentar el plano de una ciudad.</span></p><p><span></span></p><p><span>Antes de iniciar la actividad, te recomendamos que hagas un breve repaso a los conceptos clave que debes tener claros. Para ello, trata de responder a las siguientes preguntas:</span></p><p><span></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Qué es la trama urbana?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Qué tipos de modelos urbanísticos conoces?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Qué elementos se pueden representar en los planos?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Qué tipo de información nos puede proporcionar un plano?</span></p><p><span></span></p></TextFlow>]]></section>
  <section title="Tarea" path="medias/section1.jpg" image1Text="&lt;TextFlow&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;Los planos urbanos nos ayudan a orientarnos. En las ciudades es habitual encontrarlos en las paradas de autobús y en las estaciones.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;" zoom1="true" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="1"><![CDATA[<TextFlow><p><span>Para realizar la práctica necesitarás el siguiente material y deberás seguir el procedimiento indicado más abajo. </span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">Material:</span></p><p><span></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>El plano de una ciudad europea o norteamericana. </span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Bloc, lápiz, borrador, bolígrafo, etc.</span></p><p><span> </span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">Procedimiento:</span></p><p><span></span></p><p><span>1.º Observa el mapa con atención.</span></p><p><span></span></p><p><span>2.º Indica de qué tipo de plano se trata, a qué ciudad corresponde (fíjate en el título) y a qué época pertenece.</span></p><p><span></span></p><p><span>3.º Explica qué elementos aparecen en la leyenda y cuál es su significado.</span></p><p><span></span></p><p><span>4.º Describe el mapa teniendo en cuenta aspectos como la trama urbana, funciones urbanas, infraestructuras, elementos naturales, etc.</span></p><p><span></span></p><p><span>5.º Redacta tus conclusiones sintetizando los aspectos más destacados del plano comentado. También puedes exponer similitudes y diferencias con otros planos urbanos, posibles problemas urbanísticos, etc.</span></p><p><span></span></p><p><span>A partir del procedimiento expuesto, comenta el plano de una ciudad europea o norteamericana. Te puede resultar de ayuda la aplicación </span><a href="http://maps.google.es/maps?hl=es" target="_blank"><span>Google Maps</span></a><span>. </span></p><p><span></span></p></TextFlow>]]></section>
</engine>
