<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CS_11_04_CO">
<libroTitulo>El conflicto armado en Colombia</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_11_04_CO_A44868EE507D458E9052FC4612147F0C">
<seccion1Titulo>El origen del conflicto armado</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El <negrita>conflicto</negrita> armado que padece Colombia desde
antes de <negrita>mediados del siglo XX</negrita>, se ha convertido
en el <negrita>más antiguo</negrita> del hemisferio occidental.</p>
<p>Hasta el presente ha habido diferentes <negrita>intentos</negrita
> para finalizarlo; desde <negrita>enormes ofensivas militares</negrita
>, hasta procesos de <negrita>diálogo</negrita> y negociación, sin
que se haya logrado su solución y superación definitiva.</p>
<imagen src="CS_11_04_CO_IMG01_small.jpg">
<p>Estadísticas de acciones bélicas en el conflicto armado colombiano,
entre 1988 y 2012. En las últimas décadas, Colombia vio aumentar la
violencia y con ella el número de víctimas. Los agentes que provocaron
estas muertes son diversos, van desde las guerrillas de izquierda
hasta el propio Estado.</p>
</imagen>
<p>De acuerdo con el Centro de Memoria Histórica, entre 1958 y 2012
el conflicto armado colombiano ha causado 218 094 muertos, de los
cuales el 19 % son combatientes y el 81 % civiles. Este es el equivalente
a la población de una ciudad como Popayán.</p>
<p>Preguntarse por el <negrita>origen</negrita> del <negrita>conflicto
armado</negrita> implica tratar de entender sus causas, como una <negrita
>combinación</negrita> de <negrita>factores económicos</negrita>, <negrita
>políticos</negrita> y <negrita>sociales</negrita> que produjeron
su estallido y escalamiento progresivo, hasta la situación actual.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Algunos estudiosos en el tema del conflicto armado colombiano han
propuesto la siguiente periodización:</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>1946-1958: Confrontación bipartidista.</listaElemento>
<listaElemento>1958-1963 Bandolerismo.</listaElemento>
<listaElemento>1963-hasta nuestros días. Confrontación política guerrillera
comunista.</listaElemento>
</listaNumerada>
</recuerdaTexto></recuerda><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_04_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-6237B92BE1B0448A8596EDA02B61E24B"
>Causas del conflicto armado en Colombia</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_11_04_CO_460152C39C1E4A288BEFB554F0394C6A">
<seccion2Titulo>El problema de la tenencia de la tierra en Colombia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En el ámbito <negrita>económico</negrita>, uno de los aspectos
más aceptados sobre el origen del conflicto armado en Colombia tiene
que ver con el problema del <negrita>uso y tenencia</negrita> de la
propiedad <negrita>agraria</negrita>.</p>
<p>Hacia los <negrita>años treinta</negrita> se presentaron en Colombia
diversas <negrita>movilizaciones sociales</negrita> de <negrita>campesinos</negrita
> e <negrita>indígenas</negrita> que reclamaban la recuperación de
sus tierras, ocurrida tras sangrientos procesos de <negrita>despojo</negrita
> impulsados por grandes hacendados. La <negrita>Ley 200 de 1936</negrita
>, impulsada por el presidente <negrita>López Pumarejo</negrita>,
intentó favorecer la titulación de tierras al campesinado, pero –ante
la férrea oposición de las élites rurales– fue derogada en 1944 por
su mismo creador.</p>
<p>Aun a mediados de siglo Colombia era un país cuya población era <negrita
>predominantemente rural</negrita> y el <negrita>campesinado</negrita
> debía <negrita>luchar</negrita> contra los títulos de <negrita>propiedad
falsos</negrita> que hábiles comerciantes, notarios y hacendados,
hacían valer para obtener las tierras mejoradas que los colonos iban
desmontando en la <negrita>zona cafetera</negrita>, <negrita>Santander</negrita
>, <negrita>Tolima</negrita> y <negrita>Valle del Cauca</negrita>,
entre otros. De esta manera, la <negrita>hacienda</negrita> se expandía
a costa de las parcelas campesinas.</p>
<imagen src="CS_11_04_CO_IMG02_small.jpg">
<p>En las primeras décadas del siglo XX empezaron a surgir líderes
campesinos que lucharon por un acceso a la tierra que garantizara
la sobrevivencia de la gran mayoría de la población rural, que poco
a poco se había ido quedando con las manos vacías. <negrita>Juan de
la Cruz Varela</negrita>, fue uno de estos líderes. Su actividad de
resistencia ocurrió en la región del Sumapaz, y llegó a ser congresista
en representación del Partido Comunista.</p>
</imagen>
<p>De este modo, los hacendados fueron expulsando a los desposeídos,
quienes se vieron obligados a colonizar nuevas tierras en el Magdalena
medio, la ribera occidental del río Cauca y, posteriormente, en el
piedemonte llanero. Por esto, líderes y organizaciones como <negrita
>Jorge Eliécer Gaitán</negrita>, <negrita>Erasmo Valencia</negrita
> y el <negrita>Partido Comunista</negrita>, incentivaron la creación
de <negrita>“ligas campesinas”</negrita> para agrupar al campesinado
y hacer frente a los poderosos hacendados. El conflicto agrario se
agudizó.</p>
<p>Colombia llegó a la segunda mitad del siglo XX viendo cómo las
mejores tierras estaban concentradas en manos de hacendados y terratenientes,
mientras los campesinos debían <negrita>abandonar</negrita> sus parcelas, <negrita
>tumbar monte</negrita> en terrenos baldíos o <negrita>marchar a las
ciudades</negrita>.</p>
<p>Con el <negrita>asesinato</negrita> de <negrita>Jorge Eliécer Gaitán</negrita
> la tensión aumentó, pues la persecución conservadora contra liberales
y comunistas llevó a estos últimos a adoptar una estrategia de “autodefensa
campesina”, y desde el Sumapaz, en Cundinamarca, y el municipio de
Chaparral, en el Tolima, avanzaron hacia la cordillera Central, el
piedemonte llanero y el Cauca. Durante una década conformaron organizadas
colonias agrícolas, resistieron varias operaciones militares, incluyendo
la más feroz de ellas: la <negrita>operación Marquetalia</negrita
> en <negrita>1964</negrita>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>“La consecuencia más notable de los procesos de violencia es la
expulsión del campesinado y la concentración de la propiedad rural.
A su vez, el hambre de tierras y recursos productivos del campesinado
se expresa en movimientos dirigidos a la invasión de haciendas, en
corrientes migratorias hacia frentes de colonización, en marchas campesinas
por servicios públicos y en diversas formas de relación con movimientos
armados revolucionarios o clientelas armadas de propietarios y narcotraficantes”. <negrita
>Alejandro Reyes Posada</negrita>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>La relación entre el <negrita>conflicto agrario</negrita> y el <negrita
>conflicto armado</negrita> radica en que las zonas de colonización
de mediados de siglo son las mismas donde se arraigan las guerrillas
actuales, y esto ocurre porque ese campesinado desposeído encontró
en la guerrilla la manera de sobrevivir y defender sus tierras.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_04_CO_2E69B3ECCA2A4EF186FA936573F755BD">
<seccion2Titulo>La historia política del conflicto</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Además de los aspectos económicos, el conflicto en Colombia tiene
una explicación política relacionada con la pugna de partidos, el
papel de los militares y la influencia del contexto internacional.</p>
<seccion3 id="S3_CS_11_04_CO_7439ADBB659F4B929FCC6B053A380C23">
<seccion3Titulo>El Bogotazo y la violencia bipartidista: 1946-1958</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La confrontación entre <negrita>liberales</negrita> y <negrita
>conservadores</negrita> tuvo, a mediados del siglo XX, un momento
crucial: el asesinato del caudillo liberal Jorge Eliécer Gaitán, el
9 de abril de 1948. Este hecho desató una gran <negrita>insurrección
popular</negrita> conocida como <negrita>El Bogotazo</negrita>.</p>
<p>Luego de El Bogotazo, la represión del gobierno conservador se
enfiló contra los militantes gaitanistas y el liberalismo en general,
lo que condujo a que este partido no participara en las elecciones
de 1950, que le dieron el triunfo al dirigente radical conservador
Laureano Gómez.</p>
<imagen src="CS_11_04_CO_IMG03_small.jpg">
<p>El 9 de abril de 1948, a raíz del asesinato del caudillo liberal
Jorge Eliécer Gaitán, se desató una insurrección popular sin precedentes
que semidestruyó la ciudad y dejó como resultado fatal centenares
de muertos y miles de heridos. Esos hechos se conocieron como “El
Bogotazo”.</p>
</imagen>
<p>El gobierno de Gómez recrudeció la persecución contra los liberales
en todo el país, pero especialmente en las regiones donde eran mayoría.
Buena parte de la militancia liberal comenzó a organizarse y a tomar
las armas. En su mayoría eran campesinos que no tuvieron otro camino
para salvar su vida que organizarse en <negrita>guerrillas</negrita
> de filiación liberal e iniciar una ofensiva contra el gobierno.
Rápidamente fueron creciendo en número y en capacidad de combate;
empezaron a controlar regiones enteras de los <negrita>llanos orientales</negrita
>, el <negrita>Tolima</negrita>, <negrita>Santander</negrita> y la <negrita
>cordillera Central</negrita>.</p>
<p>Un sector del Partido Conservador no comulgaba plenamente con las
ideas de Gómez, y junto con los líderes liberales se pusieron de acuerdo
para promover un golpe de Estado liderado por las fuerzas militares.
El golpe ocurrió el 13 de junio de 1953.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_11_04_CO_7E7E7B13C47244278C35B54F4C4035F8">
<seccion3Titulo>Rojas Pinilla y la pacificación: 1953-1958</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Con el apoyo de líderes conservadores y liberales, el teniente
general <negrita>Gustavo Rojas Pinilla</negrita> derrocó a Laureano
Gómez, quien viajó al exilio. El nuevo gobierno promulgó <negrita
>leyes de amnistía</negrita> y diseñó políticas para pacificar el
país.</p>
<p>Buena parte de los <negrita>guerrilleros liberales aceptaron</negrita
> el llamado del gobierno de entregar las armas. Sin embargo, unas
facciones se acercaron al movimiento comunista, que también venía
conformando grupos armados en algunas zonas del Tolima, Valle, Cauca
y la región cafetera, y desistieron de firmar la paz. Aquella fue
la semilla de las guerrillas que en 1964 conformaron las Fuerzas Armadas
Revolucionarias de Colombia (Farc).</p>
<imagen src="CS_11_04_CO_IMG04_small.jpg">
<p>Amnistía de 1953. El general Duarte Blum (izda.) acompaña a Guadalupe
Salcedo (centro) y Dumar Aljure (dcha.), dos de los jefes de la guerrilla
liberal de los llanos, que aceptaron la propuesta de amnistía promulgada
por Rojas Pinilla.</p>
</imagen>
<p>Para 1957 Rojas Pinilla demostró estar a gusto en el poder. Rápidamente
la cúpula liberal, encabezada por <negrita>Alberto Lleras</negrita
>, viajó a España a entrevistarse con <negrita>Laureano Gómez</negrita
>. Ambos pactaron un acuerdo para deponer a Rojas Pinilla y realizar
una alianza de gobierno liberal-conservadora, que se conoció como
“Frente Nacional”.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_11_04_CO_01B1AB52CC0841AAB252920065FA002C">
<seccion3Titulo>El Frente Nacional y el surgimiento de las guerrillas:
comunistas: 1958-1974</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Al final del gobierno de Rojas Pinilla la confrontación liberal-conservadora
había cesado. La política de pacificación funcionó mientras buena
parte de las guerrillas liberales entregó sus armas.</p>
<p>Las <negrita>amenazas</negrita> que se dibujaban en el horizonte
estaban enmarcadas por el crecimiento de los grupos <negrita>guerrilleros</negrita
> de <negrita>carácter comunista</negrita>, nutridos de <negrita>antiguos
liberales</negrita> desencantados con su partido y el surgimiento
de pequeños grupos de <negrita>bandoleros</negrita>, que azotaban
diferentes localidades actuando como <negrita>delincuencia común</negrita
>.</p>
<p>En este contexto, tras la caída del gobierno de Rojas Pinilla,
se inició en 1958 la serie de cuatro gobiernos alternados entre liberales
y conservadores, fruto del pacto firmado entre los dos partidos, conocido
como Frente Nacional. El acuerdo definía que durante 16 años, los
cargos públicos (alcaldías, gobernaciones, empleados de los ministerios,
policía y magisterio, entre otros) se repartirían entre los militantes
de los dos partidos.</p>
<p>El <negrita>primer presidente</negrita> del <negrita>Frente Nacional</negrita
> fue <negrita>Alberto Lleras Camargo</negrita> (liberal: 1958-1962),
le siguieron: Guillermo León Valencia (conservador: 1962-1966), Carlos
Lleras Restrepo (liberal: 1966-1970) y Misael Pastrana Borrero (conservador:
1970-1974).</p>
<p>La década de los sesenta fue el momento clave en que la <negrita
>confrontación liberal-conservadora</negrita> se <negrita>transformó</negrita
> en guerra revolucionaria, ya que algunos de los grupos armados liberales
se convirtieron en <negrita>guerrillas</negrita> que buscaban tomar
el poder del Estado.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El <negrita>surgimiento</negrita> de las <negrita>guerrillas revolucionarias</negrita
> tuvo varias causas:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>despojo de tierras</negrita> a que fueron
sometidas miles de familias campesinas por parte de hacendados y terratenientes.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>represión conservadora</negrita>, con la
policía y grupos de civiles armados, contra los liberales.</listaElemento>
<listaElemento>La Revolución cubana (1959), que mostró que era posible
derrocar un gobierno injusto y despótico.</listaElemento>
<listaElemento>La radicalización política de jóvenes, intelectuales,
artistas, sindicatos y algunos clérigos.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_04_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-B80DDB7640A94F8096F8CF14BF4626F7"
>Conoce aspectos del clientelismo y la corrupción en el sector público
colombiano</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_11_04_CO_BF7D97B1C2794957BC91C19EE7883152">
<seccion2Titulo>El contexto internacional de la Guerra Fría y la violencia
colombiana</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p> La Guerra Fría, que se inició con el final de la <negrita>Segunda
Guerra Mundial</negrita> (1945) y terminó con el colapso de la Unión
Soviética en 1991, se caracterizó por el enfrentamiento indirecto
de las dos superpotencias: Estados Unidos y la Unión Soviética.</p>
<p>Estados Unidos representaba el capitalismo, la Unión Soviética,
al comunismo; cada uno encabezaba un <negrita>bloque de países</negrita
> que obedecían sus órdenes. América Latina y Colombia no estuvieron
ajenas a este proceso.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Durante la segunda mitad del siglo XX la política norteamericana
hacia el subcontinente recuperó la vieja “doctrina Monroe”. En 1947
se firmó el TIAR (Tratado Interamericano de Asistencia Recíproca),
por el cual se daba autorización a Estados Unidos de intervenir militarmente
en cualquier país si consideraba que estaba amenazado por una potencia
extranjera; además, en 1948 se fundó la Organización de Estados Americanos,
como escenario político para potenciar la estrategia norteamericana
en el continente.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>El triunfo, en 1959, de la <negrita>Revolución cubana</negrita
> preocupó a Estados Unidos, pues en Latinoamérica empezaron a surgir
grupos de jóvenes que querían imitar su estrategia de lucha armada,
incluso el nuevo gobierno cubano impulsó procesos de formación dirigidos
a militantes de izquierda de diferentes países, sobre la base del
“internacionalismo revolucionario”.</p>
<p><negrita>Estados Unidos</negrita> combinó diferentes <negrita>estrategias
de intervención</negrita> para impedir que algún país latinoamericano
se pasara al bando comunista: desde la política del “buen vecino”,
que incluyó planes económicos de “ayuda”, como la “Alianza para el
Progreso”, hasta la asesoría y formación de las fuerzas militares
latinoamericanas.</p>
<p>Esta última estrategia se valió de la <negritacursiva>Doctrina
de Seguridad Nacional</negritacursiva>, que instruía a los gobiernos
y a sus fuerzas militares y de policía para enfrentar al comunismo.
Según esta doctrina, la amenaza comunista no ocurriría por la vía
de la invasión extranjera, sino que se expresaba como un <negrita
>“enemigo interno”</negrita> que había que detectar y vencer. Aquello
justificó la persecución no solo a campesinos, sino a estudiantes,
sindicalistas, literatos, obreros, periodistas y artistas.</p>
<imagen src="CS_11_04_CO_IMG05_small.jpg">
<p>Tras ineficientes ataques a las guerrillas, Estados Unidos propuso
que se pusiera en marcha en Colombia y en otros países de América
Latina, la Alianza para el Progreso, un plan de préstamos para construir
infraestructura urbana y llevar asistencia técnica al campo. Se esperaba
que estas ayudas calmaran el interés de los campesinos por tomar las
tierras y el poder por la vía armada. Ciudad Kennedy fue el proyecto
de vivienda más ambicioso que se ha emprendido en Colombia. Tenía
como meta dar vivienda a 200 000 personas. El inicio de esta obra
se dio en el marco de la visita del presidente Kennedy al país en
1961.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_04_CO_A176486D108D422DA85F8A4C2E6A1764">
<seccion2Titulo>El problema del narcotráfico</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El narcotráfico es uno de los grandes problemas sociales y criminales
de la actualidad. Consiste en comercializar grandes cantidades de
drogas tóxicas ilegales, que tienen la capacidad de afectar la salud
de las personas y que generan gran adicción y extraordinarias ganancias
para los traficantes.</p>
<imagen src="CS_11_04_CO_IMG06_small.jpg">
<p>El tráfico de narcóticos, como la cocaína, tiene centros de producción
en países como Colombia y establece rutas marítimas para introducir
sus cargamentos en los puertos norteamericanos, desde donde se distribuye
la droga por diferentes ciudades.</p>
</imagen>
<seccion3 id="S3_CS_11_04_CO_C2D63A2D5E6440E984070827DC140D1F">
<seccion3Titulo>La bonanza marimbera</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>A finales de los años sesenta llegaron a Colombia los <negrita
>“cuerpos de paz”</negrita>, jóvenes que venían a apoyar las estrategias
de la “Alianza para el progreso”. Muchos eran profesores de inglés,
médicos, enfermeras, etc. Tras venir al país y volver a Estados Unidos
popularizaron en la juventud norteamericana el consumo de una planta
conocida como <negrita>marihuana</negrita>, que habían recogido en
el Caribe colombiano. Para inicios de la década de los años setenta,
la demanda por esta planta hizo que se expandieran cultivos, hecho
que originó la “bonanza marimbera”.</p>
<p>El negocio comenzó a desarrollarse debido a la creciente demanda
en el mercado estadounidense, lo cual hacía que a diario aterrizaran
en pistas clandestinas de La <negrita>Guajira</negrita>, avionetas
piloteadas por norteamericanos, cargadas de dólares que se cambiaban
por grandes bultos de marihuana.</p>
<p>El gobierno de <negrita>Alfonso López Michelsen</negrita> (1974-1978)
estableció que el Banco de la República podía comprar dólares a cualquier
ciudadano, sin preguntar por su procedencia. De esa manera se legalizaron
muchas fortunas. Sin embargo, así como llegó la bonanza, pronto se
esfumó.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Las disputas entre bandos por controlar los cultivos y las conexiones
con los norteamericanos, condujeron a una guerra abierta donde mucha
gente cayó, incluidos pilotos “gringos”. Este hecho, el cambio de
los gustos de la juventud norteamericana por otras drogas más fuertes
y la flexibilización de la legislación norteamericana para cultivar
marihuana, hizo que la <cursiva>bonanza marimbera</cursiva> se acabara
y los beneficiarios de ese río de dólares que sobrevivieron, volvieran
a su vida anterior, es decir, a la lucha para conseguir el pan cada
día.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_11_04_CO_AD6EF1EBE5AB48348B77BD619F81E885">
<seccion3Titulo>Los carteles de la cocaína</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Para la década de los años ochenta, grupos de <negrita>contrabandistas</negrita
> del interior del país, especialmente de <negrita>Medellín</negrita
> y luego de <negrita>Cali</negrita> y <negrita>Bogotá</negrita>,
descubrieron el gusto de los norteamericanos por otro producto ilegal:
la cocaína. Esta es una droga que se produce a partir de un proceso
químico en el que se utiliza cemento, gasolina, éter y la hoja de
la planta de coca, entre otros elementos.</p>
<p>El producto final, la cocaína, puede transportarse más fácilmente
que la marihuana (no tiene un olor tan fuerte, puede organizarse en
diferentes cantidades y presentaciones), y lo que es más llamativo
para el <negrita>negocio</negrita>: un kilo de cocaína deja 10 o 15
veces <negrita>más utilidades</negrita>, que un kilo de marihuana.</p>
<imagen src="CS_11_04_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Imagen de la entrada de la Hacienda Nápoles, uno de los bienes
más preciados del capo Pablo Escobar.</p>
</imagen>
<p>Esos grupos de contrabandistas comenzaron a importar a Colombia
pasta básica de coca desde Perú y Bolivia para convertirla en cocaína
y transportarla por diferentes medios hacia los mercados de Estados
Unidos y Europa. El negocio era bastante lucrativo. Rápidamente se
constituyeron en poderosas organizaciones criminales, que se conocieron
con el nombre de “carteles del narcotráfico”.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La expresión “cartel” en economía hace referencia a las empresas
que realizan actividades consideradas como nocivas desde el punto
de vista de la libertad del mercado, con el fin de controlar la mayoría
de la producción de un bien o mercancía y así dominar el mercado.
De esta manera los carteles buscan:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Reducir o eliminar la competencia dentro de un mercado.</listaElemento>
<listaElemento>Establecer un mayor control sobre la producción y,
por tanto, de la oferta.</listaElemento>
<listaElemento>Obtener mayores utilidades, en perjuicio de los consumidores.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Los carteles:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Fijan los precios del bien en el mercado.</listaElemento>
<listaElemento>Limitan la oferta disponible, para que los precios
aumenten.</listaElemento>
<listaElemento>Obtienen y comparten los beneficios.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Los <negrita>principales carteles</negrita> del narcotráfico fueron
dos: el de Medellín, liderado por <negrita>Pablo Escobar Gaviria</negrita
>, los hermanos Ochoa y Gonzalo Rodríguez Gacha; y el de <negrita
>Cali</negrita>, dirigido por los hermanos <negrita>Rodríguez Orejuela</negrita
>. Hubo otros grupos más pequeños en ciudades como Bogotá, Armenia
o Barranquilla, pero se articulaban de diferentes maneras con los
dos grandes.</p>
<p>Con el poder económico que fueron acumulando, estas organizaciones
criminales reclutaron jóvenes de sectores empobrecidos de las ciudades
y constituyeron poderosos ejércitos privados. Al tiempo, buscaron
acumular poder político poniendo a su servicio, mediante amenazas
y con sobornos, a una parte de la cúpula militar y policial, así como
a miembros del poder legislativo.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Para mediados de la década de los años ochenta los carteles ya
tenían consolidado su poder económico, militar y político. En 1987,
el procurador Carlos Mauro Hoyos denunció la existencia de ejércitos
privados paramilitares financiados por el narcotráfico, que actuaban
en coordinación con las fuerzas militares y se constituían en un desafío
ineludible para el Estado. Meses después Hoyos fue asesinado en Medellín,
lo siguió el ministro de Justicia Rodrigo Lara Bonilla, tres candidatos
presidenciales de izquierda, varios jueces y múltiples actos terroristas
para amedrentar a la población.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Para inicios de la década de los <negrita>noventa</negrita>, el
rechazo generalizado contra el terrorismo, el apoyo norteamericano
al Estado y las fracturas entre los carteles, facilitaron la caída
de Pablo Escobar y Rodríguez Gacha. Los años posteriores fueron de
disgregación de las grandes organizaciones de narcotráfico, atomizadas
en facciones más pequeñas. Los <negrita>ejércitos privados</negrita
> creados a la sombra del narcotráfico se articulan como parte de
la estrategia <negrita>contraguerrillera</negrita>, intentando convertirse
en actor político.</p>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_04_CO_CD6EA460F2174F2E9F61A594A8B0D0C2">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_04_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-0BE9A78DCC7C4B759D96D3B6C5ADEC36"
>Refuerza tu aprendizaje: El origen del conflicto armado</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_11_04_CO_7E6A295FECF64F3BBA5243A13AD44E2A">
<seccion1Titulo>Los actores del conflicto</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Los actores del conflicto armado colombiano contemporáneo son,
por los menos, de tres tipos: las <negrita>guerrillas</negrita> de
izquierda, que buscan tomar el poder del Estado; el propio <negrita
>Estado</negrita> con sus Fuerzas Armadas, que enfrentan el desafío
militar de unas guerrillas que actúan como ejércitos irregulares.
Por último, los grupos <negrita>paramilitares</negrita>, ejércitos
irregulares que utilizando las mismas tácticas guerrilleras, enfrentan
a la insurgencia de izquierda.</p>
<imagen src="CS_11_04_CO_IMG08_small.jpg">
<p>Miembros del Ejército colombiano realizando patrullajes. El rol
de Ejército ha dejado de ser el de proteger las fronteras. Su función
principal es combatir al enemigo interno.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_04_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-8BA7B21B41AA44CFA895746A4CEE9114"
>Episodios del conflicto armado interno en Colombia desde 1960</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_11_04_CO_F0A3281D3E13476A8B4148B5E0039A7C">
<seccion2Titulo>Las guerrillas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>insurgencia guerrillera</negrita> contemporánea en
Colombia se <negrita>originó</negrita> en las <negrita>guerrillas
liberales</negrita> que surgieron en los años cincuenta. Fueron diversos
los grupos que se conformaron en el último medio siglo.</p>
<seccion3 id="S3_CS_11_04_CO_35B70F599C4E4044BC82C9EDEB0BC001">
<seccion3Titulo>Las Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (Farc)</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La guerrilla de las <negrita>Farc</negrita> surgió oficialmente
en <negrita>1964</negrita>, luego de que las Fuerzas Armadas realizaran
una serie de operativos militares, dirigidos contra los grupos de
campesinos armados que seguían orientaciones del Partido Comunista,
en <negrita>Marquetalia</negrita>, Riochiquito y otras zonas del sur
del Tolima, Huila y Cauca.</p>
<p>Comandados por <negrita>Manuel Marulanda Vélez</negrita>, Ciro
Trujillo y Jacobo Arenas, ese puñado de campesinos que inicialmente
solo buscaba sobrevivir en las montañas de la cordillera Central,
inició un proceso de expansión y colonización armada del piedemonte
llanero y otras zonas del sur del país, construyendo un proyecto de
toma del poder del Estado y llegando a contar en sus filas con más
de 20 000 hombres y mujeres.</p>
<p>La década de los años noventa fue su momento de mayor fortaleza,
pues propinaron duros golpes a las Fuerzas Armadas, lo que obligó
al Estado a establecer el despeje de una zona de país (<negrita>El
Cagúan</negrita>, ubicado entre el Meta y el Caquetá) para llevar
a cabo diálogos. Tras el fracaso de estos diálogos se retomó la confrontación
armada, pero el Estado tomó ventaja con el <negrita>Plan Colombia</negrita
>, un paquete de ayudas que dio Estados Unidos para robustecer a las
Fuerzas Armadas y debilitar a la guerrilla.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_11_04_CO_64E0D43E150C40649FBD0B065B87E685">
<seccion3Titulo>El Ejército de Liberación Nacional (ELN)</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La guerrilla del ELN surgió en <negrita>1965</negrita> en las montañas
de <negrita>Santander</negrita>. Se conformó por núcleos campesinos
de las antiguas guerrillas liberales y grupos de <negrita>sindicalistas</negrita
>, universitarios y profesionales urbanos de Bogotá y Bucaramanga,
que querían imitar el proceso seguido por la <negrita>Revolución cubana</negrita
>.</p>
<p>En 1975 estuvo a punto de ser aniquilada con la “operación Anorí”,
pero una década después recuperaron su operatividad y se expandieron
rápidamente por diferentes zonas del país.</p>
<p>Fue comandada por los hermanos <negrita>Vásquez Castaño</negrita
>, y se volvió célebre porque el conocido sacerdote y líder social <negrita
>Camilo Torres Restrepo</negrita> se hizo miembro activo de ella,
muriendo en sus filas en <negrita>1966</negrita>.</p>
<imagen src="CS_11_04_CO_IMG09_small.jpg">
<p>Camilo Torres en la Universidad Nacional, liderando un grupo de
estudiantes en la década de los años sesenta. Torres fue uno de los
fundadores de la Facultad de Sociología y también del Frente Unido,
un partido que surgió al margen el pacto del Frente Nacional, que
excluía la participación política de cualquier otro partido que no
fuera el liberal o el conservador.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_04_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-07A347A08B0E442FB5F2303789B1D754"
>Conoce el pensamiento del sacerdote Camilo Torres</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_11_04_CO_34109398409644CBB78D6F2EBDF363AE">
<seccion3Titulo>El Ejército Popular de Liberación (EPL)</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El EPL surgió en 1967 de una combinación de antiguos combatientes
liberales y jóvenes estudiantes y sindicalistas que se separaron de
las filas del Partido Comunista, como consecuencia de la ruptura entre
China y la Unión Soviética.</p>
<p>Estuvo liderado por <negrita>Óscar William Calvo</negrita>, Bernardo
Gutiérrez y Ernesto Rojas. El EPL trató de replicar la Revolución <negrita
>china</negrita> en Colombia, asumiendo que la amplia población <negrita
>campesina</negrita> de nuestro país y la reducida proporción de población
obrera industrial, eran elementos que indicaban que el modelo chino
era el apropiado.</p>
<p>El EPL desarrolló acciones militares y políticas en regiones puntuales
del Caribe, Antioquia y el centro del país. Con el tiempo recibió
fuertes golpes, hasta que dejó las armas a inicios de la década de
los noventa  y pasó a hacer política de manera legal.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_11_04_CO_DF59B751831A44BAA413FC03F9BCB545">
<seccion3Titulo>El M-19</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En 1973 comenzaron a aparecer en diferentes periódicos nacionales
propaganda que anunciaba la llegada de un nuevo remedio contra “las
ratas” y “las plagas”: el M-19. Y el 19 de abril de ese año, un comando
armado asaltó la Quinta de Bolívar en Bogotá y se apropió de la <negrita
>espada de Bolívar</negrita>, dejando un comunicado en el que la nueva
guerrilla se presentaba al país y anunciaba su lucha armada por una
verdadera democracia en Colombia.</p>
<imagen src="CS_11_04_CO_IMG10_small.jpg">
<p>El M-19 fue el primer grupo guerrillero colombiano que supo aprovechar
los medios de comunicación para transmitir mensajes. Aquello causó
curiosidad e interés por parte de amplios sectores juveniles.</p>
</imagen>
<p>Liderada por jóvenes universitarios de clase media urbana, la nueva
guerrilla asumió la confrontación con el Estado en las ciudades con <negrita
>acciones intrépidas</negrita> y de gran efecto publicitario: asaltaban
carros transportadores de leche y la repartían en barrios pobres,
castigaban a gerentes de empresas por su maltrato a los empleados
o hacían quedar en ridículo a las fuerzas militares, como cuando se
apoderaron de más de 4000 armas de una base del Ejército, el día de
año nuevo de 1979.</p>
<p>La otra gran operación que les dio réditos políticos y publicitarios
al M-19 fue la <negrita>toma</negrita> de la <negrita>embajada de
República Dominicana</negrita> en Bogotá en 1980, cuando retuvieron
durante dos meses a un gran número de embajadores de distintos países,
entre los que se encontraban los de Estados Unidos, México, República
Dominicana, Israel, Brasil, Venezuela y el nuncio papal, entre otros.</p>
<p>Su última acción fue el asalto al <negrita>Palacio de Justicia</negrita
> el 5 y 6 de noviembre de 1985. Allí murió la mayor parte de los
miembros de la Corte Suprema de Justicia. Tras este fracaso, el M-19
asumió un proceso de negociaciones con el gobierno de <negrita>Virgilio
Barco</negrita> y en 1989 dejó las armas para iniciar la carrera política
en la legalidad. Su candidato presidencial, Carlos Pizarro Leongómez,
fue asesinado dentro de un avión en abril de 1990. Sin embargo, sus
listas a la <negrita>Asamblea Constituyente de 1991</negrita> obtuvieron
un amplio respaldo en las urnas.</p>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_04_CO_315226FB4A4B45C7A836FE234465BFD4">
<seccion2Titulo>El Estado: las Fuerzas Armadas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las Fuerzas Armadas colombianas durante más de medio siglo han
enfrentado la insurgencia guerrillera. Su fortalecimiento comenzó
con la <negrita>Guerra de Corea</negrita> (1951-1953), continuó con
el apoyo de la <negrita>Escuela de las Américas</negrita>, ubicada
en Panamá. Allí se formaron los oficiales de buena parte del continente
en operaciones contrainsurgentes, en el contexto de la Guerra Fría.</p>
<p>A inicios del siglo XXI, mientras el gobierno colombiano adelantaba
diálogos de paz con las Farc en la región del Caguán, las Fuerzas
Militares se preparaban táctica, tecnológica y operativamente, en
el marco del conocido <negrita>“Plan Colombia”</negrita>.</p>
<p>Tras el fracaso de las negociaciones en 2002, el uso efectivo de
los elementos de guerra de última generación impulsado por el Plan
Colombia, se puso en práctica. La <negrita>transformación tecnológica</negrita
> y táctica fue clave: el uso de “bombas inteligentes” de gran precisión
y capacidad destructiva; los equipos para operaciones nocturnas y
para interceptación de comunicaciones; y las acciones de comando tras
las líneas enemigas, se combinaron con la estrategia de tierra arrasada
aplicada por las fuerzas paramilitares contra la insurgencia guerrillera.
Ocho años después, estas acciones condujeron a variar la balanza de
la confrontación militar para el lado del Estado, lo que <negrita
>obligó</negrita> a la <negrita>guerrilla</negrita> a sentarse de
nuevo a <negrita>dialogar</negrita>.</p>
<imagen src="CS_11_04_CO_IMG11_small.jpg">
<p>Miembros del Ejército de Colombia, durante un desfile militar en
la Plaza de Bolívar de Bogotá. Para el fortalecimiento del Ejército
colombiano ha sido clave el apoyo y entrenamiento ofrecido por Estados
Unidos.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_04_CO_21E26F439A9E43A7949BFDF8E2DD25B8">
<seccion2Titulo>Los paramilitares</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Se denominan paramilitares, a los grupos armados surgidos a inicios
de los años ochenta en Colombia, financiados por <negrita>hacendados</negrita
> y <negrita>narcotraficantes</negrita>. Crecieron y operaron bajo
el amparo de elementos de las Fuerzas Militares, con quienes actuaron
de manera coordinada para combatir a las guerrillas.</p>
<p>Su origen se sitúa en 1981 con la organización MAS (<negrita>Muerte
a Secuestradores</negrita>), creada por Pablo Escobar, para buscar
a los captores de la hermana de los Ochoa Vásquez, sus socios en el
cartel de Medellín. Las técnicas de terror del MAS y su rápida expansión
por diferentes regiones del país, ocasionando una estela de muerte
y destrucción, pronto llamaron la atención.</p>
<p>Su zona de mayor consolidación fue el <negrita>Magdalena medio</negrita
>, y a inicios de los años noventa se desarrolló otro núcleo importante
en el Urabá, liderado por los hermanos <negrita>Carlos</negrita> y <negrita
>Vicente Castaño</negrita>, que luego se conoció como <negrita>Autodefensas
Campesinas de Córdoba</negrita> y <negrita>Urabá (ACCU)</negrita>,
 que posteriormente reunió a los diferentes grupos surgidos en el
país bajo el nombre de <cursiva>Autodefensas Unidas de Colombia</cursiva
> (AUC).</p>
<p>Habiendo sido entrenados por mercenarios israelíes, los paramilitares
desarrollaron una <negrita>guerra</negrita> contra todo lo que significara <negrita
>izquierda</negrita> política o armada.</p>
<seccion3 id="S3_CS_11_04_CO_BBB4D3D1E04B49A2BFEF4B887FB8C9AE">
<seccion3Titulo>Las AUC como sujeto político. Negociación y desmovilización</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En <negrita>1995</negrita>, el gobierno del presidente <negrita
>Ernesto Samper</negrita> reglamentó el decreto que se había creado
por el gobierno del presidente Cesar Gaviria, mediante el cual se
daba vía libre a las <negrita>“Cooperativas de Seguridad (Convivir)”</negrita
> que, en la práctica se convirtieron en la forma legal para el actuar
de los paramilitares en diferentes regiones del país. <negrita>Comerciantes
y ganaderos</negrita> financiaban estas cooperativas de seguridad
en colaboración con la Policía y el Ejército.</p>
<p>En ese contexto, en 1997 Carlos Castaño, su hermano Vicente y Salvatore
Mancuso crearon las Autodefensas Unidas de Colombia (AUC). Su objetivo
era contener el avance de la guerrilla, pero terminaron cometiendo
crímenes contra la población civil.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Una de las primeras acciones de las AUC ocurrió en el sur del país,
en el municipio de Mapiripán (Meta). Hasta allí viajaron 140 hombres
de las AUC en avión, desde Urabá hasta San José del Guaviare, entraron
por el río y durante cinco días masacraron a 50 de sus pobladores.
Este método se replicó en distintos lugares del país.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Al tiempo que se expandían las AUC fueron <negrita>acumulando tierras</negrita
>. Miles de fincas pasaron a manos de los jefes <negrita>paramilitares</negrita
> en un proceso de <negrita>“reconcentración”</negrita> de la tierra,
que continuó agravando el problema agrario, no resuelto desde mediados
del siglo XX. Además, se agudizó el <negrita>desplazamiento forzado</negrita
> de campesinos despojados de todos sus bienes, lo que hizo que el
problema social se sintiera también en las ciudades grandes y medianas.</p>
<p>En 2002, durante el gobierno de Álvaro Uribe Vélez, inició un proceso
de negociación que se llevó a cabo en Santa Fe de Ralito (Córdoba).
Terminado el proceso, los jefes paramilitares se desmovilizaron con
cerca de 30 000 de sus hombres en el 2006. Algunos purgaron penas
reducidas de prisión, y otros fueron extraditados a Estados Unidos
por acusaciones de narcotráfico.</p>
<imagen src="CS_11_04_CO_IMG12_small.jpg">
<p>Los paramilitares han pagado condenas cortas en prisiones colombianas
o han sido extraditados a Estados Unidos por narcotráfico. Muchas
de las miles de víctimas que dejaron sus acciones aún están a la espera
de ser reparadas.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_11_04_CO_BB8F5AE5D75F4B6DAF45862B108F98DA">
<seccion3Titulo>Las bandas criminales (Bacrim)</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La desmovilización de los paramilitares a raíz de las negociaciones
de Santa Fe de Ralito (Córdoba) no significó el fin del paramilitarismo.
Con la mayoría de los grandes jefes extraditados o tras las rejas,
diferentes mandos de segundo orden <negrita>se rearmaron</negrita
> y conformaron grupos para seguir con los <negrita>negocios ilícitos</negrita
> que ya conocían.</p>
<p>Desde el Estado se empezó a hablar de <negrita>“bandas criminales”</negrita
>, que asumieron nombres como “Águilas Negras”, “Urabeños” y “Rastrojos”,
entre otros. Hoy en día controlan negocios ilegales (narcotráfico
y contrabando) en amplias zonas del país y continúan sirviendo de
fuerza de choque armada al servicio del mejor postor.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Según el informe mundial 2014 de la organización Human Right Watch,
el proceso de desmovilización que sostuvieron los paramillitares y
el gobierno de Álvaro Uribe Vélez “presentó graves falencias y tras
el cual numerosos miembros permanecieron activos y se reorganizaron
conformando nuevos grupos. Los grupos sucesores de paramilitares,
que en muchos casos son liderados por miembros de organizaciones paramilitares
desmovilizadas, cometen abusos generalizados contra civiles, incluidos
asesinatos, desapariciones, violencia sexual y desplazamiento forzado”.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto>
</seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_04_CO_0C851AD0E1144241A012D91E5D2E2A72">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_04_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-9014F07857BB47EB99DA06EA4F8BE035"
>Refuerza tu aprendizaje: Los actores del conflicto</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_11_04_CO_39B5662E3C62412D8E416F0B5C9E169C">
<seccion1Titulo>Desplazamiento forzado</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El desplazamiento forzado en Colombia es un fenómeno que ha llevado
a que pequeños propietarios de tierras, comerciantes y todo tipo de
pobladores abandonen sus propiedades para salvar su vida y la de sus
familias. El desplazamiento es provocado por grandes <negrita>terratenientes</negrita
> o empresas protegidos por paramilitares, que buscan apoderarse de
los bienes de los pobladores.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Hasta mayo de 2011 el gobierno colombiano había registrado más
de 3,7 millones de desplazados en el país. De otro lado, estudios
de ONG CODHES (Consultoría para los Derechos Humanos y el Desplazamiento),
consideran que la cifra real de desplazados desde mediados de los
años ochenta supera los 5 millones de personas.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Al abandonar sus hogares, familias enteras pierden todo lo que
pudieron construir en su vida, y al tener que llegar a otras regiones
desconocidas, se encuentran en constante peligro porque pueden ser
nuevamente <negrita>víctimas</negrita> y obligadas a desplazarse.</p>
<p>Entre las regiones más azotadas por estos hechos se encuentra el
Pacífico, municipios como <negrita>Buenaventura</negrita> y zonas
del <negrita>Chocó</negrita>, <negrita>Cauca</negrita> y <negrita
>Nariño</negrita>, donde se contabilizaron en 2013 cerca de 74 mil
desplazados, equivalente al 52 % del total en el país, en ese año.</p>
<p>La explicación para este hecho parece radicar en la disputa entre
los actores armados por <negrita>controlar la zona</negrita>, debido
a que es <negrita>estratégica</negrita> para disponer de rutas seguras
para el tráfico de personas y la exportación de <negrita>narcóticos</negrita
> hacia Centroamérica y México, desde donde los carteles de esa zona
la introducen en Estados Unidos.</p>
<p>Otro departamento que ha padecido el desplazamiento forzado desde
hace décadas es <negrita>Antioquia</negrita>. Este es el departamento
con mayor cantidad de hectáreas sembradas con coca, concentradas en
el <negrita>Nudo de Paramillo</negrita>, desde donde fácilmente se
accede al <negrita>Urabá</negrita>, punto de exportación a Panamá
y México.</p>
<imagen src="CS_11_04_CO_IMG13_small.jpg">
<p>Los desplazados deben abandonar lo que tienen y huir de sus tierras.
Los más afectados son niños, que a su corta edad ya sufren los estragos
del conflicto armado.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_04_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-D9F029AE8CFC434694FD9DD6BBA757EF"
>El conflicto interno y los derechos de los colombianos</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_11_04_CO_84B9E54702A942158E4762F07C031811">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_04_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-57BE96AA5BC9450695879508A483BF3A"
>Refuerza tu aprendizaje: Los actores del conflicto</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_11_04_CO_4FA2A1ECB831407AAFED62D154B36090">
<seccion1Titulo>Ley de víctimas</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Se estima que la violencia bipartidista causó más de 200 000 víctimas.
La violencia actual ya pasó esa cifra, pero los datos son todavía
incompletos. En este contexto el gobierno colombiano impulsó en el <negrita
>2011</negrita> una Ley de víctimas para reconocer su existencia y
el deber del Estado de atenderlas de manera efectiva y pronta, pues
fue por la propia debilidad o inacción del Estado que estos colombianos
sufrieron los estragos del conflicto.</p>
<imagen src="CS_11_04_CO_IMG14_small.jpg">
<p>La inmensa mayoría de las víctimas del conflicto armado en Colombia
son personas humildes. La <negrita>Ley 1448 de 2011</negrita>, que
tiene una vigencia de 10 años, busca reconstruir la verdad y ofrecerles
justicia y reparación.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p><negrita>¿A quiénes se reconoce como víctimas en el marco de la
ley?</negrita></p>
<p>A las personas que hayan sufrido, en algún momento posterior a
1985, un daño de manera directa por hechos que guarden relación con
el conflicto armado: crímenes como asesinato, desaparición forzada,
tortura o tratos inhumanos o degradantes, violaciones, abusos o esclavitud
sexual, reclutamiento forzado de niños, niñas y adolescentes o el
desplazamiento forzado.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_04_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-3708359C71764AEEBEADD07BB0ED6A75"
>Verdad, justicia y reparación, claves para la reconciliación nacional</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_11_04_CO_0C851AD0E1144241A012D91E5D2E3B61">
<seccion2Titulo>Generalidades de la ley</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La Ley de víctimas 1448 de 2011 fue promulgada con el fin de <negrita
>reconocer</negrita> los <negrita>derechos</negrita> de las víctimas
del <negrita>conflicto armado interno</negrita>. Con esto se reconoce
que en el país existe un conflicto armado interno, no solamente una
amenaza terrorista o delincuencial, sino que este tiene un trasfondo
político. Además, se distinguen las víctimas del conflicto armado
de las personas que son víctimas de la delincuencia organizada o el
terrorismo del narcotráfico, a quienes no les aplicaría esta la ley.</p>
<p>Dentro de los derechos que se reconocen a las víctimas del conflicto
armado está la atención y la asistencia humanitaria, pero especialmente
la reparación integral.</p>
<imagen src="CS_11_04_CO_IMG15_small.jpg">
<p>Las víctimas del conflicto armado han reclamado largamente sus
derechos y el reconocimiento de su papel en un proceso de paz.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Componentes de la <negrita>reparación integral</negrita>:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Rehabilitación: incluye acciones de carácter jurídico,
médico, psicológico y social. Se busca que las personas tengan las
mismas posibilidades y deseos de seguir construyendo su futuro.</listaElemento>
<listaElemento>Indemnización: es la compensación económica a que tienen
derecho las víctimas por el daño sufrido, aunque se entiende que este
tipo de daños son irreparables.</listaElemento>
<listaElemento>Satisfacción: acciones que proporcionan bienestar y
contribuyen a mitigar el dolor de las víctimas. Se contempla la realización
de actos conmemorativos, reconocimientos y homenajes públicos, búsqueda
de los desaparecidos, difusión de disculpas públicas, investigación,
juzgamiento y sanción de los responsables.</listaElemento>
<listaElemento>Garantías de no repetición: los crímenes del pasado
no se pueden volver a repetir. El Estado debe transformar las condiciones
que permitieron la violación de los derechos de millones de colombianos.</listaElemento>
<listaElemento>Restitución: a las víctimas se les deben restablecer
sus derechos. Con la restitución de tierras, vivienda y empleo urbano
y rural, se busca restablecer las condiciones de vida de las víctimas. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_04_CO_84B9E54702A942158E4762F07C030700">
<seccion2Titulo>El propósito, el alcance y la estructura</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El principio central con el que se estructura la Ley de víctimas
es el de <negrita>dignidad</negrita>, en tanto que sustenta los derechos
a la <negrita>verdad</negrita>, <negrita>justicia</negrita> y <negrita
>reparación</negrita>. Este principio implica brindar un trato respetuoso
y considerado para con las víctimas, así como facilitarles espacios
de participación en las decisiones que las afectan. De igual manera,
el Estado está obligado a brindarles asesoría, información y acompañamiento
para satisfacer sus derechos, y a velar porque las víctimas fortalezcan
su autonomía y puedan recuperar el ejercicio pleno de sus <negrita
>derechos</negrita> como <negrita>ciudadanos</negrita>.</p>
<p>La ley tiene unas disposiciones generales donde se explica a quienes
aplica. Luego incluye los derechos de las víctimas dentro de los procesos
judiciales y, posteriormente, precisa la ayuda humanitaria, la atención
y asistencia a que tienen derecho. En seguida, la ley estipula lo
concerniente a la reparación a que tienen derecho las víctimas, establece
los mecanismos, etapas y medidas de dicho proceso.</p>
<p>La ley también dispone los ajustes institucionales necesarios para
su operatividad y establece mecanismos para la protección especial
de los menores de edad y para la participación de las víctimas en
escenarios propios.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>¿Quiénes no están incluidos en la Ley de víctimas?</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Miembros de grupos armados ilegales.</listaElemento>
<listaElemento>Niños, niñas y adolescentes víctimas de reclutamiento
forzado que no logren desvincularse, siendo menores de edad.</listaElemento>
<listaElemento>Víctimas por hechos ocurridos antes de 1985 (no podrán
acceder de manera individual a las medidas de la ley).</listaElemento>
<listaElemento>Víctimas por hechos de delincuencia común (artículo
3).</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_04_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-36A86E93CB174CCB91C578BC6DFC477B"
>Conoce testimonios de reconciliación entre actores del conflicto
armado en Colombia</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_04_CO_A0C506E8C82543B7BE72760725F1CB84">
<seccion2Titulo>Los problemas para su ejecución</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La implementación efectiva de la Ley de víctimas en Colombia enfrenta
diferentes <negrita>obstáculos</negrita> que han impedido avanzar
de manera rápida y oportuna en su aplicación. Entre otros, está la <negrita
>persistencia del conflicto</negrita> armado interno, la <negrita
>debilidad</negrita> de algunas <negrita>instituciones</negrita> del
Estado comprometidas con la aplicación de la ley, la precariedad de
los <negrita>recursos económicos</negrita> de que dispone el Estado
y la <negrita>lenta</negrita> capacidad de <negrita>respuesta</negrita
> del <negrita>aparato de justicia</negrita> para cumplir eficazmente
con sus compromisos y tareas.</p>
<p>La <negrita>persistencia</negrita> del <negrita>conflicto armado</negrita
> en el país es un obstáculo, no solo porque continúan presentándose
casos de graves violaciones a los derechos humanos y el número de
víctimas sigue en aumento, sino porque las circunstancias del conflicto
dificultan las tareas propias de la ley y la institucionalidad, como
la restitución, la búsqueda de verdad y justicia, y ponen en riesgo
la vida, tanto de las víctimas que reclaman sus derechos, como de
los funcionarios públicos encargados de hacerla cumplir.</p>
<p>Desde hace muchos años se ha señalado la <negrita>debilidad</negrita
> de las <negrita>instituciones</negrita> del Estado como uno de los
factores que explican la persistencia y dimensiones del conflicto
armado en nuestro país. Las instituciones de justicia, seguridad,
atención a víctimas, entre otras, se ven rebasadas en su capacidad
de acción, por el poderío (económico y político) de los actores armados,
ya que tienen que atender todo tipo de situaciones con recursos limitados
en una geografía amplia y compleja.</p>
<p>Si bien es cierto, la ley destina cerca <negrita>de 1 billón de
pesos anuales</negrita> a la <negrita>atención</negrita> de víctimas,
estos recursos resultan escasos ante la dimensión descomunal del fenómeno
en Colombia. Los costos derivados de la gran cantidad de víctimas
que el conflicto armado ha dejado en el país en los últimos años,
sumados a los que se invierten en <negrita>continuar</negrita> enfrentando
a los <negrita>grupos ilegales</negrita>, hacen que la capacidad estatal
para enfrentar el problema con recursos propios sea insuficiente.</p>
<p>Se requiere un aparato de justicia oportuno, eficaz, que logre
la confianza y legitimidad necesarias para proteger los derechos de
todos los ciudadanos. En este sentido, son muchas las falencias que
existen para realizar investigaciones y llegar hasta los responsables
de los delitos. Las víctimas siguen esperando verdad y justicia, además
de la reparación necesaria.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_04_CO_2EABE500C4DF489FBA0C70D162336E48">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_04_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-46B5A1337A99456983FCABECAAD7C013"
>Refuerza tu aprendizaje: La Ley de víctimas</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_11_04_CO_62D1705244944B90AAA87AD888F98EE4">
<seccion1Titulo>Ley de tierras</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La reparación integral a las víctimas es uno de los principios
generales de la Ley de víctimas. En este contexto, se requiere una <negrita
>reparación adecuada</negrita>, <negrita>diferenciada</negrita>, <negrita
>transformadora</negrita> y efectiva por el daño que han sufrido como
consecuencia de las violaciones a sus derechos.</p>
<p>De acuerdo con la ley, la reparación comprende las <negrita>medidas
de restitución</negrita>, <negrita>indemnización</negrita>, <negrita
>rehabilitación</negrita>, <negrita>satisfacción</negrita> y <negrita
>garantías de no repetición</negrita> en sus dimensiones individual,
colectiva, material, moral y simbólica, y serán implementadas dependiendo
de la vulneración de los derechos de la víctima. Por esto, la <negrita
>restitución de tierras</negrita> es un eje fundamental para la reparación
integral a las víctimas.</p>
<p>Para efecto de la restitución de tierras, se reconoce como víctima
a las personas que hayan sido despojadas de sus tierras o las hayan
tenido que abandonar por causa del conflicto armado interno, <negrita
>a partir del 1 de enero de 1991 hasta el 10 de junio del 2021</negrita
>. Estas fechas fueron establecidas en la ley, pero no han estado
exentas de críticas.</p>
<p>Se tiene derecho a restitución de tierras cuando una persona fue <negrita
>obligada a venderlas</negrita>, si fue <negrita>amenazada</negrita
> para <negrita>abandonarla</negrita>, si <negrita>falsificaron su
firma</negrita> y vendieron sus predios con mentiras, si debió venderlas
urgida por un estado de necesidad generado por la violencia y las
condiciones de la venta fueron inequitativas o injustas.</p>
<imagen src="CS_11_04_CO_IMG16_small.jpg">
<p>Falta pie de foto</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_11_04_CO_2EABE500C4DF489FBA0C70D162331A67">
<seccion2Titulo>Los problemas para su ejecución</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Cuando en 2011 se expidió la <negrita>Ley 1448</negrita> (Ley de
víctimas y restitución de tierras), se prometió que en diez años se
restituirán <negrita>dos millones de hectáreas</negrita> usurpadas
a <negrita>comunidades campesinas</negrita> y, por lo menos un millón
de hectáreas, a comunidades <negrita>indígenas</negrita> y <negrita
>negras</negrita> durante el conflicto armado. Para el 2014, los jueces
de restitución han devuelto 50 mil hectáreas a campesinos y otras
50 mil hectáreas a los Embera Katío. Se estima que esta cifra de 100000
hectáreas restituidas en tres años es bastante exigua. Los principales
obstáculos para la restitución han sido:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>La persistencia del conflicto armado:</negrita
> se estima que a 2015 en Colombia hay activos por lo menos 8 000
guerrilleros de las Farc; entre 2 500 y 3000 guerrilleros del ELN;
mil guerrilleros del Ejército Popular de Liberación (EPL) y 5000 integrantes
de las bandas criminales. Por esto, la implementación plena del proceso
para documentar solicitudes de restitución de tierras cuenta con un
obstáculo importante, ya que está atado a la suerte de las negociaciones
de paz que se llevan a cabo en La Habana.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Escasa claridad del catastro:</negrita> este
es un obstáculo fundamental porque allí reposa la información sobre
la totalidad de los predios que existen jurídicamente en el país,
su identificación plena, extensión y ubicación, entre otros datos.
Si esa información no está actualizada, será muy difícil documentar
bien los casos para restitución.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Dificultad para probar la buena fe de los
ocupantes:</negrita> al proyectarse la ley, no se previó que una buena
parte de ocupantes de los predios pedidos en restitución declarara
que los compraron de buena fe, o que siendo también víctimas los ocuparon
porque los vieron abandonados, o porque por supervivencia un grupo
armado los ubicó en esas tierras. </listaElemento>
<listaElemento><negrita>Intervención de muchas instituciones:</negrita
> la existencia de múltiples instituciones estatales impide que haya
una coordinación de acciones. Además de la Unidad de Tierras, se creó
la Unidad de Víctimas y la Unidad Nacional de Protección, así como
el Sistema Nacional de Atención y Reparación Integral a las Víctimas
(Snariv), sumado a las autoridades locales y departamentales. Esto
se traduce en dificultades para que –por ejemplo– una institución
acceda a la información que dispone otra sobre las víctimas.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Sobreposición con territorios étnicos:</negrita
> a diferencia de los campesinos, las comunidades étnicas solicitan
la restitución de derechos territoriales colectivos que perdieron
o que fueron truncados por causa del conflicto armado, como el derecho
a vivir, ejercer su gobierno propio, a cultivar, preservar la naturaleza,
pescar o celebrar un ritual de acuerdo con  sus usos y costumbres.
La documentación acerca de estos territorios es más compleja y difícil
de ubicar.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_11_04_CO_IMG17_small.jpg">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>A mediados del 2015 se presentó un debate intenso acerca de las
cifras y la eficiencia en la aplicación efectiva de la Ley de víctimas
y restitución de tierras.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El senador Armando Benedetti denunció en el Congreso,
que a cuatro años de expedida la ley solo se han restituido 94 000
hectáreas de los 6 000 000 de hectáreas que deben devolverse. Lo cual
indicaría que se necesitaría más de un siglo para cumplir la meta.
El senador agregó que deberían haber 360 000 reclamaciones de tierra
resueltas y que solo se han solucionado 2000. </listaElemento>
<listaElemento>El gobierno responde que el 78 % de las personas reclamantes
ya retornó a sus tierras o se reubicó de manera definitiva en otro
lugar, y que por eso se ve una cifra muy pequeña.</listaElemento>
<listaElemento>Así mismo, el gobierno señala que uno de los obstáculos
para la restitución es la persistencia del conflicto armado. Afirma
que la Unidad de Restitución de Tierras tiene a la fecha 74 000 reclamaciones
que están atendiendo y que corresponden a predios en disputa, que
están ocupados y que requieren establecer certezas sobre su propiedad.</listaElemento>
<listaElemento>El gobierno afirma que se está adelantando el trabajo
del 40 % de las solicitudes que corresponden a regiones donde la seguridad
está garantizada, y que los tribunales y jueces encargados están trabajando
fuertemente, pero el proceso es bastante complejo. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_04_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-917D5B869CC0417F957EFE36CDC4C187"
>Conoce aspectos de la distribución de la tierra en Colombia en el
siglo XXI</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_04_CO_6833EC8E60F94ACE8C1DD20B01AA8D3B">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_04_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-41CA1A50297E4DDEA6DFDD8A13ADB33A"
>Refuerza tu aprendizaje: La Ley de tierras</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_11_04_CO_0999F79E86F94113AB67D0BF0D900B0A">
<seccion1Titulo>El proceso de paz de La Habana</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Desde que la insurgencia armada en Colombia se originó, hace cerca
de 60 años, el conflicto ha sufrido cambios notorios, al igual que
el país y el mundo, pero <negrita>no se ha logrado</negrita> dar por
terminado por medio de la <negrita>derrota</negrita> de alguno de
los contendores. Por lo tanto, no han sido pocas las oportunidades
en que los contendores han explorado la vía de las negociaciones para
poner fin al conflicto.</p>
<imagen src="CS_11_04_CO_IMG18_small.jpg">
<p>Uno de los intentos de negociación más largos del Estado con la
guerrilla de las Farc ocurrió a finales del siglo XX. El fracaso de
estos diálogos agudizó el conflicto. La comandancia de las Farc en
la época de los diálogos en el Caguán.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_04_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-59C1CBF0BBC24ECFB808F7A624B9433A"
>El proceso de paz en La Habana</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_11_04_CO_2EABE500C4DF489FBA0C70D162335D37">
<seccion2Titulo>Antecedentes</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Luego de la experiencia de pacificación de las guerrillas liberales
durante el gobierno del teniente general Rojas Pinilla, a mediados
de siglo XX, hacia 1961 el primer gobierno del Frente Nacional convocó
una comisión de expertos para que estudiara la violencia y diera recomendaciones
al Estado.</p>
<p>Luego de que la confrontación armada y la represión se agudizaran
durante el gobierno de Turbay Ayala, <negrita>Belisario Betancur</negrita
> inició su periodo con el propósito de adelantar conversaciones de
paz, siendo este el <negrita>primer acercamiento</negrita> de este
tipo de un gobierno con la insurgencia. Se decretó una amnistía y
se creó una comisión de paz que se reunió con las Farc en La Uribe
(Meta) y con el M-19 y el EPL en Corinto (Cauca).</p>
<p>Luego de casi tres años de negociaciones, se lograron algunos avances,
pero no se culminó el proceso, que tuvo como desenlace la toma del <negrita
>Palacio de Justicia</negrita>. De esas conversaciones surgió un partido
político, la <negrita>Unión Patriótica</negrita>, pero fue prácticamente
exterminado en un quinquenio por los grupos paramilitares.</p>
<p>Cinco años más tarde, a finales del periodo de <negrita>Virgilio
Barco</negrita> y comienzos del gobierno de <negrita>César Gaviria</negrita
> se culminó el único proceso de paz exitoso que ha vivido Colombia,
en el cual el <negrita>M-19</negrita>, el <negrita>PRT</negrita>,
una facción del <negrita>ELN</negrita> y el <negrita>EPL</negrita
>, junto con el movimiento indígena <negrita>Quintín Lame</negrita
>, firmaron la paz y dejaron las armas para hacer política en la vida
civil. El colofón de este proceso fue la convocatoria a la <negrita
>Asamblea Nacional Constituyente</negrita>, que le dio vida a la Constitución
Política de 1991.</p>
<p>Hacia 1992, el gobierno de César Gaviria inició negociaciones con
las Farc, el ELN y el EPL, agrupadas como “Coordinadora Guerrillera
Simón Bolívar” en Tlaxcala (México), pero a los pocos meses el diálogo
se rompió por el secuestro y muerte del exministro Argelino Durán
Quintero.</p>
<p>Hubo que esperar una década, miles de muertos, heridos y centenares
de miles de desplazados, para que en el marco de una ofensiva guerrillera
sin precedentes, hacia 1998 el gobierno del recién elegido <negrita
>Andrés Pastrana</negrita> aceptara despejar 42 000 kilómetros cuadrados
del territorio nacional e iniciara los llamados <negrita>“diálogos
del Caguán”</negrita>. La <negrita>intransigencia</negrita> de la <negrita
>guerrilla</negrita> y la <negrita>improvisación</negrita> del <negrita
>gobierno</negrita> dieron al traste con esa experiencia.</p>
<p>Durante el gobierno de <negrita>Álvaro Uribe Vélez</negrita> se
diseñó un proceso de negociación con los grupos <negrita>paramilitares</negrita
> en el que se <negrita>desmovilizaron</negrita> 30 000 hombres; se
produjeron algunos acercamientos con la guerrilla, pero aún así, la
guerra arreció en campos y ciudades, y varios mandos de la guerrilla
cayeron muertos. Finalmente se inició, en el gobierno de <negrita
>Juan Manuel Santos</negrita>, un proceso de acercamientos con las <negrita
>Farc</negrita>, que llevó a la mesa de negociaciones en <negrita
>La Habana</negrita> (Cuba).</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_04_CO_B89D6EF3D50342E893D31D6453F804CE">
<seccion2Titulo>Características</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El proceso de negociaciones en La Habana tiene varias características
importantes, entre las que se destacan: en primer lugar, que los diálogos
se llevan a cabo <negrita>en medio del conflicto</negrita>. En segundo
lugar, las partes acordaron <negrita>no levantarse de la mesa</negrita
>, hasta que se haya finalizado con la agenda y los acuerdos. En tercer
lugar, las partes retomaron los pasos andados en procesos anteriores,
en especial el del Caguán. En cuarto lugar, la agenda temática contiene
aspectos más realistas, menos ambiciosos. En quinto lugar, se acordó
que actuarían bajo el principio de que “nada está acordado, hasta
que todo esté acordado”, como una manera de llegar al fin del conflicto.</p>
<p>Este proceso de paz se inició con una fase exploratoria en febrero
de 2012 en La Habana. Allí se acordaron los propósitos, la agenda
y las reglas de juego. Luego, el 26 de agosto, las Farc y el gobierno
firmaron en Cuba el “Acuerdo general para la terminación del conflicto”,
a manera de <negrita>hoja de ruta</negrita> para la negociación.</p>
<p>Posteriormente se inició la <negrita>fase de negociaciones</negrita
>, propiamente dicha, donde se discuten los <negrita>cinco puntos</negrita
> de la <negrita>agenda</negrita> acordados: desarrollo rural, garantías
a la oposición política y participación ciudadana, fin del conflicto
armado, narcotráfico y derechos de las víctimas.</p>
<imagen src="CS_11_04_CO_IMG19_small.jpg">
<p>El actual proceso de paz adelantado en La Habana busca poner fin
a un conflicto armado de más de medio siglo de antigüedad, si además
puede incluir al ELN.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_04_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-C169300BF46C4751BE3E1B7EBA8B0C4E"
>Conoce el apoyo internacional al proceso de paz colombiano</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_04_CO_6833EC8E60F94ACE8C1DD20B01AA7C2A">
<seccion2Titulo>La agenda temática</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los puntos de la agenda de negociación acordados fueron cinco:</p>
<listaNumerada>
<listaElemento><negrita>Desarrollo rural:</negrita> el 21 de junio
de 2013 se anunció el acuerdo en este punto, y el tema de partida
es el desarrollo de una <negrita>“reforma rural integral”</negrita
>, cuyo eje central es cerrar la <negrita>“brecha entre el campo y
la ciudad”</negrita> para garantizar la “erradicación de la pobreza”
y la “promoción de la igualdad en el campo”.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Garantías a la oposición política y participación
ciudadana:</negrita> basadas en la experiencia ocurrida con la Unión
Patriótica a finales de los años ochenta, las Farc buscan un compromiso
real del Estado para adelantar la lucha política legal, con las garantías
necesarias para poder hacerlo sin riesgo de morir.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Solución al tema de las drogas ilícitas:</negrita
> desde hace un par de décadas, a la guerrilla se le acusa de ser
 un nuevo cartel del narcotráfico, debido a que controla las regiones
donde se ubican los cultivos de coca, los laboratorios de procesamiento
del alcaloide y algunas de las rutas de exportación. Señalan diferentes
estudios que la actividad del <negrita>narcotráfico</negrita> les
permitió aumentar de manera exponencial su presencia y capacidad militar
y que, por lo tanto, perdieron su orientación política para convertirse
en delincuencia organizada y en un  grupo  terrorista.<br/><br/>Por
esta razón, el tema del narcotráfico se considera vital para avanzar
en el proceso, en especial porque este asunto es de gran importancia
para Estados Unidos, y de allí depende buena parte de su apoyo a las
negociaciones.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Fin del conflicto armado:</negrita> es igual
de complejo a los demás, porque tiene como eje la discusión sobre
el tipo de justicia que se aplicará, si los guerrilleros pagarán cárcel
o penas alternativas, así como el tema de la jurisdicción de la <negrita
>Corte Penal Internacional</negrita>, que eventualmente podría desconocer
los acuerdos cuando se trate de juzgar crímenes de lesa humanidad.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Derechos de las víctimas:</negrita> el tema
de víctimas es también complejo y difícil de abordar, porque al comienzo
las Farc se declararon víctimas de la persecución del Estado, y como
tal, justificaban su existencia como parte de un proceso de resistencia
campesina, que asumió las armas como único camino para la sobrevivencia
desde mediados del siglo pasado. La opinión pública reaccionó reclamando
que reconocieran también su <negrita>responsabilidad</negrita> y su
papel de <negrita>victimarios</negrita>, aspecto que al final aceptaron
a regañadientes. </listaElemento>
</listaNumerada>
<imagen src="CS_11_04_CO_IMG20_small.jpg">
<p>Equipos negociadores del gobierno colombiano y de la guerrilla
de las Farc, en una sesión de trabajo durante los diálogos de La Habana.</p><?Pub
Caret -2?>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_04_CO_6833EC8E60F94ACE8C1DD20B01AA9A9F">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_04_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-3E1F4C707D87460BA578194908D63169"
>Refuerza tu aprendizaje: El proceso de paz de La Habana</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_11_04_CO_00E46E7B1ABC434CBFB3ADE9E2E0277C">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_04_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-4D11B68071904DE98AD25A9162F135C7"
>Competencias: elaboración de un ensayo sobre la polarización de la
sociedad colombiana en el siglo XXI</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_04_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-399792D830FE4ACE809E623BEB963FC5"
>Proyecto: estudio de los actores de paz en el contexto del conflicto
en Colombia</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_11_04_CO_759563089FBB4B9E96541CC74D238B6C"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_04_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-5EF8A346B8D945E2B697BB55315AA012"
>Mapa conceptual del tema El conflicto armado en Colombia</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_04_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-D7AF99FB0D7944E8BE82D8054ABAF729"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema El conflicto armado en Colombia</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace destino="http://www.centrodememoriahistorica.gov.co/URL">Centro
Nacional de Memoria Histórica.</enlace>
<enlace
destino="http://www.altocomisionadoparalapaz.gov.co/Paginas/inicio.aspxURL"
>Alto comisionado para la paz.</enlace>
<enlace destino="http://www.movimientodevictimas.org/URL">Movimiento
de víctimas.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
