<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><motor tipo="5" clase="d" aprid="m5d">
  <plataforma>
    <grado><![CDATA[2]]></grado>
    <titulo>Refuerza tu aprendizaje: Descubre las características de la Constitución de Cádiz</titulo>
    <area>0</area>
    <nivel>1</nivel>
    <referencia/>
    <idreg><![CDATA[0]]></idreg>
    <motor><![CDATA[M5D]]></motor>
    <lang>es</lang>
  </plataforma>
  <enunciado><![CDATA[Tras la invasión napoleónica, en España las Cortes Generales crearon la Constitución de Cádiz. Luego de leer algunos fragmentos, descubre por qué fue una constitución liberal.]]></enunciado>
  <masinfo inicio="1"/>
  <sinaleatoriedad><![CDATA[0]]></sinaleatoriedad>
  <calc><![CDATA[0]]></calc>
  <respuestaunica><![CDATA[1]]></respuestaunica>
  <test cantidad="3">
    <cuestion>
      <enunciado><![CDATA[La Constitución está a favor de un principio que hace parte de las ideas liberales:]]></enunciado>
      <explicacion/>
      <texto><![CDATA[CONSTITUCION DE CÁDIZ - 1812 CAPÍTULO III DEL GOBIERNO Art. 13. El objeto del Gobierno es la felicidad de la Nación, puesto que el fin de toda sociedad política no es otro que el bienestar de los Individuos que la componen. Art. 14. El Gobierno de la Nación Española es una Monarquía moderada hereditaria. Art. 15. La potestad de hacer las leyes reside en las Cortes con el Rey. Art. 16. La potestad de hacer ejecutar las leyes reside en el Rey. Art. 17. La potestad de aplicar las leyes en las causas civiles y criminales reside en los Tribunales establecidos por la ley.]]></texto>
      <respuestas>
        <respuesta contestacion="La separación de poderes." correcta="1"/>
        <respuesta contestacion="El absolutismo." correcta="0"/>
        <respuesta contestacion="La anarquía." correcta="0"/>
      </respuestas>
    </cuestion>
    <cuestion>
      <enunciado><![CDATA[En los artículos relacionados con Las restricciones de la autoridad del Rey, la Constitución demostró estar a favor de:]]></enunciado>
      <explicacion/>
      <texto><![CDATA[Art. 172. Las restricciones de la autoridad del Rey son las siguientes: •	No puede el Rey impedir, bajo ningún pretexto, la celebración de las Cortes en las épocas y casos señalados por la Constitución, ni suspenderlas ni disolverlas, ni en manera alguna embarazar sus sesiones y deliberaciones.  Los que le aconsejasen o auxiliasen en cualquiera tentativa para estos actos son declarados traidores y serán perseguidos como tales. •	No puede el Rey privar a ningún Individuo de su libertad ni imponerle por sí pena alguna. El Secretario del Despacho que firme la orden, y el Juez que la ejecute, serán responsables a la Nación, y castigados como reos de atentado contra la libertad individual. ]]></texto>
      <respuestas>
        <respuesta contestacion="La monarquía moderada." correcta="1"/>
        <respuesta contestacion="El poder divino." correcta="0"/>
        <respuesta contestacion="La concentración del poder." correcta="0"/>
      </respuestas>
    </cuestion>
    <cuestion>
      <enunciado><![CDATA[En los artículos relacionados con instrucción pública, la Constitución de Cádiz demostró estar a favor de:]]></enunciado>
      <explicacion/>
      <texto><![CDATA[DE LA INSTRUCCION PÚBLICA Art. 366. En todos los Pueblos de la Monarquía se establecerán escuelas de primeras letras, en las que se enseñará a los niños a leer, escribir y contar, y el catecismo de la Religión católica, que comprehenderá también una breve exposición de las obligaciones civiles. Art. 371. Todos los españoles tienen libertad de escribir, imprimir y publicar sus ideas políticas sin necesidad de licencia, revisión ó aprobación alguna anterior a la publicación, bajo las restricciones y responsabilidad que establezcan las leyes.]]></texto>
      <respuestas>
        <respuesta contestacion="La educación obligatoria." correcta="1"/>
        <respuesta contestacion="El control de la expresión." correcta="0"/>
        <respuesta contestacion="La concentración del poder." correcta="0"/>
      </respuestas>
    </cuestion>
  </test>
  <temps>30</temps>
</motor>