<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="CS_06_03_CO">
<libroTitulo>Civilizaciones de la Antigüedad</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_06_03_CO_CDE9CF71948B4E348112579F3DF23465">
<seccion1Titulo>Las primeras civilizaciones</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La Edad Antigua comenzó hacia el año 3500 a.C., con la <negrita
>invención de la escritura</negrita> en las tierras del Próximo Oriente
y finalizó en 476 d.C., con el fin del <negrita>Imperio romano de
Occidente</negrita>. Durante este tiempo, alrededor del Mediterráneo
y de los territorios de Asia surgieron las <negrita>primeras civilizaciones</negrita
> de la historia. Conocerlas nos permitirá valorar su legado cultural
y descifrar los orígenes de nuestra civilización. </p>
<imagen src="CS_06_03_CO_IMG01_small.jpg">
<p><negrita>Babilonia</negrita> fue un antiguo imperio situado en
la zona sur de Mesopotamia. En su capital, con el mismo nombre de
la región, se construyeron ocho puertas, entre las cuales destaca
la de Ihstar.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_03_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-91EA9A57F2614249811A8E9BCC342589"
>La Edad Antigua: límites cronológicos</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_06_03_CO_744858EF49FF4937BC7C98071406DF4D">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_03_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-347B907DF7644A63B794B009A95242D2"
>Refuerza tu aprendizaje: Las primeras civilizaciones</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_03_CO_39623124E5DC42CBA4A7D187E199D7BC">
<seccion1Titulo>Mesopotamia</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>¿Te has preguntado alguna vez dónde surgieron las primeras ciudades?
¿Cómo apareció la escritura? Aproximarse a la realidad política, económica,
social, cultural y artística de las <negrita>primeras civilizaciones</negrita
> (Mesopotamia, Egipto y Fenicia) nos permitirá reconocer el mundo
anterior al surgimiento de la cultura clásica y entender el valor
de este periodo como una de las etapas fundamentales de la <negrita
>historia de la humanidad</negrita>.</p><?Pub Caret 62?>
<p>Los griegos llamaron <negrita>Mesopotamia</negrita> (“tierra entre
ríos”) a la región de Oriente Medio bañada por los ríos <negrita>Tigris</negrita
> y <negrita>Éufrates</negrita>.</p>
<imagen src="CS_06_03_CO_IMG02_small.jpg">
<p>Mesopotamia, cuna de las primeras civilizaciones, se situaba en
la región ocupada actualmente por Iraq y una parte de Siria, Turquía
e Irán.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_03_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-F94D08B4E0D649508A1E4DB7973836E1"
>Mesopotamia: periodos históricos</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_06_03_CO_F090B53AC4FE42FE8F0DD39CF93D3B36">
<seccion2Titulo>El Creciente Fértil</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La franja de tierra que se extiende desde la cuenca del Nilo hasta
la cuenca de los ríos Tigris y Éufrates recibe el nombre de <negrita
>Creciente Fértil</negrita>. Se considera que esta región es la <negrita
>cuna de la agricultura</negrita> y de la <negrita>civilización mediterránea</negrita
>.</p>
<p>Aquellas tierras eran muy <negrita>fértiles</negrita>, aunque sus
habitantes debían hacer frente a <negrita>crecidas</negrita> e <negrita
>inundaciones</negrita> provocadas por los ríos. Para evitar las venidas
imprevistas de agua y, al mismo tiempo, ampliar el suelo cultivable
en un paisaje tan árido, se desarrollaron las <negrita>técnicas de
regadío</negrita> y los <negrita>sistemas de irrigación</negrita> (canales,
presas, etc.). La selección de las mejores especies y semillas comenzó
en esta época.</p>
<p>Las innovaciones técnicas y el perfeccionamiento de las herramientas
propiciaron un aumento de la <negrita>producción agrícola</negrita
> y la obtención de <negrita>excedentes</negrita>. Esto favoreció
el desarrollo del <negrita>comercio</negrita>, la especialización
del trabajo y la aparición de las <negrita>primeras ciudades</negrita
>.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_03_CO_CBD70F3ADD7E4345A3B3991DA77E9787">
<seccion2Titulo>Las primeras ciudades</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las primeras urbes surgieron en la zona de Sumer, al sur de Mesopotamia,
durante el IV milenio a.C. Estas se organizaron como <negrita>ciudades-Estado</negrita
> (Ur, Uruk, Lagash, etc.), que eran independientes las unas de las
otras.</p>
<p>Las ciudades estaban rodeadas por una muralla. En su interior estaban
el <negrita>templo</negrita> (zigurat), el palacio, los talleres y
otros edificios. Alrededor del recinto amurallado se situaban los <negrita
>campos de cultivo</negrita> y las viviendas de los campesinos.</p>
<imagen src="CS_06_03_CO_IMG03_small.jpg">
<p>Las distintas ciudades-Estado se enfrentaron por el control de
las tierras y del agua. Algunas de ellas lograron imponerse a sus
rivales y formaron distintos reinos e imperios.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_03_CO_7650910D96CB4F10B8C9E0986A67F1CC">
<seccion2Titulo>Los pueblos mesopotámicos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La región de Mesopotamia fue cuna de distintas civilizaciones.
Desde el IV milenio a.C. se sucedieron pueblos como los sumerios,
los acadios, los babilonios, los asirios o los persas aqueménidas.</p>
<seccion3 id="S3_CS_06_03_CO_57FAF26CB2CC4E3996783FBAEB59A636">
<seccion3Titulo>El Reino de Sumer (hacia 3500-2334 a.C.)</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los sumerios, establecidos en el sur de Mesopotamia, constituyeron
la primera gran civilización mesopotámica. Conocían la escritura y
construyeron las primeras ciudades (Ur, Uruk, Lagash, Umma y Nippur).</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_03_CO_EFA774E8E60C47E882ECAA9F1ACABE3D">
<seccion3Titulo>El Reino de Acad (2334-2193 a.C.)</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Hacia el año 2300 a.C., el rey acadio <negrita>Sargón I</negrita
> logró poner fin a la supremacía de las ciudades-Estado sumerias
y unificar bajo su dominio las tierras de Mesopotamia.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_03_CO_95DEAD38DAD74B799A040F41A3A1581C">
<seccion3Titulo>El Imperio Babilonio (1894-1595 a.C.)</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El rey <negrita>Hammurabi</negrita> de Babilonia creó un gran imperio
e hizo de su capital un importante centro político, económico y cultural
entre los siglos XVIII y XVI a.C. Durante su reinado se recopiló uno
de los conjuntos de leyes más antiguos de la historia: el <negrita
>código de Hammurabi</negrita><enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=554560&amp;ruta=Buscador"
> [VER].</enlace></p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_03_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-E64E4BEA997A41809BDA66B6CAE1243A"
>El código de Hammurabi</enlace>
</profundiza><destacado><destacadoTitulo>El Imperio Neobabilónico</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El <negrita>Imperio Neobabilónico</negrita> o <negrita>caldeo</negrita
> (624-539 a.C.) convirtió a Babilonia en uno de los territorios más
relevantes de Mesopotamia y contribuyó a que el <negrita>legado cultural</negrita
> y <negrita>religioso</negrita> de la época de <negrita>Hammurabi</negrita
> se preservara. Llegó a su fin debido a la conquista persa.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_03_CO_5EAF087C65C04A27A6165D8154980EA1">
<seccion3Titulo>El Imperio Asirio (1365-611 a.C.)</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los asirios dominaron Mesopotamia, Armenia y el norte de Siria
a finales del II milenio a.C. Tras el esplendor del reinado de <negrita
>Assurbanipal</negrita>, una coalición de pueblos <negrita>caldeos</negrita
> y <negrita>persas</negrita> acabó con su imperio a finales del siglo
VII a.C.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_03_CO_IMG04_small.jpg">
<p>Bajo el reinado del rey Assurbanipal, Asiria conoció su periodo
de mayor esplendor gracias al auge de la cultura y a su potencial
militar. Su imperio se extendió hasta Egipto y el Reino de Elam.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_03_CO_BF58382B2EB743AF8C9A334ABA9F5787">
<seccion3Titulo>El Imperio Persa (553-330 a.C.)</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El Imperio Persa conquistó Babilonia en el año 539 a.C. A partir
de entonces, las tierras de Mesopotamia pasaron a ser una provincia
más de su imperio <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=162718&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El Imperio Helenístico</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El rey macedonio <negrita>Alejandro Magno</negrita> construyó uno
de los imperios más extensos de la Antigüedad, cuyos territorios abarcaban
desde el río Nilo hasta el río Indo.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto>
</seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_03_CO_3D97610E38CC478CBE05138ECFF6A62C">
<seccion2Titulo>La economía y la sociedad mesopotámica</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El desarrollo de las técnicas de regadío y los sistemas de irrigación
hizo posible la obtención de <negrita>excedentes</negrita> en la agricultura,
lo que favoreció el <negrita>comercio</negrita> y la especialización
del <negrita>trabajo</negrita>. Esto, a su vez, permitió que algunas
personas se dedicaran a otras actividades como la <negrita>artesanía</negrita
> y la <negrita>comercialización</negrita> de productos.</p>
<p>La sociedad mesopotámica era muy heterogénea. Existían dos grandes
grupos: los <negrita>hombres libres</negrita> y los <negrita>esclavos</negrita
>. Los primeros eran aquellos que no tenían ninguna deuda y se organizaban
en función de su riqueza, familia y oficio. Existía, además, una distinción
entre <negrita>privilegiados</negrita> y <negrita>no privilegiados</negrita
>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_03_CO_IMG05_small.jpg">
<p>En el seno de la sociedad mesopotámica existían profundas diferencias
entre los grupos privilegiados y los no privilegiados. Además del
rey, los sacerdotes y altos funcionarios tenían un gran poder, mientras
que la mayoría de la población debía mantener el sistema con sus impuestos.</p>
</imagen>
<p>Los grupos privilegiados eran los siguientes:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>En la cúspide de la pirámide social se encontraba el <negrita
>rey</negrita>, cuyo poder era ilimitado y absoluto. Dirigía los ejércitos
y la administración del Estado y, además, era el máximo legislador
y juez supremo. Se consideraba que su poder procedía de la divinidad.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>sacerdotes</negrita> controlaban la producción,
la organización de la distribución, el comercio exterior y el cumplimiento
de las leyes.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>funcionarios</negrita> asistían a la clase
gobernante en las tareas de administración y gobierno.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Por otro lado, entre los grupos <negrita>no privilegiados</negrita
> se contaban:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Los <negrita>agricultores</negrita> y <negrita>pastores</negrita
>, quienes conformaban la mayoría de la población. Estaban obligados
a entregar una parte de lo que producían como tributo.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>artesanos</negrita> y <negrita>comerciantes</negrita
>, quienes debían pagar <negrita>impuestos</negrita>. Estos grupos
servían para mantener a los grupos privilegiados.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Frente a los hombres libres se encontraban los <negrita>esclavos</negrita
>. La mayoría eran prisioneros de guerra, pero también había casos
de personas esclavizadas por no haber podido pagar las deudas.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_03_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-C02D975E6EBF4F18975C8F9B27E4EDE3"
>La sociedad mesopotámica</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_03_CO_5BE54917F03D48BBA3F0ED70434AE4A6">
<seccion2Titulo>La cultura y la religión</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El crecimiento de las ciudades-Estado mesopotámicas fue acompañado
de un importante desarrollo cultural que se concretó con la invención
de la escritura y un floreciente arte que encontró en los templos
y palacios su máxima expresión.</p>
<seccion3 id="S3_CS_06_03_CO_972A329D92FD415D93FE22AA6415410D">
<seccion3Titulo>La escritura</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Uno de los principales aportes de la sociedad mesopotámica fue
la <negrita>invención de la escritura</negrita> como herramienta utilizada
por los funcionarios y los sacerdotes para llevar la administración
y la contabilidad. La sociedad se iba haciendo cada vez más compleja
y la agricultura empezaba a generar excedentes (producto sobrante).
Todo esto hacía cada vez más necesaria la escritura.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El origen de la escritura</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Hacia finales del IV milenio a.C., se desarrolló la <negrita>escritura
pictográfica</negrita>, la cual se fue simplificando con el tiempo.
En torno al año 3500 a.C., los pictogramas fueron sustituidos por
la <negrita>escritura cuneiforme</negrita>.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_03_CO_IMG06_small.jpg">
<p>Los <negrita>sumerios</negrita> crearon la escritura cuneiforme
(hacia 3500 a.C.). Su técnica consistió en escribir signos, con forma
de cuña, sobre tablillas de arcilla húmeda, para luego cocerlas en
un horno.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_03_CO_AFDC49E93FAB4E669B00E047BD6DA568">
<seccion3Titulo>La religión en Mesopotamia</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los pueblos de Mesopotamia practicaban una religión <negrita>politeísta</negrita
>, es decir, creían en varios dioses. Cada ciudad adoraba a sus dioses,
los cuales se asociaban a las fuerzas de la naturaleza y a los oficios.
Se creía, además, que controlaban todos los aspectos de la vida humana.</p>
<p>El <negrita>templo</negrita> o <negrita>zigurat</negrita> era el
principal centro religioso de la ciudad y se dedicaba al dios protector.
Este era controlado por los <negrita>sacerdotes</negrita>, quienes
acumulaban riquezas y ofrecían sacrificios y ofrendas a los dioses
(Inanna/Ishtar, Anu, Enlil, Marduk, Assur, etc.).</p>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_03_CO_FCB4E09C64B84ACB9CBFBD5D7F5C4467">
<seccion2Titulo>El arte mesopotámico</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las ciudades-Estado mesopotámicas vieron florecer bellas muestras
de arte, sobre todo a nivel arquitectónico y escultórico.</p>
<seccion3 id="S3_CS_06_03_CO_F27232973B614378A5DB53897B532E1F">
<seccion3Titulo>La arquitectura</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los principales edificios del mundo mesopotámico fueron el <negrita
>zigurat</negrita>, una pirámide escalonada en cuya cúspide se situaba
el santuario, y el <negrita>palacio</negrita>.</p>
<imagen src="CS_06_03_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Los <negrita>zigurats</negrita>, templos característicos del mundo
mesopotámico, tenían una estructura piramidal con un pequeño templo
para la realización de ritos religiosos. Se asociaban a las principales
divinidades de las ciudades mesopotámicas.</p>
</imagen>
<p>El principal elemento de construcción era el <negrita>ladrillo</negrita
>, ya fuese de barro cocido o de <negrita>adobe</negrita>. Este es
un material poco resistente, por lo que los edificios se recubrían
con piezas de <negrita>cerámica vidriada</negrita> y <negrita>relieves
escultóricos</negrita>.</p>
<p>Los grandes aportes mesopotámicos a la arquitectura fueron el <negrita
>arco</negrita> y la <negrita>bóveda</negrita>, que permitieron alzar
grandes edificios.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_03_CO_BBE47995C1C54A23AE59B045E1671001">
<seccion3Titulo>La escultura</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Sobresalen las figuras de <negrita>dioses</negrita>, <negrita>reyes</negrita
> y <negrita>personajes orantes</negrita>. Estas muestran una imagen
idealizada y destacan por su <negrita>frontalidad</negrita>, <negrita
>hieratismo</negrita> y <negrita>aspecto idealizado</negrita>.</p>
<p>Los muros y puertas de templos y palacios se decoraban con <negrita
>relieves</negrita> y <negrita>estelas</negrita>. En ellas se representaban
victorias militares o cacerías.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_03_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-9004622EA1CB44EA98CDF85744E3C3FF"
>Conoce los principales rasgos de las civilizaciones mesopotámicas</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_03_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-0C0920E8843346F1BE6F02F84D358799"
>Identifica elementos del arte en Mesopotamia</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_06_03_CO_744858EF49FF4937BC7C98071406EG5E">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_03_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-A6AFD542D57A4C7D864D72054C222C7F"
>Refuerza tu aprendizaje: Mesopotamia</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_03_CO_A56B87AA263F4A0EA1BF9AEA79DDDD8A">
<seccion1Titulo>Egipto</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>A partir del 3000 a.C., la civilización egipcia se desarrolló en
torno al río <negrita>Nilo</negrita>, en la zona desértica del nordeste
de África.</p>
<imagen src="CS_06_03_CO_IMG08_small.jpg">
<p>Las <negrita>pirámides de Gizeh</negrita> (hacia 2500 a.C.) fueron
las tumbas de los faraones de la IV dinastía. Se las considera una
de las siete representativas del <negrita>Antiguo Egipto</negrita
>.</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_06_03_CO_DCCA9FE48941485987D85E82F4A3DF6F">
<seccion2Titulo>El valle del Nilo</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El Nilo era la fuente de vida en el Antiguo Egipto. Sus tierras,
como las de Mesopotamia, eran fértiles gracias a las crecidas anuales
del río, que aportaban grandes cantidades de <negrita>limo negro</negrita
>, un sedimento que contribuía a <negrita>fertilizar la tierra</negrita
>. Los egipcios construyeron, además, <negrita>infraestructuras de
canalización</negrita> y <negrita>drenaje</negrita> que permitieran
ampliar las tierras dedicadas al cultivo.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La necesidad de prever con exactitud las <negrita>crecidas</negrita
> del Nilo impulsó el estudio de la <negrita>astronomía</negrita> y
del <negrita>cálculo matemático</negrita>, y llevó a la implantación
en Egipto de un <negrita>calendario</negrita> de 12 meses y 365 días.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_03_CO_21448D9482474A878EB38BDE5DD70F75">
<seccion2Titulo>La evolución del Imperio Egipcio</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En el Antiguo Egipto se distinguían dos grandes regiones: el <negrita
>Bajo Egipto</negrita>, situado al norte, y el <negrita>Alto Egipto</negrita
>, situado al sur. Sobre el año 3000 a.C., el faraón <negrita>Narmer</negrita
> se coronó con los atributos de los dos reinos <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=19052&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace>.</p>
<seccion3 id="S3_CS_06_03_CO_72A397F36EA04B36B497E0D752B2D7BB">
<seccion3Titulo>El Imperio Antiguo (2635-2154 a.C.)</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Durante este periodo se produjo una gran expansión hacia el sur
y se construyeron las famosas <negrita>pirámides de Gizeh</negrita
> (Keops, Kefrén y Micerinos). Fue una etapa de gran crecimiento.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_03_CO_FFFA7E25FAFD4058B036D6665957521A">
<seccion3Titulo>El Imperio Medio (2040-1785 a.C.)</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En esta etapa prosiguió la <negrita>expansión</negrita> hacia el
sur y se establecieron relaciones comerciales con Oriente Medio. Sin
embargo, las continuas <negrita>guerras</negrita> y <negrita>conflictos</negrita
> provocaron una profunda crisis que aprovecharon los hicsos, procedentes
de Asia, para invadir el territorio egipcio <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=119940&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace>.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_03_CO_0D9972B976CD478CAF247D6C283A0926">
<seccion3Titulo>El Imperio Nuevo (1554-1080 a.C.)</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Tras la expulsión de los hicsos (1567 a.C.), se inauguró una nueva
etapa. En esta se produjo la <negrita>reunificación</negrita> de todo
el territorio y las fronteras egipcias se llevaron hasta Nubia, Libia
y Oriente Medio <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=19052&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace>.</p>
<p>En el siglo XIII a.C., <negrita>Ramsés II</negrita> logró frenar
a los hititas y a los pueblos del mar. Con ello, Egipto se convirtió
en el <negrita>país más próspero</negrita> del Mediterráneo oriental.</p>
<p>Las continuas guerras en las que se vio envuelto el país provocaron
una profunda crisis que aprovecharon los <negrita>asirios</negrita
> para ocupar el país del Nilo en el siglo VIII a.C.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Los hititas</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Los <negrita>hititas</negrita> se establecieron en <negrita>Anatolia</negrita
> a principios del II milenio a.C. Este pueblo se enfrentó en diversas
ocasiones a los <negrita>egipcios</negrita> en episodios como la <negrita
>batalla de Qadesh</negrita> (siglo XIII a.C.).</p>
</destacadoTexto></destacado><destacado><destacadoTitulo>Los pueblos
del mar</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Se conocía como <negrita>pueblos del mar</negrita> a una serie
de grupos de origen desconocido que invadieron Anatolia, Siria, Palestina,
Chipre y Egipto (siglos XIII y XII a.C.). Fueron los responsables
de la caída del <negrita>Imperio Hitita</negrita>, aunque los egipcios
lograron derrotarlos entre finales del siglo XIII y comienzos del
siglo XII a.C.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_03_CO_5FE1CD88486A497F81D1B6240D3DC3AA">
<seccion3Titulo>La época tardía (713-332 a.C.)</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los asirios fueron expulsados de Egipto a comienzos del siglo VI
a.C. Sin embargo, a mediados del siglo IV a.C., los <negrita>persas</negrita
> acabaron ocupando el territorio egipcio. Aquellos, a su vez, fueron
derrotados por el rey macedonio <negrita>Alejandro Magno</negrita
>, quien anexionó Egipto a su imperio en el año 332 a.C.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_03_CO_B61E6C74D9B44F2DAB81A916E0299954">
<seccion3Titulo>La época ptolemaica (332-31 a.C.)</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Tras el breve reinado de Alejandro Magno, <negrita>Ptolomeo</negrita
>, uno de sus generales, fundó la nueva dinastía que perduró hasta
la <negrita>conquista romana</negrita> en el año 31 a.C.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_03_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-70B0C699C8DF4F979EC1BAF34932709E"
>Egipto: períodos históricos</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_03_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-4E590C8B3AFF429A96B9645BE8E9F172"
>Refuerza tu aprendizaje: Egipto</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_06_03_CO_6109137CE8FD44DA89ED86EF5F20F0D2">
<seccion2Titulo>La economía y la sociedad</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La civilización egipcia surgió y se desarrolló junto al Nilo, <negrita
>fuente de su riqueza</negrita> y principal <negrita>eje de comunicaciones</negrita
> del Imperio.</p>
<seccion3 id="S3_CS_06_03_CO_E7BFAA93F5DB442F90B8C49C35F03927">
<seccion3Titulo>La economía en el Antiguo Egipto</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La <negrita>elevada productividad</negrita> de la agricultura (cereales,
verduras y lino) permitió dedicar parte del <negrita>excedente</negrita
> obtenido al <negrita>comercio</negrita>. Las naves egipcias comerciaron
con las tierras de Nubia y Sudán, al sur, así como con Oriente Medio
y el Mediterráneo oriental. <enlace
destino="http://aulaplaneta.planetasaber.com/theworld/gats/article/default.asp?art=59&amp;pk=940"
>[VER]</enlace></p>
<imagen src="CS_06_03_CO_IMG09_small.jpg">
<p>El <negrita>Nilo</negrita> era fuente de vida en el Antiguo Egipto.
A lo largo de sus orillas, los egipcios cultivaron hortalizas y cereales,
así como vides que utilizaban para elaborar vino. Este era consumido
por los miembros de la aristocracia y de la realeza. En la tumba de
Nackt (dinastía XVIII), en Tebas, se representa una de las labores
relacionadas con la elaboración de este producto: la vendimia.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El excedente es la parte de la producción sobrante, por lo que
puede utilizarse para ser almacenada o vendida.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_03_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-6A9041AF737448A28DE9B3ED69FB4BD9"
>La economía en el Antiguo Egipto</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_03_CO_0FC068F573FA4BDE8A10A28D0CD731FC">
<seccion3Titulo>La sociedad del Antiguo Egipto</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En la sociedad del Antiguo Egipto existían importantes diferencias
entre los distintos grupos. En la cúspide de la pirámide social se
encontraba el <negrita>faraón</negrita>. Tenía un <negrita>poder absoluto</negrita
>, era dueño de todas las tierras, jefe militar y un dios para sus
súbditos.</p>
<p>Los <negrita>altos funcionarios</negrita> (gobernadores y jefes
militares) asistían al faraón en el gobierno del Imperio y poseían
grandes riquezas y territorios.</p>
<p>Por su parte, los <negrita>sacerdotes</negrita> formaban una auténtica
casta. Dirigían los ritos, practicaban la ciencia (observaciones astronómicas,
cálculos matemáticos, etc.), dominaban la escritura jeroglífica y
gestionaban las tierras del templo.</p>
<p>Asimismo, los <negrita>funcionarios</negrita> administraban el
territorio de Egipto en nombre del faraón, mientras que los <negrita
>escribas</negrita> llevaban el control de la producción, el comercio
y los impuestos gracias a sus conocimientos de cálculo y escritura.</p>
<p>Entre los <negrita>grupos no privilegiados</negrita> se contaban
los <negrita>campesinos</negrita>. Eran personas libres, aunque estaban
obligados a entregar una parte de la cosecha como tributo. Debían
trabajar en la construcción de grandes infraestructuras y obras públicas
cuando no estaban ocupados en las labores del campo. También eran
numerosos los <negrita>mercaderes</negrita> y <negrita>artesanos</negrita
>.</p>
<p>Los <negrita>esclavos</negrita> trabajaban en el servicio doméstico,
en los campos o en las minas y canteras. Eran prisioneros de guerra.
A pesar de lo que suele creerse, eran poco numerosos.</p>
<imagen src="CS_06_03_CO_IMG10_small.jpg">
<p>La organización de la sociedad egipcia reproducía una estructura
piramidal. El faraón situado en la cúspide, tenía la misión de trasladar
el orden divino a la naturaleza y velar por el bienestar de su pueblo.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_03_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-8B8C887131E245C8834D3A3C35C25AF6"
>La sociedad egipcia</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_06_03_CO_D12262EE957F430DA8BFFC265466BE54">
<seccion2Titulo>La cultura y la religión</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La religión tenía una gran importancia en el Antiguo Egipto. Cada
ciudad y provincia disponía de sus propios dioses, aunque también
había algunos adorados en todo el Imperio, como <negrita>Ra</negrita
>, <negrita>Amón</negrita>, <negrita>Osiris</negrita>, <negrita>Isis</negrita
> y <negrita>Horus</negrita>.</p>
<imagen src="CS_06_03_CO_IMG11_small.jpg">
<p><negrita>Anubis</negrita> era el dios egipcio de la muerte. Este
era el dios de los embalsamadores, pues realizó la primera momificación
(pintura mural en la tumba de Sennedjem, de la dinastía XIX, en Dair
al-Madina, Egipto).</p>
</imagen>
<p>Los egipcios creían en la <negrita>vida después de la muerte</negrita
>, aunque para que esta fuese posible era necesario que el alma del
difunto contara con un cuerpo incorrupto en el cual alojarse. Esto
explica por qué los egipcios <negrita>momificaban</negrita> los cadáveres
antes de depositarlos en sus tumbas.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_03_CO_D12262EE957F430DA8BFFC265466CD45">
<seccion2Titulo>El arte egipcio</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El arte egipcio tiene unas características singulares que hacen
que sea fácilmente reconocible. Su elemento más característico es
la pirámide, aunque existen otras muestras de arquitectura, así como
piezas escultóricas, pinturas, orfebrería, etc.</p>
<seccion3 id="S3_CS_06_03_CO_3CA4534891BE4EDAA2ED260161EDF923">
<seccion3Titulo>La arquitectura</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La arquitectura egipcia se caracterizó por el <negrita>colosalismo</negrita
> o uso de grandes bloques de piedra, donde se distinguían el <negrita
>arquitrabe</negrita> y las líneas verticales, horizontales y diagonales.
La <negrita>columna</negrita> era el elemento de soporte más importante.</p>
<p>Las principales construcciones egipcias fueron los monumentos funerarios,
caracterizados por su <negrita>monumentalismo</negrita>. Los más notorios
fueron:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>mastaba</negrita>: consistía en un tronco
de pirámide que contenía una capilla para depositar ofrendas, al fondo
de la cual se abría una habitación en la que se encontraba la estatua
del difunto. El sarcófago se ubicaba en un pozo excavado debajo de
la estructura.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>pirámide escalonada</negrita>: resultado
de la superposición de mastabas. Se convirtió en el símbolo del poder
del faraón en el más allá.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>pirámide</negrita>: pirámide de base cuadrada.
Construidas con grandes bloques de piedra, en su interior había galerías
y cámaras funerarias. También contaban con trampas destinadas a proteger
el tesoro del faraón.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>hipogeo</negrita>: tumba excavada en la
roca con un interior tan laberíntico como el de las pirámides. Se
construyeron a partir del Imperio Nuevo.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>También eran importantes los <negrita>templos</negrita>. En su
interior, un patio permitía el acceso a las <negrita>salas hipóstilas</negrita
> y, en el lugar más profundo, se encontraba el <negrita>altar</negrita
> al dios al que se dedicaba el templo.</p>
<imagen src="CS_06_03_CO_IMG12_small.jpg">
<p>Las <negrita>salas hipóstilas</negrita>, como las del templo de
Amón en Luxor (siglo XIV a.C.), representan uno de los mayores logros
de la arquitectura egipcia. Se trataba de recintos formados por un
auténtico bosque de columnas de piedra utilizado para sostener la
cubierta de los templos.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_03_CO_D82BC9DC1381494A9EE3C087F8F20BE3">
<seccion3Titulo>La escultura</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Las esculturas, religiosas o funerarias, eran de diversos materiales
(mármol o piedra) y aparecían en <negrita>bajorrelieve</negrita> o <negrita
>exentas</negrita> en tumbas y templos. El modelo clásico estaba basado
en la <negrita>simetría</negrita> y la <negrita>frontalidad</negrita
>, con <negrita>anatomía idealizada</negrita>, <negrita>rostros inexpresivos</negrita
> y <negrita>estatismo</negrita>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Las esculturas <negrita>bajorrelieve</negrita>: son
aquellas imágenes o inscripciones que sobresalen de una superficie
plana. Se consiguen remarcando los bordes del dibujo y rebajando el
muro para que las figuras destaquen del fondo.</listaElemento>
<listaElemento>Las esculturas <negrita>exentas</negrita>: son aquellas
que permiten desplazarse a su alrededor, es decir, están trabajadas
por todos los ángulos.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</recuerdaTexto></recuerda>
<imagen src="CS_06_03_CO_IMG13_small.jpg">
<p>El templo de <negrita>Abu Simbel</negrita>, una de las construcciones
arquitectónicas más impresionantes del Antiguo Egipto, se construyó
por orden de Ramsés II con el fin de ensalzar su poder y aumentar
su prestigio.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_03_CO_D82BC9DC1381494A9EE3C087F8F21CF4">
<seccion3Titulo>La pintura</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Las pinturas se encontraban en las <negrita>cámaras funerarias</negrita
>. La figura humana se representó joven, con <negrita>rostros realistas</negrita
> y <negrita>precisos</negrita>. La silueta clásica combinaba la visión
frontal de los ojos y el torso con la lateral de cabeza y extremidades.
El movimiento era limitado y los colores, planos.</p>
<imagen src="CS_06_03_CO_IMG14_small.jpg">
<p>En la <negrita>pintura</negrita> de los <negrita>templos funerarios</negrita
> el difunto era el protagonista de las escenas representadas que
solían hacer referencia a su vida cotidiana. </p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_03_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-C68F3BEF9DC14251A76DB80C82A234D4"
>La cultura y el arte egipcio</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_03_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-6A22663A6C4F4AB0B2EF3949AD295276"
>Identifica las características fundamentales del arte egipcio</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_06_03_CO_744858EF49FF4937BC7C98071406TH3K">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_03_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-E0AB0584080B48FC9094E6C12CB00A4B"
>Refuerza tu aprendizaje: El Antiguo Egipto</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_03_CO_EA7046656D3D4FB083796D0C305A563A">
<seccion1Titulo>Los pueblos del Mediterráneo oriental</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Junto a los grandes imperios del Creciente Fértil, en las tierras
del Mediterráneo oriental vivieron otros pueblos como los fenicios
y los hebreos, cuya influencia fue decisiva en la Edad Antigua.</p>
<seccion2 id="S2_CS_06_03_CO_CD61FC7E6CA949A6B8BE90EDFDF21740">
<seccion2Titulo>Los fenicios</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los fenicios se asentaron en la costa de Próximo Oriente, en el
territorio ocupado por el actual Líbano y parte de Siria e Israel,
hacia el año 3000 a.C.</p>
<seccion3 id="S3_CS_06_03_CO_D82BC9DC1381494A9EE3C087F8F29AD2">
<seccion3Titulo>La economía y la sociedad</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El suelo de Fenicia era poco adecuado para la agricultura, lo que
llevó a sus habitantes a desarrollar una importante actividad <negrita
>marítima</negrita> y <negrita>comercial</negrita>. Los mercaderes
fenicios intercambiaban <negrita>productos agrícolas</negrita> (aceite
de oliva o cereales) y <negrita>manufacturas industriales</negrita
> por piedras preciosas, metales y esclavos con los pueblos de la
cuenca mediterránea.</p>
<p>Fenicia nunca fue un Estado unificado, sino una región formada
por distintas <negrita>ciudades-Estado</negrita> (Acre, Tiro, Sidón,
Biblos, Ugarit, etc.) que compartían una serie de rasgos culturales,
lingüísticos y religiosos. Su gobierno estaba en manos de un <negrita
>monarca</negrita> cuyo poder estaba limitado por un <negrita>consejo
de ancianos</negrita> y por los <negrita>comerciantes</negrita>.</p>
<p>Las <negrita>clases populares</negrita> estaban formadas por los
habitantes de la ciudad y por los inmigrantes. También abundaban los <negrita
>esclavos</negrita>, los cuales solían trabajar en los talleres artesanos.</p>
<imagen src="CS_06_03_CO_IMG15_small.jpg">
<p>Los <negrita>fenicios</negrita> eran un pueblo de navegantes y
comerciantes. Surcaron el <negrita>Mediterráneo</negrita> e incluso
se atrevieron a ir más allá de las Columnas de Hércules. Fundaron
distintas colonias y factorías en las costas mediterráneas y entablaron
relaciones con pueblos como los iberos y los tartesios.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_03_CO_1C81A04D345F492F8B74030B64A750A6">
<seccion3Titulo>La colonización del Mediterráneo</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La expansión comercial fenicia se apoyaba sobre dos modelos:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Las <negrita>colonias</negrita>: asentamientos de colonos.
Por ejemplo, <negrita>Cartago</negrita>, en la actual Tunicia, o <negrita
>Gadir</negrita> (Cádiz).</listaElemento>
<listaElemento>Las <negrita>factorías</negrita>: modelo de asentamiento
que consistía en ocupar un punto costero que servía para comerciar
con la población del territorio.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_03_CO_E2885598B6824E77AF19FD2EA2032AA8">
<seccion3Titulo>La religión fenicia</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los fenicios adoraban las fuerzas y formas de la <negrita>naturaleza</negrita
>. Cada ciudad poseía su <negrita>panteón</negrita>, dominado por
una divinidad o por una pareja divina, como <negrita>Ishtar/Astarté</negrita
> y <negrita>Baal</negrita> (el Señor). Los fenicios practicaban ritos
tan arcaicos como el <negrita>sacrificio ritual</negrita>.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_03_CO_D81A570D8AB74028B96C3CF17C7E16D5">
<seccion3Titulo>El arte fenicio</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El arte fenicio estuvo influido por el arte egipcio, mesopotámico
y griego. A nivel arquitectónico son pocos los vestigios conservados,
aunque aún se mantiene en pie la <negrita>torre sepulcral de Amrit</negrita
>. A nivel escultórico son importantes los <negrita>sarcófagos antropomorfos</negrita
> o con forma humana.</p>
<p>Los artesanos fenicios fueron buenos <negrita>orfebres</negrita
> (hacían joyas, adornos, estatuillas, etc.), así como trabajaban
el <negrita>vidrio</negrita> de forma magistral. Las ciudades fenicias
exportaban a los distintos territorios del Mediterráneo vasos de vidrio
opacos decorados con líneas ondulantes o en zigzag.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_03_CO_F92FB94A76D74C63991CA117821B1AC2">
<seccion3Titulo>El alfabeto fenicio</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El mayor aporte de los fenicios a la cultura occidental fue la
creación del <negrita>alfabeto</negrita>, que permitió una forma de
escritura más cómoda y sencilla que la jeroglífica egipcia. El alfabeto
fenicio constaba de 22 signos que representaban solo las consonantes.
Los signos se escribían de derecha a izquierda.</p>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_03_CO_744858EF49FF4937BC7C98071406GJ8G">
<seccion2Titulo>Los hebreos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los hebreos fueron un pueblo de <negrita>pastores semi nómadas</negrita
> originarios del sur de Mesopotamia. Abandonaron su tierra (2000-1750
a.C.) para asentarse durante algún tiempo en Egipto, primero, y luego
en la región de <negrita>Canaán</negrita>, al norte de Palestina.</p>
<p>El pueblo hebreo vivió su periodo de mayor esplendor durante el
reinado de <negrita>Salomón</negrita> (970-31 a.C.). Tras su muerte,
el territorio quedó dividido en el <negrita>Reino de Judá</negrita
> (al sur) y el <negrita>de Israel</negrita> (al norte). En los siglos
siguientes, Palestina fue ocupada por babilonios, macedonios, persas
y romanos.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Uno de los principales aportes del pueblo hebreo en el ámbito religioso
es el <negrita>monoteísmo</negrita>, la creencia en un solo dios, <negrita
>Yahvé</negrita>, el creador. Esta característica es la base de otras
religiones como el <negrita>cristianismo</negrita> y el <negrita>islam</negrita
>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_03_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-C58F2C1E48444321A75438C7CDF965F8"
>Recuerda las características de las primeras civilizaciones</enlace>
</practica>
<table border="1" width="598"><caption>Las primeras civilizaciones</caption>
<colgroup><col width="109"/><col width="180"/><col width="180"/><col
width="180"/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center">CRONOLOGÍA</td>
<td align="center">MESOPOTAMIA</td>
<td align="center">EGIPTO</td>
<td align="center">FENICIOS</td>
</tr>
<tr>
<td rowspan="2">3500 a.C.</td>
<td>Desarrollo de las primeras ciudades-Estado (3500 a.C.).</td>
<td rowspan="2"></td>
<td rowspan="2"></td>
</tr>
<tr>
<td>Reino de Sumer <?Pub _newline?>(hacia 3500-2334 a.C.).</td>
</tr>
<tr>
<td rowspan="2">3000 a.C.</td>
<td rowspan="2"></td>
<td>Civilización egipcia <?Pub _newline?>(3000 a.C.).</td>
<td>Primeros asentamientos fenicios (3000 a.C.).</td>
</tr>
<tr>
<td>Imperio Antiguo <?Pub _newline?>(2635-2154 a.C.).</td>
<td></td>
</tr>
<tr>
<td>2500 a.C.</td>
<td>Reino de Acad <?Pub _newline?>(2334-2193 a.C.).</td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr>
<td rowspan="2">2000 a.C.</td>
<td rowspan="2">Imperio Babilonio <?Pub _newline?>(1894-1595 a.C.).</td>
<td>Imperio Medio <?Pub _newline?>(2040-1785 a.C.).</td>
<td rowspan="2">Invasión egipcia <?Pub _newline?>(1800 a.C.).</td>
</tr>
<tr>
<td>Imperio Nuevo <?Pub _newline?>(1554-1080 a.C.).</td>
</tr>
<tr>
<td rowspan="2">1500 a.C.</td>
<td rowspan="2">Imperio Asirio <?Pub _newline?>(1365-611 a.C.).</td>
<td rowspan="2"></td>
<td>Creación de estados vasallos (1450 a.C.).</td>
</tr>
<tr>
<td>Invasión de los pueblos del mar (siglo XII a.C.).</td>
</tr>
<tr>
<td rowspan="2">1000 a.C.</td>
<td></td>
<td rowspan="2"></td>
<td>Invasión asiria <?Pub _newline?>(siglo VIII a.C.).</td>
</tr>
<tr>
<td>Imperio Persa <?Pub _newline?>(553-330 a.C.).</td>
<td>Invasiones neobabilónicas (finales del siglo VII a.C.).</td>
</tr>
<tr>
<td rowspan="3">500 a.C.</td>
<td rowspan="3"></td>
<td></td>
<td>Invasiones persas (539 a.C.).</td>
</tr>
<tr>
<td>Época Tardía <?Pub _newline?>(713-332 a.C.).</td>
<td>Alejandro Magno conquista Asia Menor (333 a.C.).</td>
</tr>
<tr>
<td>Época Ptolemaica (332-31 a.C.).</td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_03_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-AD6BF83B59254192B287403B3D024522"
>Recuerda características de los pueblos mesopotámicos, egipcios y
hebreos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_03_CO_744858EF49FF4937BC7C98071406HI3B">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_03_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-AD0B38CFD7E3455DBCBB28CD26303E32"
>Refuerza tu aprendizaje: Los pueblos del Mediterráneo oriental</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_03_CO_6941C4D0EC0C49C0B3B7BF799F4DD35B">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_03_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-7B7365C7880340639635761376DFC6FE"
>Competencias: análisis del arte de las primeras civilizaciones</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_03_CO_Recurso230&amp;IdRecurso=RES-9377C8623E0B403495F5B8B306364C29"
>Proyecto: conocer la historia del pueblo judío</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_06_03_CO_94C841F8AC06457FA7002B1E525E9A55"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_03_CO_Recurso250&amp;IdRecurso=RES-A53BFFA549E944A88D9E6DDE15BBFCCE"
>Mapa conceptual del tema Civilizaciones de la Antigüedad</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_03_CO_Recurso260&amp;IdRecurso=RES-0E2071920AA44972A4BC4AB001956226"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema Civilizaciones de la Antigüedad</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://www.juntadeandalucia.es/averroes/html/adjuntos/2007/09/13/0030/mediterraneos/entrada/entrada.htm"
>Los pueblos del Mediterráneo</enlace>
<enlace
destino="http://thales.cica.es/rd/Recursos/rd98/HisArtLit/01/artecf.htm"
>Arte mesopotamico</enlace>
<enlace
destino="http://www.encuentro.gov.ar/sitios/encuentro/programas/ver?rec_id=119279"
>Egipto al descubierto</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
