<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CS_09_04_CO">
<libroTitulo>Colombia en la primera mitad del siglo XX</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_09_04_CO_B9431A5AEB044148B84AD73DACD419E7">
<seccion1Titulo>La Hegemonía conservadora</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>En Colombia, el periodo comprendido entre los años 1900 y 1930
se conoce como la <negrita>Hegemonía conservadora</negrita>. Hegemonía
en este caso significa la supremacía que tuvo la participación del <negrita
>Partido Conservador</negrita> en la dirección del <negrita>Estado</negrita
>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_04_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-4B19A3EFA30B4B9388E9CE7144C9D350"
>Hechos y personajes de la Hegemonía conservadora</enlace>
</profundiza>
<p>Aunque el periodo de esta hegemonía inicia en 1900, la <negrita
>Guerra de los Mil Días</negrita> (1899-1903) así como la <negrita
>Regeneración</negrita> son antecedentes que deben tenerse en cuenta
para comprender por qué los conservadores estuvieron por tres décadas
en el poder.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La Hegemonía conservadora, que ocurrió entre 1900 y 1930, tiene
su origen en la Regeneración y la Guerra de los Mil Días. Llegó luego
del caos y la tragedia que implicó una confrontación civil que dejó
al país devastado, con miles de víctimas, epidemias y una situación
económica deplorable.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><seccion2
id="S2_CS_09_04_CO_42E3F412D5884D66B6CACF86B96769E8">
<seccion2Titulo>La Regeneración</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En la segunda mitad del siglo XIX Colombia vivió <negrita>guerras
civiles</negrita> y confrontaciones entre los partidos, que a su vez
tenían pugnas internas: había liberales radicales y liberales independientes,
así como conservadores históricos y conservadores nacionalistas.</p>
<p><negrita>Entre 1863 y 1886</negrita> el país estuvo bajo el mando
de los <negrita>liberales radicales</negrita>. Aquello se conoció
como el “<negrita>Olimpo radical</negrita>”. El país se rigió por
la <negrita>Constitución de Rionegro</negrita> que se promulgó en
1863.</p>
<p>Durante esta etapa, la población tuvo más acceso a la educación,
se crearon más periódicos y se fundó la Universidad Nacional. Sin
embargo, algunos sectores de la sociedad, particularmente los más
conservadores, veían con malos ojos que el Estado se apartara de la
Iglesia.</p>
<p>Fue una época que trajo <negrita>optimismo</negrita> a los <negrita
>sectores populares</negrita> pero que a la vez le fue cerrando el
paso a la participación de los conservadores lo que acarreó guerras
civiles que se vivieron en distintos puntos del territorio.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La <negrita>Constitución de 1863</negrita> había abolido la pena
de muerte, separado a la Iglesia del Estado, decretado la educación
laica y el libre cambio. Así mismo, promovió la libertad de culto
y de pensamiento. En el campo administrativo y político, la Constitución
estableció una confederación de nueve Estados soberanos. <negrita
>Llegó a su fin en 1886</negrita>, con la <negrita>Regeneración</negrita
> y el gobierno de <negrita>Rafael Núñez</negrita>. </p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>La división entre <negrita>liberales independientes</negrita> y <negrita
>radicales</negrita> fue aprovechada por los conservadores. <negrita
>Rafael Núñez</negrita>, liberal <negrita>independiente</negrita> que
recibió el apoyo de estos últimos, ganó las <negrita>elecciones de
1880</negrita>. Desde entonces él y el conservador <negrita>Miguel
Antonio Caro</negrita> tomaron las riendas del país, reformaron la
Constitución y aplicaron una serie de medidas para poner en práctica
un proyecto de nación basado en la cláusula “Libertad y Orden”. </p>
<imagen ampliable="no" src="CS_09_04_CO_IMG01_small.jpg">
<p>Óleo de Epifanio Garay. Museo Nacional, Bogotá, Colombia. Rafael
Núñez fue presidente en tres periodos (1880-1882) (1884-1886) (1887-1888).
Fue la figura central de la Regeneración, etapa de la política colombiana
que tumbó la Constitución de 1863 y con ello incorporó principios
conservadores en una nueva Constitución que rigió tanto al Estado
y la nación hasta 1991.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>La Regeneración</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Rafael Núñez y Miguel Antonio Caro dirigieron un proyecto de Regeneración
que buscaba estabilidad a partir del fortalecimiento del poder ejecutivo
y del gobierno central; del papel de la Iglesia en el control moral
y educativo, y de la limitación a los poderes regionales.</p>
</destacadoTexto></destacado><seccion3
id="S3_CS_09_04_CO_830937D46F9F4DB2B060072BD61F079F">
<seccion3Titulo>La Constitución de 1886</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El principal aspecto que caracterizó a la Regeneración fue la reforma
constitucional. Con la Constitución promulgada en 1886 la vida política
del país cambió. Los ejes de la transformación fueron los siguientes:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>De <negrita>federalista</negrita>, la república pasó
a ser <negrita>centralista</negrita> (ya no hubo estados autónomos
sino <negrita>departamentos</negrita>). Así mismo, el poder ejecutivo
se fortaleció y se amplió el periodo presidencial; pasó de dos a seis
años.</listaElemento>
<listaElemento>El sufragio fue un derecho solamente para hombres,
propietarios y que supieran leer.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>religión católica</negrita> se convirtió
en el principal mecanismo de cohesión del orden social. La Iglesia
pasó a tener un papel protagónico en la vida política, social y cultural
del país. Entre otras cosas, decidió sobre los contenidos que se estudiaban
en las escuelas, colegios y universidades.</listaElemento>
<listaElemento>Se firmó el <negrita>Concordato</negrita>, un acuerdo
solemne establecido entre la Santa Sede y la autoridad suprema de
un país para reglamentar las relaciones mutuas entre la Iglesia católica
y el Estado y declarar los derechos y deberes recíprocos<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/node/32783"> [VER]</enlace
>.</listaElemento>
<listaElemento>Se estableció la <negrita>censura de prensa</negrita
> y el control sobre publicaciones como libros o cartillas.</listaElemento>
<listaElemento>Se creó la <negrita>Ley de los Caballos</negrita> que
le dio libertad al presidente para desterrar y confinar a los opositores
al gobierno sin que tuvieran la posibilidad de defenderse en un juicio.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Con la Constitución de 1886 dejamos de llamarnos Estados Unidos
de Colombia y empezamos a llamarnos República de Colombia. Se eliminaron
los estados federales y se crearon los departamentos.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Por más que se quiso, la Regeneración no logró homogenizar a la
sociedad e imponer el orden esperado. Para los liberales y grupos
de librepensadores la injerencia de la Iglesia católica en todas las
decisiones políticas iba en contravía de las ideas modernizadoras.
Además, el sistema electoral y la posibilidad de la <negrita>reelección</negrita
> dejaron sin espacio político a los liberales que tampoco podían
manifestar sus opiniones a través de la prensa.  </p>
<p></p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_04_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-A2F2E62E91464CB7AC66B4D62F4871D9"
>El origen de la Hegemonía conservadora</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_09_04_CO_A03C3A5564BC48AAA750A1DB8AB1F15A">
<seccion2Titulo>La Guerra de los Mil Días</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Rafael Núñez murió en 1894 quedando en el poder Miguel Antonio
Caro hasta 1898, año en que fue elegido otro conservador: <negrita
>Manuel Sanclemente</negrita>.</p>
<p>Además del desalentador panorama político, en que los liberales
habían sido completamente excluidos, el <negrita>panorama económico</negrita
> empezó a empeorar con el <negrita>derrumbe de los precios</negrita
> de los principales productos colombianos, como el <negrita>café</negrita
>.</p>
<p>Los <negrita>liberales radicales</negrita>, con <negrita>Rafael
Uribe Uribe</negrita> y <negrita>Benjamín Herrera</negrita> a la cabeza,
se levantaron en armas en todo el país, aunque el epicentro fue el
departamento de <negrita>Santander</negrita>.</p>
<p>Esta guerra duró desde el <negrita>17 de octubre de 1899</negrita
> hasta el <negrita>21 de noviembre de 1902</negrita> e involucró
a la totalidad de la población del país, incluyendo a los niños y
a las mujeres. Para los liberales el acceso a las armas fue muy limitado,
por ello en muchas ocasiones pelearon con piedras o machetes. Esto
los puso en desventaja frente al Ejército nacional que, justamente
en 1886, había empezado a dotarse de armamento.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La República de Colombia vio terminar el siglo XIX y empezar el
XX con una guerra que duró tres años, afectó a la totalidad del territorio
e involucró a toda la población.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Las <negrita>batallas de Bucaramanga</negrita>, <negrita>Peralonso</negrita
> y <negrita>Palonegro</negrita> fueron definitivas para el desarrollo
de la guerra debido a que definieron la relación de fuerzas entre
los bandos. En la de <negrita>Bucaramanga</negrita>, ocurrida entre
el 11 y el 13 de noviembre, <negrita>Rafael Uribe Uribe</negrita> intentó
tomarse la ciudad con su ejército de liberales mal armados y rápidamente
fue <negrita>derrotado</negrita>. Por el contrario, en la de <negrita
>Peralonso triunfaron</negrita> los liberales, asunto que les dio
más fuerza moral para seguir. Pero en la de <negrita>Palonegro</negrita
> fueron <negrita>derrotados</negrita> nuevamente. Estas guerras fueron
tremendamente sangrientas. El número de bajas se contaba por centenas
en cada batalla.</p>
<p>Luego de estas contiendas, los liberales organizaron <negrita>guerrillas</negrita
> y el gobierno respondió con más fuerza. Esto <negrita>recrudeció
la guerra</negrita> y terminó involucrando a la <negrita>población
civil</negrita>.</p>
<imagen src="CS_09_04_CO_IMG02_small.jpg">
<p>En la Guerra de los Mil Días la población civil debió tomar parte.
Ello recrudeció la violencia y convirtió la confrontación en una guerra
entre hermanos. Niños combatientes de la Guerra de los Mil Días, fotografía
publicada por <cursiva>L'Illustration</cursiva> de París, julio de
1902.</p>
</imagen>
<p>En el departamento de <negrita>Panamá</negrita> se vivieron batallas
de gran importancia. Allí, el general liberal <negrita>Benjamín Herrera</negrita
>, que había logrado dar golpes contundentes a las tropas gobiernistas,
se vio cercado por las tropas de <negritacursiva>marines</negritacursiva
>, integrantes del <negrita>cuerpo militar estadounidense</negrita
> que defendían los intereses de ese país en la región.</p>
<p>Al ver que en el resto del país los liberales estaban arrinconados
y que un ataque de su ejército podía provocar una intervención de
Estados Unidos, el general Benjamín Herrera debió aceptar la <negrita
>firma de la paz el 21 de noviembre de 1902</negrita>. Esta firma
se dio a bordo de un <negrita>buque</negrita> de la armada norteamericana,
el <negrita>Wisconsin</negrita>. Pocos días antes, el 24 de octubre,
después de sucesivas derrotas y del desgaste de las tropas liberales,
el general Uribe Uribe había firmado el tratado de <negrita>paz</negrita
> de <negrita>Neerlandia</negrita>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Cerca a la ciudad de Ciénaga, en una hacienda llamada Neerlandia
el general liberal Rafael Uribe Uribe firmó con el gobierno conservador
de José Manuel Marroquín el <negrita>Tratado de Neerlandia</negrita
> (24 de octubre de 1902). Así mismo en el <negrita>acorazado</negrita
> norteamericano Wisconsin se firmó el tratado definitivo con el que
se dio <negrita>fin a la Guerra de los Mil Días</negrita> (21 de noviembre
de 1902).</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Para algunos historiadores, además de la pérdida de vidas y de
la devastación económica que implicó la Guerra de los Mil Días, una
de las consecuencias fundamentales fue la <negrita>pérdida de Panamá</negrita
>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_04_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-28261E024134477DBBC699B4B3CB9B6D"
>La pérdida de Panamá</enlace>
</profundiza>
<imagen ampliable="no" src="CS_09_04_CO_IMG03_small.jpg">
<p>En 1903, la pérdida de Panamá trajo consecuencias económicas para
la República de Colombia, que apenas lograba reponerse de la Guerra
de los Mil Días. El desprendimiento de esa región implicó pérdidas
económicas, asi como un sentimiento nacionalista profundo.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_04_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-C708FEBC1AA243F8AF8A07656C8FB044"
>Las batallas de la Guerra de los Mil Días</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_04_CO_A6658F1B73C84D71B5ABB730581E6652">
<seccion2Titulo>El quinquenio de Rafael Reyes (1904-1909)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El país quedó devastado luego de la Guerra de los Mil Días y debía
resurgir de las cenizas. Se dieron las elecciones y debido a que el
sistema electoral impedía la participación real de los liberales,
de nuevo ganó un conservador. Sin embargo, se trataba de Rafael Reyes,
un político hábil que entendió que la participación de los liberales
en la toma de decisiones le traería un poco de paz al país.</p>
<imagen src="CS_09_04_CO_IMG20_small.jpg">
<p>Aunque Rafael Reyes era conservador, se alió con algunos liberales
para gobernar. Esto despertó molestia en sectores más radicales de
su propio partido que finalmente se convirtieron en opositores y presionaron
para que renunciara.</p>
</imagen>
<p>Bajo el lema “<negrita>Unión y concordia</negrita>” Reyes invitó
a algunos liberales a hacer parte del gabinete de ministros, puntualmente
a Lucas Caballero (que había combatido en el bando liberal durante
la Guerra de los Mil Días) como ministro de Hacienda y a Enrique Cortés
como ministro de Relaciones Exteriores.</p>
<p>Reyes gobernó por cinco años, de allí que a su gobierno se le conoce
como el “quinquenio de Reyes”. En aquel periodo la economía colombiana
se concentró en la <negrita>exportación de café</negrita>, <negrita
>banano</negrita>, <negrita>tabaco</negrita>, <negrita>caucho</negrita
> y <negrita>quina</negrita>, pero debido a que la industria nacional
era escasa fue necesario importar mercancías de diferente tipo. No
obstante, el país vio cómo se fortalecieron algunos sectores de la
industria, particularmente la cervecera y la cementera.</p>
<imagen src="CS_09_04_CO_IMG04_small.jpg">
<p>A pesar de que Colombia se había sacudido del yugo colonial español,
la situación de los indígenas empeoró pues su capacidad de trabajo
fue explotada para satisfacer los intereses de empresarios que buscaban
enriquecerse explotando recursos naturales esclavizando a un número
importante de comunidades aborígenes. El Putumayo y la selva amazónica
fueron territorios de los que se extrajeron enormes cantidades de
materias primas como caucho y quina.</p>
</imagen>
<p>Durante el quinquenio de Reyes, el Estado fortaleció su intervención
en proyectos de obras civiles. Por ello, una de las creaciones importantes
fue el <negrita>Ministerio de Obras Públicas</negrita> con el que
se inició un gran plan de construcción de vías férreas y fluviales.
Los principales centros de producción de materias primas empezaron
a conectarse gracias al <negrita>tren</negrita> y a la <negrita>navegación</negrita
> por el <negrita>río Magdalena</negrita>.</p>
<p>Sin duda fue un panorama que generó optimismo. Sin embargo, durante
el mandato de Reyes muchas <negrita>tierras</negrita> fueron entregadas
a <negrita>empresas extranjeras</negrita> para la extracción de recursos
como el petróleo y el banano, fundamentalmente. El presidente dio
grandes facilidades para que multinacionales como la <negrita>United
Fruit Company</negrita> explotaran recursos del país.</p>
<p>El derrumbe del gobierno de Reyes fue fraguándose con la acción
de la <negrita>oposición</negrita>, dirigida por el conservador <negrita
>Miguel Antonio Caro</negrita>, quien a pesar de ser de su mismo partido
miraba con malos ojos que Reyes congeniara con los liberales y logró
poco a poco que el Congreso obstaculizara las decisiones del presidente.
Esto llevó a que el presidente <negrita>cerrara el Congreso</negrita
>, asunto que fue visto como un acto de <negrita>autoritarismo</negrita
>.</p>
<p>Finalmente, el presidente y su hija fueron víctimas de un <negrita
>atentado</negrita> que terminó llevándolo a <negrita>renunciar</negrita
> al cargo.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_04_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-61440413A17C49409544E1754EE18872"
>El Quinquenio de Reyes</enlace>
</practica>
<p>Luego de Rafael Reyes vinieron dos gobiernos que tuvieron corta
duración, el de los generales <negrita>Jorge Holguín Mallarino</negrita
><negrita> y Ramón González Valencia</negrita>. Finalmente una Asamblea
Constituyente eligió a <negrita>Carlos E. Restrepo</negrita> un conservador
moderado.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La reforma constitucional de 1910</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Durante el gobierno de <negrita>Ramón González Valencia</negrita
> se convocó a una <negrita>Asamblea Constituyente</negrita> cuyo
objetivo fue revisar y reformar la Constitución de 1886. Entre otras
reformas se acordó: proteger el derecho a ejercer oposición, limitar
el poder del presidente, reducir el periodo de mandato de seis a cuatro
años y anular la reelección. Tras las discusiones de la Asamblea fue
elegido <negrita>presidente</negrita> de la República el conservador <negrita
>Carlos E. Restrepo</negrita>.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_04_CO_EFCBE96070524BFF996F051298400FA9">
<seccion2Titulo>La Unión Republicana</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El presidente <negrita>Carlos E. Restrepo</negrita> logró convocar
un grupo de liberales y conservadores que estuvieran en capacidad
de pasar por encima de los odios de partido e interesados en modernizar
el país. Esta <negrita>Unión Republicana</negrita> agrupó a personajes
de la élite colombiana que luego gobernaron por el resto del periodo
conocido como la Hegemonía conservadora (Pedro Nel Ospina, por ejemplo)
y también algunos liberales que gobernaron décadas más tarde (Enrique
Olaya Herrera y Eduardo Santos).</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_09_04_CO_IMG05_small.jpg">
<p>Carlos Eugenio Restrepo fue un presidente que intentó bajar la
intensidad del dogma conservador y su influencia en la sociedad. Por
ello buscó aplicar medidas que promovieran la tolerancia política.</p>
</imagen>
<p>El gobierno republicano de Carlos E. Restrepo promovió la industria.
Sin embargo su <negrita>orientación laica</negrita> (hacia la separación
Iglesia y Estado) despertó desconfianza entre los conservadores más
radicales que volvieron al poder una vez terminó la presidencia de
Restrepo.</p>
<destacado><destacadoTitulo></destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Durante el gobierno de <negrita>Carlos E. Restrepo</negrita>, el
6 de abril 1914 se firmó el <negrita>Tratado Thompson-Urrutia</negrita
> que reconoció la separación de Panamá<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/node/86422"> [VER]</enlace
>. Con el Tratado, Colombia dejó de reclamar la soberanía sobre el
territorio panameño y Estados Unidos se comprometió a pagarle a Colombia <negrita
>25 millones de dólares</negrita> como indemnización.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_04_CO_E42911717EC4415994EC58CEFBB3DA03">
<seccion2Titulo>La Primera Guerra Mundial y la Hegemonía conservadora</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En 1914 inició la Primera Guerra Mundial, uno de los acontecimientos
más devastadores para la humanidad. Aquello coincidió con el ascenso
al poder del conservador <negrita>José Vicente Concha</negrita> (1914-1918)
y luego de <negrita>Marco Fidel Suárez</negrita> (1918-1921), quienes
a pesar de la cercanía ideológica de las élites de Colombia con Estados
Unidos, lograron mantener la <negrita>neutralidad</negrita>, asunto
crucial para un país con dos océanos.</p>
<p>La Guerra trajo para Colombia consecuencias importantes. La <negrita
>baja en la demanda</negrita> de <negrita>productos nacionales</negrita
> así como el poco ingreso de mercancías provenientes de Europa exigió
el fortalecimiento de industrias como las cerveceras y de textiles.</p>
<p>Esto empezó a transformar la sociedad colombiana. Para las industrias
se necesitaron trabajadores y con ello fue surgiendo la <negrita>clase
obrera</negrita>. También hacían parte de esa clase quienes trabajaban
para empresas extranjeras como la <negrita>United Fruit Company</negrita
> (en Ciénaga, Magdalena) y la <negrita>Tropical Oil Company</negrita
> (en Barrancabermeja, Santander).</p>
<destacado><destacadoTitulo>Un nuevo partido</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>En 1924 surgió el <negrita>Partido Socialista Revolucionario</negrita
> (PSR). Debido a las condiciones difíciles en que vivían los obreros
y a los bajos salarios, este partido impulsó protestas a nivel nacional.
Pedían mejor trato por parte de empresas como la <negrita>United Fruit
Company</negrita> y la <negrita>Tropical Oil Company</negrita>. También
pedían servicios públicos. En muchas ocasiones este partido apoyó
a los campesinos que trabajaban para los hacendados cafeteros y a
los <negrita>indígenas</negrita> que luchaban por obtener tierra para
cultivar.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Una vez terminó la Primera Guerra Mundial, Estados Unidos se convirtió
en el principal socio de Colombia. Ello fortaleció la industria cafetera
y la convirtió en el eje económico de la nación. Otras industrias
como la textil y la cervecera despegaron con fuerza. La inversión
extranjera tomó como propios recursos tales como el petróleo y el
banano.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_04_CO_3555E8CB1497470894AB2CCD776BBC30">
<seccion2Titulo>La misión Kemmerer y el presidente Pedro Nel Ospina
(1922-1926)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Para el año 1922 ascendió a la presidencia un ingeniero con amplios
conocimientos en minería. Pedro Nel Ospina estudió en Estados Unidos
y Alemania. Esto influyó para que pusiera en marcha medidas orientadas
al desarrollo de una infraestructura que permitiera mover la economía.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_04_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-149D17466F2C4395B50DBB571AD795B9"
>La Misión Kemmerer y la banca central</enlace>
</profundiza>
<p>Con el apoyo del embajador de Colombia en Estados Unidos, Enrique
Olaya Herrera, se contrató la <negrita>Misión Kemmerer</negrita>,
que consistió en hacer un <negrita>diagnóstico</negrita> y formular
propuestas para <negrita>mejorar la organización del Estado</negrita
> y lograr que este fuera más eficiente. Se crearon <negrita>instituciones</negrita
> y <negrita>ministerios</negrita><enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=3&amp;idpil=7301223&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Una misión estadounidense transforma al
Estado colombiano</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p><negrita>Edwin Walter Kemmerer</negrita>, experto en ciencias económicas,
que ya había prestado sus servicios en otros países como Filipinas,
México y Guatemala vino en 1923 para organizar instituciones para
el manejo del dinero público, en particular el que llegaría como indemnización
por la pérdida de Panamá.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Fueron años de bonanza en varios sentidos. Se vivían los felices
años veinte. Pasada la posguerra, la economía mundial había repuntado,
lo que implicó que países como Colombia recibieran atractivas ofertas
de préstamos y créditos. Esto creó buenas condiciones para que se
llevaran a cabo los planes que tenía Pedro Nel Ospina de modernizar
el país.</p>
<p>El café, el banano y el petróleo pasaron por su mejor momento,
lo que atrajo la atención de inversionistas y prestamistas extranjeros.</p>
<imagen src="CS_09_04_CO_IMG06_small.jpg">
<p>La misión Kemmerer fue una delegación de <negrita>economistas norteamericanos</negrita
> que diseño un modelo de organización institucional con el que se
pretendió lograr una mayor eficiencia en el funcionamiento del Estado
colombiano. Como resultado de esta misión se crearon el <negrita>Banco
de la República</negrita> y la <negrita>Contraloría General de la
Nación</negrita>.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>El café colombiano despega</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>En el mundo entero el café se convirtió en una bebida fundamental.
Colombia quiso aprovechar este hecho y en los años veinte se dio gran
impulso para que el producto pudiera ser exportado. En <negrita>1927</negrita
>, durante el gobierno de Pedro Nel Ospina, que era ingeniero y también
hacendado cafetero, se creó la <negrita>Federación Nacional de Cafeteros
de Colombia</negrita>.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>La aparente abundancia de dinero generó una sensación de optimismo
sobre el presente y el futuro, que se reflejó en la adquisición de
deudas con créditos.</p>
<p>Aquello se conoció más tarde como “la prosperidad al debe”<enlace
destino="http://www.portafolio.co/archivo/documento/CMS-4609926"> [VER]</enlace
>. El país creció en vías <negrita>férreas</negrita>, se inició la <negrita
>aviación</negrita>, se construyeron importantes <negrita>oleoductos</negrita
> y se inició la búsqueda de más <negrita>yacimientos petroleros</negrita
>. Todo ello requirió de <negrita>grandes préstamos</negrita> y, naturalmente,
fue un gran paso para acumular una creciente deuda externa<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=9&amp;idpil=000YO901&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_04_CO_1B41EAFF35FB4C9785E7F0213649AD14">
<seccion2Titulo>La masacre de las bananeras y el gobierno de Miguel
Abadía Méndez (1926-1930)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El <negrita>optimismo</negrita> de los años veinte tuvo también
su cara oscura; además de <negrita>endeudarse</negrita>, Colombia
había ofrecido facilidades para que grandes empresas extranjeras explotaran
recursos haciendo uso de la mano de obra nacional que era muy barata
y por lo tanto reportaba grandes beneficios para aquellas empresas,
que poco se preocupaban de la buena condición de sus trabajadores.
Tenían además el apoyo del Ejército para cuidar sus instalaciones.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_09_04_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Miguel Abadía Méndez fue el último presidente de la Hegemonía Conservadora.
Durante su mandato ocurrió la imborrable “masacre de las bananeras”.</p>
</imagen>
<p>Durante el gobierno del conservador <negrita>Miguel Abadía Méndez</negrita
>, el <negrita>Partido Socialista Obrero</negrita> tomó la vocería
de los trabajadores. El gobierno conservador, atemorizado ante el
avance de la organización obrera expidió la “<negrita>Ley Heroica</negrita
>” que <negrita>prohibió</negrita> el derecho de <negrita>huelga</negrita
> y <negrita>promovió</negrita> la <negrita>persecución</negrita> y
el <negrita>castigo</negrita> a cualquier organización o agrupación
que atacara la <negrita>propiedad privada</negrita>.</p>
<p>La <negrita>United Fruit Company</negrita>, establecida en <negrita
>Ciénaga</negrita>, Magdalena, tenía más de 20 000 trabajadores que
laboraban en condiciones infrahumanas. Los trabajadores organizaron
una huelga con la que buscaban pedir mejores condiciones como el acceso
a salarios dignos y a seguridad social. Pero la respuesta del Estado
y de la empresa fue desproporcionada y provocó la muerte de numerosos
huelguistas.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El fin de la Hegemonía conservadora</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La crisis de 1929, la masacre de las bananeras y la “<negrita>prosperidad
al debe</negrita>” originada en los millonarios préstamos que hizo
el país para lograr su sueño de modernización dejaron en entredicho
a los gobiernos de origen conservador y le abrieron la puerta a otra
orientación política. Surgió así la República liberal.</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_04_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-2E7315FF6FAB4FDC8700FFA90412B874"
>La Hegemonía conservadora</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_04_CO_BA82481407974795B6FAAE326EADD405">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_04_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-646BF0EFC278482E85CE8ECCAF3C84CB"
>Refuerza tu aprendizaje: La Hegemonía conservadora</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_04_CO_462438B8D3DA4B59BBA4DB530D025B9A">
<seccion1Titulo>La República liberal</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El crecimiento de la clase obrera, debido al avance de la industria
y a los procesos de urbanización fue un motivo para transformar la
política y la manera de orientar el Estado. Así mismo, la crisis de
1929 trajo desempleo y pobreza. Colombia vio como en la década de
1930 se dio un giro político que implicó algunos cambios sociales
y económicos. Con la presidencia de Enrique Olaya Herrera empezó la
República liberal.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_04_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-8E0E6CC56A4D40D2AB99614CBA1DDD98"
>Hechos y personajes de la República liberal</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_09_04_CO_47E2B82DDED14B51A4EBE8B485F11C0C">
<seccion2Titulo>El primer presidente liberal del siglo XX: Enrique
Olaya Herrera (1930-1934)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A partir del <negrita>1930</negrita> la política colombiana empezó
a transformarse. Luego de 30 años de Hegemonía conservadora <negrita
>nuevas figuras políticas</negrita> tomaron bajo su mando al Estado.
Tenían el reto de enfrentar una realidad nacional marcada por la crisis
y el empobrecimiento de las clases bajas y medias.</p>
<p>El continente latinoamericano empezó a cambiar su orientación económica
hacia la <negrita>industrialización por sustitución de importaciones</negrita
>. Así mismo empezó a implementar el modelo de <negrita>Estado keynesiano</negrita
> que promovió la <negrita>seguridad social</negrita> y la <negrita
>intervención del Estado</negrita> en la economía para controlar la
libre competencia.</p>
<p>Los <negrita>nuevos mandatarios liberales</negrita> tenían claro
que para poder gobernar era necesario tomar en cuenta los <negrita
>intereses de los obreros</negrita>, por ello una de las características
de la República liberal fue el acercamiento del Estado a las clases
trabajadoras.</p>
<imagen src="CS_09_04_CO_IMG08_small.jpg">
<p><cursiva>Multitud en torno a Enrique Olaya Herrera</cursiva>. La
llegada del presidente liberal trajo un cambio al país, luego de un
largo periodo en el que los conservadores habían permanecido en el
poder.</p>
</imagen>
<p>El gobierno de Olaya Herrera procuró estabilizar la economía; para
ello impuso <negrita>controles a las importaciones</negrita>, a las <negrita
>tasas de interés</negrita> de los bancos y continuó con el <negrita
>apoyo a los cafeteros</negrita>. En el campo laboral se establecieron
condiciones que mejoraron las reglas de vida de los trabajadores: <negrita
>jornadas de ocho horas</negrita> y <negrita>48 horas semanales</negrita
>, <negrita>protección social</negrita> (acceso a <negrita>servicios
de salud</negrita>). Así los liberales ganaron más seguidores, particularmente
de las clases media y baja de las ciudades.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_04_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-F61F9447258F4FF9BA3FF47F438E3947"
>El gobierno de Enrique Olaya Herrera</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_04_CO_A5424885061C46E8AAF0BB4930ABEG86">
<seccion2Titulo>La Guerra con el Perú: el único conflicto internacional
en territorio colombiano (1932-1934)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El <negrita>1 de septiembre de 1932</negrita> se inició un conflicto
en la frontera colombo-peruana. Ese día un puñado de peruanos, originarios
de la ciudad de Loreto, se tomó el puerto de Leticia.</p>
<p>Para 1932, <negrita>Leticia</negrita> y en general la <negrita
>Amazonia</negrita> no habían recibido atención del Estado colombiano.
Su abandono fue aprovechado por los peruanos que desde tiempos de
la Independencia se habían disputado con los colombianos el territorio.
Así mismo, desde principios del siglo XX y hasta 1922 había sido predio
de la Casa Arana una gran empresa peruano-británica que por muchos
años extrajo <negrita>caucho</negrita> esclavizando indígenas y llegando
a cometer un genocidio que llevó a la desaparición de comunidades
enteras.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_09_04_CO_IMG09_small.jpg">
<p>Aviso de promoción de la primera edición de <cursiva>La vorágine</cursiva
>. En 1924, José Eustasio Rivera publicó <cursiva>La vorágine</cursiva
> una novela excepcional que reconstruye, entre otras múltiples realidades,
los excesos de la Casa Arana con la olvidada Amazonia colombiana de
aquel entonces.</p>
</imagen>
<p>Al ataque de los peruanos, Colombia intentó responder rápidamente,
sin embargo no contaba aun con fuerza aérea ni fluvial. Por ello el
gobierno de Olaya Herrera debió hacer compras inmediatas de dotación
y armamento. Solicitó préstamos y convocó a la <negrita>ciudadanía</negrita
> a <negrita>donar dinero</negrita>. Para ello utilizó la <negrita
>prensa escrita</negrita> y las <negrita>emisoras de radio públicas</negrita
> y <negrita>privadas</negrita> que empezaron a surgir en los años
treinta.</p>
<p>La solución de la guerra llegó con el <negrita>Protocolo de Río
de Janeiro</negrita> firmado el 24 de mayo de 1934.</p>
<imagen src="CS_09_04_CO_IMG10_small.jpg">
<p>La guerra no tuvo grandes proporciones. Dejó como resultado inmediato
un total de <negrita>69 víctimas</negrita>. Muchas de ellas murieron
más por enfermedades de transmisión sexual que por el propio combate.
Sin embargo de las donaciones que hicieron los ciudadanos colombianos
quedó una cantidad que fue utilizada por el gobierno de Olaya Herrera
para crear el Instituto Nacional de Cancerología.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_04_CO_A5424885061C46E8AAF0BB4930ABDF95">
<seccion2Titulo>La Revolución en Marcha de Alfonso López Pumarejo
(1934-1938)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En 1934 ascendió al poder Alfonso López Pumarejo promovió con éxito
la <negrita>Revolución en Marcha</negrita>, una <negrita>política
social</negrita> que incluía mejoras en la educación, la salud y el
trabajo, pero que además tuvo un proyecto central: la reforma agraria.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_09_04_CO_IMG11_small.jpg">
<p>A partir de la República liberal la clase trabajadora tuvo una
mayor participación política. Incluso, el mismo Estado se encargó
de apoyar la creación de sindicatos.</p>
</imagen>
<p>La Revolución en Marcha tuvo como punto de partida la reforma de
la Constitución que se hizo en 1936. Se establecieron tres grandes
cambios:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Función social de la propiedad</negrita>.
Se buscó que <negrita>latifundios ociosos</negrita> (grandes porciones
de tierra sin cultivar que estaban en manos de terratenientes y no
tenían en cuenta el interés común sino los intereses privados) fueran
distribuidos entre los campesinos sin tierra. Para poner en marcha
esta función se creó la Ley 200 de 1936, también llamada <negrita
>Ley de Tierras</negrita>. Sin embargo, la distribución fue lenta
y poca pues tuvo la oposición de grandes terratenientes y de los sectores
conservadores.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Intervención del Estado en la economía</negrita
>. Se buscó que el Estado regulara la producción, distribución y consumo
de riquezas pensando en el <negrita>bienestar de los trabajadores</negrita
>.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Ampliación de las funciones del Estado</negrita
>. Se buscó solucionar carencias de la población en términos de <negrita
>salud</negrita> y <negrita>educación</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<destacado><destacadoTitulo>La Revolución en Marcha</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La pobreza y las malas condiciones de los trabajadores llevaron
a que el Estado colombiano asumiera su responsabilidad como garante
del bienestar. Por ello, durante el gobierno de Alfonso López Pumarejo,
en el año 1936, se diseñó una política pública conocida como la Revolución
en Marcha.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>La oposición que encontró López Pumarejo por parte de los sectores
más ricos de la sociedad fue muy fuerte. Por lo tanto al final de
su mandato empezó a echar para abajo algunas medidas.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_04_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-07F63D3FC0944D279590691EB8FA4D77"
>La Revolución en marcha</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_04_CO_D339840A06F34E16AF312B6FEA08ECBE">
<seccion2Titulo>La amistad con Estados Unidos y el gobierno de Eduardo
Santos (1938-1942)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El periodo de Eduardo Santos, quien era empresario y periodista,
se conoció como el gobierno de “<negrita>la gran pausa</negrita>”<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/node/73607"> [VER]</enlace
>, en particular porque las reformas que empezaron con el gobierno
de López Pumarejo detuvieron su impulso, aunque se mantuvo el buen
trato a los trabajadores (particularmente aquellos que compartían
las ideas del Partido Liberal) y el estímulo a la creación de industrias
nacionales. </p>
<p>La gran pausa tuvo también una causa: la Segunda Guerra Mundial;
esta obligó al gobierno a crear embajadas y a facilitar el ingreso
de funcionarios de Estados Unidos para realizar actividades de espionaje
contra los países del Eje (Alemania, Japón e Italia). La permisividad
con el país del norte no fue bien vista por los sectores populares
y de izquierda que tenían presente el recuerdo de la pérdida de Panamá
y la masacre de las bananeras.</p>
<imagen src="CS_09_04_CO_IMG12_small.jpg">
<p>En 1940 se inauguró la Radiodifusora Nacional de Colombia, emisora
pública del país. El presidente Eduardo Santos fue el primero en hablar
antes los micrófonos.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_04_CO_FB428C5F4EF943ED9FE852A467ABC282">
<seccion2Titulo>La reelección de Alfonso López (1942-1946)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Alfonso López Pumarejo volvió a la política en 1942. Su segundo
gobierno fue muy distinto al primero. Propuso muy pocas reformas pero
además estuvo caracterizado porque la oposición conservadora ya empezaba
a pedir más participación política<enlace
destino=" http://www.semana.com/especiales/articulo/alfonso-lopez-pumarejo-contra-corriente/107957-3"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Un hecho marcó el segundo mandato de López: el <negrita>golpe militar
de Pasto</negrita> ocurrido el <negrita>10 de julio de 1944</negrita
>. Ese día, cuando el presidente visitaba la ciudad del sur, para
asistir a unas maniobras de entrenamiento del Ejército, fue arrestado,
amarrado y trasladado a la Hacienda Consacá por órdenes del coronel
Diógenes Gil. El episodio tuvo una corta duración. Los militares golpistas,
que en un principio manifestaron total seguridad y unión, pronto se
rindieron y dejaron en libertad al presidente. Entre tanto, a pesar
de lo difícil de las comunicaciones, en Bogotá se supo la noticia
de inmediato y se declaró el <negrita>Estado de sitio</negrita>.</p>
<p>Finalmente, López regresó a la capital y aunque salió bien librado,
aquel intento de golpe dejó entrever que los sectores más conservadores
de la sociedad querían que la República liberal llegara a su fin.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_09_04_CO_IMG13_small.jpg">
<p>En la ciudad de Pasto, el presidente López Pumarejo fue secuestrado
por un puñado de militares de extrema derecha que no compartía el
enfoque de sus reformas sociales.</p>
</imagen>
<p>El presidente López decidió renunciar y asumió como presidente
designado el liberal Alberto Lleras Camargo quien ocupaba el cargo
de Ministro de Gobierno. Alberto Lleras gobernó por un año. Así llegó
a su fin la República Liberal.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_04_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-1089337C64F54883A21BD1ACDF00D698"
>La República liberal</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_04_CO_FB428C5F4EF943ED9FE852A467ABF693">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_04_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-29F682AB04B948288540C900F6B88094"
>Refuerza tu aprendizaje: La República liberal</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_04_CO_0590EC1D278F4FC7A0DACD02195E31D6">
<seccion1Titulo>Los gobiernos conservadores (1946 -1953)</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Desde el gobierno de López, el Partido Liberal había empezado a
dividirse. Por una parte estaban los seguidores del abogado Jorge
Eliécer Gaitán, cuyo discurso era de oposición popular a las oligarquías
conservadoras y liberales; y Gabriel Turbay, de ideas más tradicionales.</p>
<p>La división de los liberales impidió que ganaran de nuevo las elecciones
y facilitó el regreso de los conservadores.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_04_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-1F19D3690D0A435C95F8B4A9A6654AF2"
>Los gobiernos conservadores</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_09_04_CO_E2BE5D1C1FEE40058DA9B0D13069EDBA">
<seccion2Titulo>Mariano Ospina Pérez (1946-1950)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Mariano Ospina Pérez era nieto de Mariano Ospina Rodríguez, presidente
entre 1857 y 1861 y sobrino de Pedro Nel Ospina, quien había sido
presidente durante la Hegemonía conservadora. Al igual que su tío
era gran empresario cafetero.</p>
<p>Entre 1930 y 1934, Mariano Ospina Pérez fue gerente de la Federación
Nacional de Cafeteros. Su vínculo con este sector y su posición de
empresario lo hacían objeto de desconfianza por parte de las clases
sociales que seguían a <negrita>Jorge Eliécer Gaitán</negrita>. A
pesar de ello, Ospina Pérez tuvo en cuenta que el paso de un país
rural a un país de ciudades, con cada vez más trabajadores urbanos,
así como la presencia de epidemias y malas condiciones de higiene
por el hacinamiento, hacían de la salud un asunto de decisión política.
Por ello durante su mandato se creó el <negrita>Ministerio de Higiene</negrita
> y el <negrita>Instituto de los Seguros Sociales</negrita>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_09_04_CO_IMG14_small.jpg">
<p>Mariano Ospina Pérez fue el presidente conservador que gobernó
una vez terminó la República liberal.</p>
</imagen>
<p>Aunque estas acciones fueron de gran importancia, el ambiente político
era desfavorable. Los odios entre partidos llegaban a un punto límite.
Desde distintos lados se atizaba el fuego: el gran orador conservador
Laureano Gómez y el carismático liberal Jorge Eliécer Gaitán hacían
enardecer a sectores opuestos de la sociedad colombiana. Tras la victoria
de Ospina Pérez corrió el rumor de que las elecciones habían sido
fraudulentas. Aquello propició confrontaciones y múltiples muertes
en distintos lugares del país.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El ascenso de Jorge Eliécer Gaitán</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Durante el gobierno de Mariano Ospina Pérez, la figura del liberal
Jorge Eliécer Gaitán tuvo gran acogida entre los sectores populares
pues se presentó como un líder capaz de entender las necesidades más
urgentes de los excluidos.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p><negrita>Gaitán</negrita>, que se caracterizaba por ser gran orador,
se apoderó de las <negrita>plazas públicas</negrita> y de las calles
en donde tenía gran acogida entre los sectores más humildes de la
sociedad colombiana que sentían que el poder era de unos pocos y que
las reformas sociales tomaban demasiado tiempo en cumplirse. De otra
parte, empezaron a ocurrir asesinatos de los que se culpó al <negrita
>Estado</negrita>.</p>
<p>En medio de ese ambiente tan enrarecido, Jorge Eliécer Gaitán convocó
a la “<negrita>Marcha del silencio</negrita>” el 7 de febrero de 1948.
Además, renunciaron los liberales que ocupaban cargos en la rama ejecutiva.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_04_CO_B4C2B0B67FE940218D96B5567033CC45">
<seccion2Titulo>El Bogotazo</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El 8 de abril de 1948 Jorge Eliécer Gaitán, que era abogado, había
salido victorioso de uno de sus pleitos. El <negrita>9 de abril</negrita
> sería un día de celebración. Pasado el mediodía salió de su oficina
en el centro de Bogotá, lo acompañaban varios amigos, entre ellos
el médico Pedro Eliseo Cruz quien había sido ministro de Higiene y
uno de los liberales que acaba de renunciar. La algarabía callejera
fue interrumpida con algunos disparos. Gaitán cayó al suelo y murió
instantáneamente. Con su muerte se fue la ilusión de las clases más
pobres. De inmediato empezó lo que poco después se conoció como “<negrita
>el Bogotazo</negrita>”.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_04_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-10ACA1BE3C234BB5A751D8C5E1BDC9A9"
>Jorge Eliécer Gaitán y El Bogotazo</enlace>
</profundiza>
<imagen ampliable="no" src="CS_09_04_CO_IMG15_small.jpg">
<p>Jorge Eliécer Gaitán se presentó como el líder de los sectores
excluidos. Su discurso contra las oligarquías fue bien recibido por
amplios sectores populares que depositaron en él la esperanza de lograr
una mayor igualdad.</p>
</imagen>
<p>Ese día, y por 48 horas, los odios partidistas se salieron de toda
proporción: <negrita>saqueos e incendios</negrita>, <negrita>apagones</negrita
>; los llamados de las emisoras a tumbar el gobierno de Ospina Pérez
y a tomar las armas fueron el reflejo de lo poco que el Estado había
logrado en construir un orden social que tuviera en cuenta las necesidades
de todos. Luego del Bogotazo la violencia se recrudeció por muchos
años; la muerte de colombianos llegó a cifras formidables.</p>
<imagen src="CS_09_04_CO_IMG16_small.jpg">
<p>Los desastres provocados tras el asesinato de Jorge Eliécer Gaitán
fueron el reflejo de una incontenible furia popular que vio en la
muerte del líder el fin de una esperanza.</p>
</imagen>
<p>A pesar de los hechos del 9 de abril, <negrita>Mariano Ospina Pérez</negrita
> continuó en el poder hasta terminar su mandato, no sin haber decretado
el <negrita>Estado de sitio</negrita>, cerrado el <negrita>Congreso</negrita
> y decretado la <negrita>censura de prensa</negrita> y restringido
otras libertades civiles como el derecho de reunión.</p>
<p>Las elecciones de 1949 se llevaron a cabo en un ambiente lúgubre
y poco democrático. La vida cotidiana en las distintas poblaciones
era de zozobra. Pocas horas antes de las elecciones había ocurrido
una masacre en la sede del Partido Liberal, lo que atemorizó más a
los votantes. Los liberales se retiraron de la competencia. La victoria
fue para el conservador <negrita>Laureano Gómez Castro</negrita>,
un opositor radical y gran crítico de las medidas sociales del Partido
Liberal<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=3&amp;idpil=6891807&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Laureano Gómez no logró culminar su mandato pues cayó enfermo y
debió retirarse para ser reemplazado por su ministro de Gobierno Roberto
Urdaneta.</p>
<p>Durante su gobierno, la <negrita>violencia</negrita> alcanzó proporciones
importantes. Luego del asesinato de Gaitán muchos liberales que sintieron
su vida en peligro y que además vieron irse sus esperanzas huyeron
a zonas apartadas para conformar <negrita>guerrillas</negrita>.</p>
<p>Para las élites liberales e incluso para un sector del conservatismo,
el gobierno de Laureano Gómez resultaba despótico. El recrudecimiento
de la violencia motivó un pacto entre un sector cercano al conservador
Mariano Ospina Pérez, la Iglesia, las Fuerzas Armadas y un sector
de las élites liberales. De ese pacto surgió la figura del general
Gustavo Rojas Pinilla, que ascendió al gobierno mediante un golpe
militar que depuso a Laureano Gómez, quien debió exiliarse en Nueva
York.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_04_CO_3AA594B0B0134FA98BD379F67B6DAB8D">
<seccion2Titulo>Colombia participa en la Guerra de Corea</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Entre 1951 y 1953 ocurrió un episodio internacional: la <negrita
>Guerra de Corea</negrita>, uno de los conflictos más sangrientos
del siglo XX, después de las dos guerras mundiales. Colombia fue el
único país suramericano que participó, con la creación y envío del
Batallón Colombia. La guerra llegó a su fin en 1953, con la firma
de un armisticio en el que no hubo vencedores ni vencidos<enlace
destino="http://www.fonoteca.gov.co/articulos/las-joyas-de-la-corona-guerra-de-corea"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_09_04_CO_IMG17_small.jpg">
<p>Colombia participó en la Guerra de Corea, que ocurrió entre 1951
y 1953. Más de mil soldados fueron enviados al frente de batalla.
Tuvieron que entrenarse y combatir en una tierra desconocida. Aun
muchos de ellos espera la recompensa y el reconocimiento social por
semejante hazaña.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_04_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-C9221D21454D44528AB296CB2F258A19"
>Los gobiernos conservadores de 1947 a 1953</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_04_CO_3AA594B0B0134FA98BD379F67B6DBC9E">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_04_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-B71D410D7CFB4E2693D4A53231F6BAF7"
>Refuerza tu aprendizaje: Los gobiernos conservadores (1946 -1953)</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_04_CO_A3402F9B66B0481FA4A7D6989735CE5E">
<seccion1Titulo>La dictadura militar de Gustavo Rojas Pinilla (1953-1957)</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El <negrita>13 de junio de 1953</negrita> ocurrió el <negrita>golpe
militar</negrita> que permitió el ascenso del general Gustavo Rojas
Pinilla. Amplias capas de la población recibieron con beneplácito
la llegada del general pues esperaban que con ello se acabara la violencia.</p>
<p>Al estilo de los generales populistas que en ese periodo gobernaban
en otros países, como <negrita>Juan Domingo Perón</negrita> en Argentina
o <negrita>Getulio Vargas</negrita> en Brasil, Rojas Pinilla puso
en marcha una serie de <negrita>políticas sociales</negrita> que le
valieron la <negrita>gratitud del pueblo</negrita>.</p>
<p>Apoyado en su hija María Eugenia y a través de la Secretaría de
Asistencia Social, <negrita>Sendas</negrita>, se acercó a la población
más pobre llevando mercados, algunos servicios públicos y creando
escuelas. Así mismo, durante su gobierno se amplió la infraestructura
vial y de aeropuertos y además se fortaleció la red de comunicaciones.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_09_04_CO_IMG18_small.jpg">
<p>Gustavo Rojas Pinilla llegó al poder tras duros años de violencia.
Su paso por el poder se destacó por el desarrollo de políticas sociales
dirigidas a ayudar a los sectores pobres. Sin embargo, hechos como
los del 8 y 9 de junio de 1954 en los que murieron varios estudiantes,
así como el cierre delos periódicos más importantes del país, precipitaron
su caída.</p><?Pub Caret -2?>
</imagen>
<p>El 13 de junio de 1954, al cumplirse el primer año de su mandato,
inauguró el servicio de <negrita>televisión</negrita> que por primera
vez llegó a hogares colombianos. Rojas y su gabinete celebrarían con
júbilo ese día; sin embargo un hecho opacó la celebración: el asesinato
de estudiantes universitarios ocurrido los días 8 y 9 de junio anteriores.
En confusos hechos, el estudiante de medicina de la Universidad Nacional, <negrita
>Uriel Gutiérrez</negrita>, cayó muerto. Se acusó a la policía. Al
día siguiente en una marcha de protesta, se presentaron hechos violentos
en los que cayeron otros tantos estudiantes de universidades públicas
y privadas.</p>
<imagen src="CS_09_04_CO_IMG19_small.jpg">
<p>Hechos como los del 8 y 9 de junio de 1954 en los que murieron
varios estudiantes, así como el cierre de los periódicos más importantes
del país, precipitaron la caída del general Gustavo Rojas Pinilla
y la llegada de una junta militar de transición que le abrió paso
al Frente Nacional.</p>
</imagen>
<p>Desde aquel momento, la popularidad de Rojas en algunos sectores
de la sociedad empezó a verse afectada. No obstante, su política social
seguía teniendo muchos seguidores. Además, el mismo 13 de junio de
1954 decretó el <negrita>perdón a los guerrilleros</negrita> y la
posterior firma de la paz. Muchos guerrilleros liberales entregaron
sus armas y con ello la situación de violencia disminuyó.</p>
<p>A pesar de esos esfuerzos, al asesinato de los estudiantes, le
siguió el <negrita>cierre de periódicos</negrita> de circulación nacional
como <negritacursiva>El Tiempo</negritacursiva> y <negritacursiva
>El Espectador</negritacursiva>, así como la <negrita>masacre</negrita
> en la <negrita>Plaza de Toros de Bogotá</negrita>. Aquellos actos
fueron interpretados por las élites conservadoras y liberales como
autoritarios y dictatoriales. Aunque Rojas llegó al poder con el beneplácito
de aquellas élites, estas mismas se encargaron de ponerle fin a su
gobierno el 10 de mayo de 1957. Ese día se hizo efectivo el <negrita
>Pacto de Benidorm</negrita>, acordado por los expresidentes <negrita
>Alberto Lleras</negrita> y <negrita>Laureano Gómez</negrita>.</p>
<p>Se nombró una junta militar encabezada por el <negrita>general
Gabriel París</negrita>. Esta junta estuvo en el gobierno hasta el <negrita
>7 de agosto de 1958</negrita>, año en que se celebraron elecciones
para darle paso al primer presidente de una coalición política entre
liberales y conservadores, que se llamó el <negrita>Frente Nacional</negrita
><enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=3&amp;idpil=6782335&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_04_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-F96E98C1D4C34E9F8967BCBF2A9B7073"
>La amnistía del general Rojas Pinilla</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_04_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-D5609C22B2954D36BDD9A67B65F85BF1"
>Los gobiernos militares</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_04_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-2F275CD1CC5542318B01F3C0A8B00653"
>Colombia en la primera mitad del siglo XX</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_09_04_CO_DFDAEECE508B41BABF1115125A6B5D45">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_04_CO_Recurso230&amp;IdRecurso=RES-0E54A132B3E04F9EBF9D8ACBDE7E5CEC"
>Refuerza tu aprendizaje: La dictadura militar de Gustavo Rojas Pinilla
(1953-1957)</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_04_CO_0B693CD151954EA5816951FB7E086FB6">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_04_CO_Recurso240&amp;IdRecurso=RES-5411D57C5D8F4E2C9A8776593FBB6403"
>Competencia: Colombia en la primera mitad del siglo XX</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_04_CO_Recurso250&amp;IdRecurso=RES-C7C49617D70446E8987029995FEE1D16"
>Proyecto: El bipartidismo en Colombia</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_09_04_CO_CEFBA47744434FB290F0708C4A7164AD"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_04_CO_Recurso270&amp;IdRecurso=RES-82D2D537CA6A4FAF8F59FA748EC256B1"
>Mapa Conceptual del tema Colombia en la primera mitad del siglo XX</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_04_CO_Recurso280&amp;IdRecurso=RES-25DD0F76BB0E4F36A4F62053A77CBEA3"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema Colombia en la primera mitad
del siglo XX</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://www.elespectador.com/noticias/nacional/60-anos-de-una-tragedia-estudiantil-articulo-497368"
>El periódico <cursiva>El Espectador</cursiva> explica los sucesos
del 8 y 9 de junio de 1954, durante el gobierno del general Rojas
Pinilla.</enlace>
<enlace
destino="http://centromemoria.gov.co/guadalupe-salcedo-unda-sin-olvido/"
>Sitio del Centro de Memoria, paz y reconciliación hace un recuento
sobre Guadalupe Salcedo y la firma de amnistía con guerrilleros durante
el gobierno del general Rojas Pinilla.</enlace>
<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/revistas/credencial/octubre2005/masacre.htm"
>Sitio web que presenta los pormenores de la masacre de las bananeras.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
