<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="CS_09_12_CO">
<libroTitulo>Las ciudades y el urbanismo</libroTitulo><?Pub Caret -3?>
<seccion1 id="S1_CS_09_12_CO_CFCF0F5B0F68434F9509D123DF3476FA">
<seccion1Titulo>¿Qué es una ciudad?</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>En la actualidad, la mayor parte de la población mundial vive en <negrita
>ciudades</negrita>. Conocer qué es una ciudad, de qué modo se organiza
y cuál ha sido la evolución del espacio urbano a lo largo de la historia
ayuda a comprender cómo el <negrita>mundo actual</negrita>, sumido
en pleno proceso de <negrita>globalización</negrita>, está formado
por una <negrita>red urbana</negrita> que se extiende por todo el
planeta.</p>
<p>Una ciudad es aquel centro de población estable definido por su <negrita
>elevado número de habitantes</negrita> y su <negrita>alta densidad
de población</negrita>, así como por sus <negrita>edificios</negrita
> e <negrita>infraestructuras de comunicaciones</negrita>, y en el
que predominan las actividades propias del <negrita>sector secundario
y terciario</negrita><enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=8&amp;idpil=000LJZ01&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_09_12_CO_IMG01_small.jpg">
<p><negrita>Nueva York</negrita> es una de las más grandes ciudades
del mundo. En su <negrita>área metropolitana</negrita>, de la que
también forman parte ciudades como Jersey City, Newark o New Rochelle,
viven más de <negrita>veinte millones de personas</negrita>.</p>
</imagen>
<p>Según el número de habitantes, las ciudades se clasifican en:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Pequeñas</negrita>: mayor de 10 000 habitantes.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Medianas</negrita>: > de 50 000 habitantes.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Grandes</negrita>: > de 200 000 habitantes.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Hay que tener en cuenta que el criterio numérico para definir el
tamaño de las ciudades varía según el país.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La densidad de población es el volumen de población que ocupa un
determinado espacio. Se expresa en habitantes por kilómetro cuadrado
(hab. / km<superindice>2</superindice>).</p>
</recuerdaTexto></recuerda><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_12_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-D4DF59DE5F9842F7A2DAFCC692F7EAA1"
>Los rasgos principales de la ciudad</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_09_12_CO_F9B75C8AF2544FDF8D579728AD880780">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_12_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-2BD5EC574A3A47EDB9C381E0D375F9F2"
>Refuerza tu aprendizaje: ¿Qué es una ciudad?</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_12_CO_4A848E29E41C4EFA8AD72BA69B322F12">
<seccion1Titulo>La forma y funciones de la ciudad</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El espacio urbano no puede analizarse solo como una concentración
de población. Este es un ente vivo que ha evolucionado a lo largo
del tiempo tanto en su forma como en las funciones y actividades que
se desarrollan en su interior.</p>
<seccion2 id="S2_CS_09_12_CO_11E0018C52E34D06AD13F2B36B0CEAF6">
<seccion2Titulo>La trama urbana y los tipos de planos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>trama urbana</negrita>, es decir, la forma como se
distribuyen y organizan las calles y plazas de las ciudades, es el
resultado de factores diversos (geográficos, históricos y sociales).</p>
<destacado><destacadoTitulo>Los elementos de la morfología urbana</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Las <negrita>calles</negrita> comunican las distintas partes de
la ciudad y alinean los edificios, mientras que las <negrita>plazas</negrita
> son espacios destinados a la <negrita>vida comunitaria</negrita
>. Junto con  estos dos elementos básicos, también deben tenerse en
cuenta los <negrita>barrios</negrita>, como pequeñas unidades dentro
del espacio urbano.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Aunque en un principio los primeros núcleos urbanos crecieron de
forma desordenada, con el paso del tiempo se amplió su espacio mediante
una <negrita>planificación ordenada</negrita> que suele concretarse
en dos <negrita>modelos urbanísticos</negrita>:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>plano ortogonal</negrita>: la trama urbana
se asemeja a una cuadrícula. Las calles, rectilíneas, se cruzan de
forma perpendicular.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>plano radiocéntrico</negrita>: la trama
urbana se asemeja a la rueda de una bicicleta. Desde el centro surgen
distintas calles que se prolongan de forma radial.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p><negrita>El plano</negrita> es la <negrita>representación gráfica</negrita
> de la trama urbana de cualquier ciudad o población. A partir de
los planos podemos, en muchas ocasiones, conocer algunos datos sobre
la historia de la ciudad.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<imagen src="CS_09_12_CO_IMG02_small.jpg">
<p>El <negrita>Ensanche de Barcelona</negrita>, proyectado por <negrita
>Ildefonso Cerdà</negrita> en 1859, presenta un <negrita>plano ortogonal</negrita
> con calles paralelas al mar cortadas por calles perpendiculares.
Hay dos avenidas diagonales (la Meridiana y la Diagonal) que lo atraviesan.</p>
</imagen>
<imagen src="CS_09_12_CO_IMG03_small.jpg">
<p>La <negrita>ampliación de París</negrita>, proyectada por el urbanista
francés <negrita>Georges-Eugène Haussmann</negrita> en la segunda
mitad del siglo XIX, fue diseñada a partir de un <negrita>plano radiocéntrico</negrita
>. Desde la famosa <negrita>plaza de l’Étoile</negrita>, parten de
forma radial distintas vías (avenida Marceau, avenida de los Campos
Elíseos, bulevar Haussmann, etc.).</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_12_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-2FD272E3FCFA4AE8A216B0034FB176EF"
>Procedimiento: comentar e interpretar un plano urbano</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_12_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-5CF927F7DA4446238505279E0362927B"
>Distingue los distintos planos urbanos</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_12_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-EA9373696A23499C852E16AEC24D1A54"
>Identifica las ventajas e inconvenientes de los distintos planos
urbanos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_12_CO_FDE2B0A1E27E4A8BB06B430E440A128E">
<seccion2Titulo>Las funciones urbanas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Desde sus orígenes, las ciudades han tenido distintas funciones,
además de la <negrita>función residencial</negrita>. Estas están determinadas,
sobre todo, por factores socioeconómicos. Podemos distinguir las siguientes <negrita
>funciones urbanas</negrita>: comercial y financiera, administrativa
y política, industrial, turística, cultural, universitaria, militar
y religiosa.</p>
<p>Debemos tener en cuenta que las ciudades no ejercen una sola función,
sino que pueden tener varios cometidos a la vez, los cuales se desarrollan
en distintas zonas del espacio urbano. Además, algunas de estas funciones
pueden cambiar a lo largo del tiempo.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_09_12_CO_IMG04_small.jpg">
<p>Las ciudades cumplen varias <negrita>funciones urbanas</negrita
>, lo cual suele concretarse en su <negrita>distribución espacial</negrita
>. Así, podemos distinguir dentro de la propia ciudad <negrita>distintas
zonas urbanas</negrita>: residenciales, comerciales, industriales,
culturales, turísticas, de ocio, etc. En <negrita>Shanghái</negrita
> (China), por ejemplo, la principal arteria comercial es el <negrita
>barrio de Nankín</negrita>.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_12_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-28AEBFD287E04637BD2907E10CDCFDF8"
>Reconoce las principales funciones del espacio urbano</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_12_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-9C8A6F3E522B4B41917C4C46BB0FB2AB"
>Reconoce las partes de una ciudad</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_12_CO_FDE2B0A1E27E4A8BB06B430E440A039F">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_12_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-AAD2ED2244E544528BF6F8F62492CC73"
>Refuerza tu aprendizaje: La forma y funciones de las ciudades</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_12_CO_15F320A271D74F778EE698D99D587F1A">
<seccion1Titulo>El urbanismo y su evolución</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El urbanismo surgió como disciplina en el siglo XIX para encargarse
de la <negrita>ordenación del espacio urbano</negrita>. Para ello,
es preciso acometer tres acciones básicas: planificar, construir y
transformar.</p>
<p>Sin embargo, desde los orígenes de la civilización ha existido
una preocupación por ordenar los espacios comunes y adaptarlos a las
necesidades políticas, económicas, sociales y culturales de sus habitantes.</p>
<p>Las ciudades pueden clasificarse según distintos criterios, aunque
de acuerdo con el marco temporal en el que se desarrollaron, podemos
distinguir tres clases de ciudades: <negrita>preindustriales</negrita
>, <negrita>industriales</negrita> y <negrita>postindustriales</negrita
>.</p>
<seccion2 id="S2_CS_09_12_CO_E1AA593A40454AEB93B30B9241F68B64">
<seccion2Titulo>La ciudad preindustrial</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Hasta la segunda mitad del siglo XVIII y principios del siglo XIX,
la actividad económica y social de las ciudades giró en torno a las <negrita
>actividades agrarias</negrita>. Aunque existía el <negrita>comercio</negrita
> y la <negrita>industria artesanal</negrita>, esta estuvo supeditada
a la agricultura y a la ganadería.</p>
<seccion3 id="S3_CS_09_12_CO_E1AA593A40454AEB93B30B9241F63A08">
<seccion3Titulo>Las primeras ciudades</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El <negrita>desarrollo de la agricultura</negrita> y de la <negrita
>ganadería</negrita> y la <negrita>sedentarización</negrita> de la
población fueron determinantes para la aparición de las primeras ciudades
en torno al V milenio a. C. en <negrita>Mesopotamia</negrita> (valles
del Tigris y el Éufrates), <negrita>Egipto</negrita> (valle del Nilo),
la <negrita>India</negrita> (valle del Indo) y <negrita>China</negrita
> (región del río Amarillo).</p>
<imagen src="CS_09_12_CO_IMG05_small.jpg">
<p>Una de las primeras ciudades del mundo fue <negrita>Mohenjo-Daro</negrita
> (Larkana, Pakistán), situada a orillas del río Indo. Vivió su periodo
de mayor esplendor entre los años 2500 y 1500 a. C. Los <negrita>edificios
públicos</negrita> y los <negrita>templos</negrita> se situaban en
la parte alta, mientras que las <negrita>viviendas</negrita> y <negrita
>almacenes</negrita> se encontraban en la parte baja.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_12_CO_E1AA593A40454AEB93B30B9241F65C19">
<seccion3Titulo>La ciudad antigua: Grecia y Roma</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En sus orígenes, las <negrita>polis griegas</negrita> crecieron
de forma desordenada. No fue hasta el siglo V a. C., en plena época
clásica, cuando <negrita>Hipódamo de Mileto</negrita> creó el <negrita
>plano ortogonal</negrita> o <negrita>hipodámico</negrita> con base
en un trazado geométrico de las calles y una distribución racional
de los espacios públicos. La vida pública se desarrollaba en una gran
plaza pública: el <negrita>ágora</negrita>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_09_12_CO_IMG06_small.jpg">
<p>El <negrita>plano ortogonal</negrita> o <negrita>hipodámico</negrita
> fue utilizado por el arquitecto y urbanista griego <negrita>Hipódamo
de Mileto</negrita> en el siglo V a. C., aunque su uso se generalizó
 en el siglo IV a. C., cuando se aplicó en las ciudades fundadas por <negrita
>Alejandro Magno</negrita>.</p>
</imagen>
<p>Las <negrita>ciudades romanas</negrita> también siguieron el plano
ortogonal en sus nuevas fundaciones, aunque, a diferencia de las griegas,
tenían <negrita>dos amplias avenidas</negrita> (el cardo y el decumano)
que se cruzaban de manera transversal y daban lugar a una gran plaza
central: el <negrita>foro</negrita>.</p>
<p>Los romanos también crearon <negrita>sistemas de abastecimiento
de agua</negrita> y <negrita>alcantarillado</negrita>, <negrita>baños
públicos</negrita> y <negrita>edificios</negrita> destinados al <negrita
>ocio</negrita> y al <negrita>espectáculo</negrita> en las afueras
de las ciudades (anfiteatros, circos, etc.).</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Las ciudades romanas quedaron unidas a través de una extensa <negrita
>red de calzadas</negrita> que permitieron comunicar los distintos
puntos del Imperio. De ahí la frase: “Todos los caminos llevan a Roma”.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_12_CO_E1AA593A40454AEB93B30B9241F66D31">
<seccion3Titulo>La ciudad medieval</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Durante la Edad Media, las ciudades surgieron a partir de núcleos
que habían crecido en torno a un <negrita>castillo</negrita> o <negrita
>torre defensiva</negrita>. Estaban rodeadas de murallas y en su interior,
las calles, irregulares y estrechas, se organizaban alrededor de un
punto central, casi siempre la iglesia.</p>
<p>A partir del siglo XI, gracias a un aumento de la producción agrícola
y un crecimiento de la población, se produjo un renacer del mundo
urbano y las ciudades crecieron nutriéndose de la llegada de inmigrantes
procedentes del campo. Se tuvieron que construir <negrita>nuevos barrios</negrita
> (burgos) y ampliar el perímetro de la muralla. En el interior, aunque
se mantuvo un plano irregular, se construyeron nuevos edificios: <negrita
>ayuntamientos</negrita>, <negrita>catedrales</negrita>, <negrita
>lonjas</negrita>, <negrita>palacios urbanos</negrita>, etc.</p>
<imagen src="CS_09_12_CO_IMG07_small.jpg">
<p>La ciudad de <negrita>Rothenburg ob der Tauber</negrita> (Baviera,
Alemania) conserva aún parte de su <negrita>aspecto medieval</negrita
>, patente en su <negrita>casco histórico</negrita> (murallas, palacios,
iglesias y viviendas).</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_12_CO_E1AA593A40454AEB93B30B9241F67F45">
<seccion3Titulo>La ciudad renacentista y barroca</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>A lo largo de los siglos XVI, XVII y XVIII, cambió la concepción
del espacio urbano. Se propuso una organización más racional del entramado
urbano a partir de un <negrita>plano radiocéntrico</negrita> y de
un <negrita>trazado circular</negrita> o <negrita>poligonal</negrita
> de la ciudad.</p>
<imagen src="CS_09_12_CO_IMG08_small.jpg">
<p>El único proyecto renacentista de <negrita>ciudad ideal</negrita
> que llegó a realizarse fue el de <negrita>Palma Nova</negrita> (1593),
ideado por <negrita>Vincenzo Scamozzi</negrita>. Se trataba de una
pequeña ciudad de <negrita>plano radiocéntrico</negrita> protegida
por una muralla en forma de estrella.</p>
</imagen>
<p>Durante el <negrita>Renacimiento</negrita> y el <negrita>Barroco</negrita
>, se trazaron calles rectilíneas, avenidas, edificios monumentales
y se potenciaron los espacios públicos.</p>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_12_CO_E1AA593A40454AEB93B30B9241F65B74">
<seccion2Titulo>La ciudad industrial</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>Revolución Industrial</negrita> (segunda mitad del
siglo XVIII y siglo XIX) transformó de forma radical las ciudades,
las cuales tuvieron que hacer frente a la llegada masiva de población,
que constituyó la clase obrera empleada en las <negrita>fábricas</negrita
>. Tras una primera etapa de <negrita>crecimiento desordenado</negrita
> y de la aparición de <negrita>suburbios obreros</negrita>, se inició
la construcción de nuevos <negrita>barrios residenciales</negrita
> o <negrita>ensanches</negrita>, planificados atendiendo a las necesidades
del momento.</p>
<imagen src="CS_09_12_CO_IMG09_small.jpg">
<p>La obra del dibujante y pintor francés <negrita>Gustave Doré</negrita
><cursiva> Las primeras ciudades obreras inglesas</cursiva> (1876),
permite hacernos una idea de cómo fueron las <negrita>primeras ciudades
industriales</negrita> y las condiciones en las que vivía la <negrita
>clase trabajadora</negrita>.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_12_CO_E1AA593A40454AEB93B30B9241F67A53">
<seccion2Titulo>La ciudad postindustrial</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>ciudad actual</negrita> o <negrita>posmoderna</negrita
> responde a la transformación vivida por la economía durante la segunda
mitad del siglo XX. Durante este periodo, la mano de obra empleada
en la industria ha disminuido, mientras que el sector de servicios
se ha convertido en la principal actividad económica.</p>
<p>Hoy en día, las ciudades han experimentado una gran expansión,
se han construido <negrita>nuevos barrios residenciales</negrita>,
las industrias se han trasladado a <negrita>polígonos industriales</negrita
> situados en la periferia y se han desarrollado importantes <negrita
>redes de transporte</negrita> y <negrita>comunicaciones</negrita
>.</p>
<imagen src="CS_09_12_CO_IMG10_small.jpg">
<p>En algunas grandes ciudades, como Londres, se han desarrollado
espacios en los que se concentra la mayor parte de la actividad comercial
y financiera conocidos como <negrita>Central Business District (CBD)</negrita
> o simplemente como <negrita>City</negrita>.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_12_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-130247EDA7CC43D08CAC6E4162DBD97A"
>¿Qué es el urbanismo?</enlace>
</profundiza>
<p>El crecimiento de las ciudades a lo largo de la segunda mitad del
siglo XX propició una <negrita>extensión de los límites urbanos</negrita
> más allá de los propios límites administrativos. Esto originó la
aparición de <negrita>áreas metropolitanas</negrita>, <negrita>conurbaciones</negrita
> y grandes <negrita>vías de comunicación</negrita> para facilitar
la movilidad de las personas, entre otros fenómenos urbanos.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_12_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-7708BAED51484C14985AD854B7E968CC"
>Fenómenos urbanos en la actualidad</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_12_CO_E1AA593A40454AEB93B30B9241F68E06">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_12_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-972A9D6B373A4FDF81920EB3F451D0AA"
>Refuerza tu aprendizaje: El urbanismo y su evolución</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_12_CO_3CA2712CC068485CB060406CE0C13243">
<seccion1Titulo>Las grandes ciudades en el mundo actual</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>En el inicio del siglo XXI, la población urbana continúa creciendo,
mientras que de forma paralela la población rural disminuye. Suele
decirse que vivimos en un mundo de ciudades, aunque existen ciertas
zonas en las que podemos encontrar grandes aglomeraciones urbanas
donde viven varios millones de personas: las <negrita>megalópolis</negrita
>.</p>
<table border="1"><caption>Las grandes megalópolis</caption><colgroup>
<col/><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td>CIUDAD</td>
<td>POBLACIÓN</td>
<td>EXTENSIÓN</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Mumbai</negrita> (India)</td>
<td align="right">11 914 398 habitantes</td>
<td align="right">438 km<superindice>2</superindice></td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>São Paulo</negrita> (Brasil)</td>
<td align="right">10 838 581 habitantes</td>
<td align="right">1525 km<superindice>2</superindice></td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Ciudad de México</negrita> (México)</td>
<td align="right">8 851 080 habitantes</td>
<td align="right">1485 km<superindice>2</superindice></td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Tokio</negrita> (Japón)</td>
<td align="right">8 483 050 habitantes</td>
<td align="right">2187 km<superindice>2</superindice></td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Nueva York</negrita> (Estados Unidos)</td>
<td align="right">8 008 278 habitantes</td>
<td align="right">1214 km<superindice>2</superindice></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_12_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-A208129118F440EDAE7CB5CAC866697B"
>La población urbana en el mundo</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_09_12_CO_E1AA593A40454AEB93B30B9241F65A59">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_12_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-A6F022EEFFD645D5B0ED3BD281289B7F"
>Refuerza tu aprendizaje: Las grandes ciudades en el mundo actual</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_12_CO_3BFE9DF42CFE4B93B83900F84467D7C2">
<seccion1Titulo>Los problemas sociales y medioambientales de la ciudad</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La urbanización y el crecimiento de las grandes ciudades han traído
consigo una serie de problemas sociales y medioambientales que se
presentan como un reto para abordar durante el siglo XXI.</p>
<table border="1"><caption>Los problemas urbanos</caption><colgroup>
<col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td>PROBLEMAS SOCIALES</td>
<td>PROBLEMAS MEDIOAMBIENTALES</td>
</tr>
<tr>
<td>- El acceso a la vivienda.<br/>- La seguridad.<br/>- La movilidad.<br
/>- La pobreza y la exclusión social.<br/>- Los barrios degradados.<br
/>- Desigualdades en el acceso a los equipamientos públicos.</td>
<td>- El consumo de energía.<br/>- El consumo de recursos hídricos.<br
/>- La gestión de los residuos.<br/>- La contaminación atmosférica. <br
/>- La contaminación acústica.<br/>- La contaminación lumínica.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_12_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-2D5F85E937DC4AF490D6676F1CCE5A99"
>Problemas sociales y medioambientales en la ciudad</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_12_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-2AA0291807904619879401F7C20F9936"
>Relaciona problemas urbanos y posibles soluciones</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_09_12_CO_E1AA593A40454AEB93B30B9241F63C20">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_12_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-B2AE8D4F3DDF4688834529FCF69D5E0B"
>Refuerza tu aprendizaje: Los problemas de la ciudad</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_12_CO_89C03DFCD4DB410A84F8DA0CE8CB9ACB">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_12_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-8152ADB634C848B280FE1BC1757F7157"
>Competencias: comentario e interpretación de un plano urbano</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_12_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-87837F58B863427E80EDCB3E19879834"
>Proyecto: análisis de la relación entre plano y problemas urbanos</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_09_12_CO_E61061DC616340FF8DAC27F02E30E528"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_12_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-85FCC7E9096D48C89CCF78B977CBDDEC"
>Mapa conceptual sobre el tema Las ciudades y el urbanismo</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_12_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-BD9103ECB6A345E2B8898E9617183382"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema Las ciudades y el urbanismo</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace destino="https://populationpyramid.net/es/mundo/2015/">Sitio
web para consultar pirámides de población.</enlace>
<enlace destino="http://www.unfpa.org.co/">Fondo de Población de las
Naciones Unidas (UNFPA).</enlace>
<enlace
destino="http://www.cepal.org/es/estimaciones-proyecciones-poblacion-largo-plazo-1950-2100"
>Cepal - Estimaciones y proyecciones de población a largo plazo 1950-2100.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
