<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CS_06_14_CO">
<libroTitulo>Civilizaciones de la Antigüedad: Grecia y Roma</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_06_14_CO_A66D102994BF4E598536B15371AA7933">
<seccion1Titulo>Grecia en la Antigüedad</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Grecia antigua se considera la cuna de la <negrita>civilización
occidental</negrita>. Los antiguos griegos fueron una de las primeras
grandes civilizaciones de la Edad Antigua y a ellos debemos la <negrita
>democracia</negrita>, la <negrita>filosofía</negrita> y el <negrita
>teatro</negrita>, entre otros aportes. La civilización griega antigua
se formó en el sur de la Península Balcánica, en las islas del Egeo
y en las costas de Asia Menor (Turquía). Desde allí se extendió por
todo el <negrita>Mediterráneo</negrita> y por la costa del mar Negro.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_14_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-1F36B5A6742E49B6A5B1FDD20D3EC3B5"
>Grecia</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_06_14_CO_E1A98DCDEF75418CB9C3452E063B01EA">
<seccion2Titulo>Orígenes de la civilización griega (2700-1200 a. C.)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El origen de la civilización griega se remonta a mediados del III
milenio a. C., en la etapa final de la <negrita>Edad de Bronce</negrita
>.</p>
<seccion3 id="S3_CS_06_14_CO_319C1AA202CB45B7872E2791C2FB4690">
<seccion3Titulo>La civilización minoica (2700- 1400 a. C.)</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La civilización minoica (2700-1400 a. C.) tuvo como centro la isla
de <negrita>Creta</negrita>. Gracias a su situación en el Mediterráneo
pudo establecer <negrita>contactos comerciales</negrita> con Egipto,
Chipre y Próximo Oriente. Estas relaciones hicieron que la isla se
convirtiera en un gran foco económico y que se construyeran grandes
complejos como el <negrita>palacio de Cnosos</negrita>. La invasión
de los <negrita>aqueos</negrita>, procedentes del norte, puso fin
a esta civilización.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_14_CO_IMG01_small.jpg">
<p>El descubrimiento del <negrita>palacio de Cnosos</negrita>, por
el arqueólogo <negrita>Arthur Evans</negrita>, supuso el principio
del estudio de la civilización minoica. La complejidad de las construcciones
evocó a Evans el mito del rey Minos y el laberinto; de ahí que la
civilización cretense también sea conocida como <negrita>minoica</negrita
>.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_14_CO_319C1AA202CB45B7872E2791C2FB0674">
<seccion3Titulo>La civilización micénica (2000-1200 a. C.)</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La llegada de los aqueos a la Grecia continental (Peloponeso) y
su fusión con la población autóctona dieron lugar a la <negrita>civilización
micénica</negrita> (2000-1200 a. C.). Era un <negrita>pueblo guerrero</negrita
> que dominaba el territorio construyendo grandes <negrita>palacios
fortificados</negrita> como el de <negrita>Micenas</negrita>.</p>
<imagen src="CS_06_14_CO_IMG02_small.jpg">
<p><negrita>Agamenón</negrita>, el mítico rey de <negrita>Micenas</negrita
>, llegó a tener un gran poder entre los príncipes aqueos, por lo
que fue escogido líder de la expedición contra Troya. Según la leyenda,
sacrificó a su hija Ifigenia para contar con el favor de los dioses.</p>
</imagen>
<p>Los aqueos colonizaron Sicilia y el sur de Italia, y se extendieron
por el Egeo, donde acabaron con la civilización minoica (1400 a. C.).
También fundaron colonias en las costas de Asia Menor y tomaron la
mítica ciudad de <negrita>Troya</negrita> hacia el año 1280 a. C.</p>
<p>No obstante, la invasión de los <negrita>dorios</negrita> (1200
a. C.), procedentes de Europa central, puso fin al mundo micénico.</p>
<p>Para conocer mejor a los dorios te animamos a consultar la información
que ofrece la Universidad de Almería<enlace
destino="http://www.ual.es/personal/fjgarcia/His_1_3_b.htm"> [VER]</enlace
>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Aqueos (bronce) frente a dorios (hierro)</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Los <negrita>aqueos</negrita> eran un pueblo procedente del centro
de Europa, que se desarrolló plenamente durante la <negrita>Edad de
Bronce</negrita>.</p>
<p>Los <negrita>dorios</negrita>, por su parte, eran un pueblo de
la Edad de Hierro. Gracias a la superioridad de su <negrita>armamento</negrita
>, lograron imponerse a los aqueos.</p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_14_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-CD00838A1C4A4B08BC304E265C1E2A1C"
>Creta y Micenas</enlace>
</profundiza><recuerda><recuerdaTexto>
<p>La invasión de los dorios, un pueblo de Europa central, no solo
supuso el fin de la civilización micénica, sino que también abrió
un periodo de decadencia y de atraso conocido como la <negrita>edad
oscura</negrita> (siglos XII-VIII a. C.). Durante esta etapa el comercio
se paralizó, las ciudades se aislaron y la escritura desapareció.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_14_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-81D36D8834EB4C70BC07FA0766CD867C"
>Refuerza tu aprendizaje: La cuna de la civilización occidental</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_06_14_CO_199BAAD66A07477792F07CEBB545E320">
<seccion2Titulo>La época arcaica (siglos VIII – VI a.C.)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A partir del siglo VIII a. C., la historia de Grecia se divide
en tres periodos. La <negrita>época arcaica</negrita> (siglos VIII-VI
a. C.) es la primera de estas etapas. Durante aquel periodo se construyeron
las primeras <negrita>polis</negrita> y <negrita>colonias griegas</negrita
>.</p>
<seccion3 id="S3_CS_06_14_CO_319C1AA202CB45B7872E2791C2FB5789">
<seccion3Titulo>Las polis griegas</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los griegos o helenos se organizaron en pequeños distritos alrededor
de una <negrita>polis</negrita> o <negrita>ciudades-Estado</negrita
>. Estas contaban con un gobierno, leyes, ejército y moneda propios.
Eran entidades independientes, aunque compartían religión, lengua
y cultura. El espacio geográfico ocupado por los griegos recibía el
nombre de <negrita>Hélade</negrita><enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=94713&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Los griegos antiguos se llamaban a sí mismos <negrita>helenos</negrita
>, y a su país, <negrita>Hélade</negrita>. Estos nombres derivan de <negrita
>Heleno</negrita>, héroe mítico y padre de los jefes de las principales
tribus griegas. Los términos <cursiva>griego</cursiva> y <cursiva
>Grecia</cursiva> proceden del nombre de la tribu de los graii, habitantes
del oeste de Grecia.</p>
<p>En la misma época también se configuró la estructura de las polis
griegas, las cuales contaban con varios elementos comunes, como la <negrita
>acrópolis</negrita> (recinto fortificado) y el <negrita>ágora</negrita
> (espacio abierto considerado el centro de la vida política y económica
de la polis).</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<imagen src="CS_06_14_CO_IMG03_small.jpg">
<p>La <negrita>acrópolis</negrita> era, en su origen, una ciudadela
fortificada donde la población podía reunirse y resistir en caso de
agresión. En Atenas, la acrópolis adquirió el aspecto de un núcleo
sagrado de santuarios y templos durante el siglo V a. C.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_14_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-C84477AD4CFE446AA18AB460775C9FC0"
>La época arcaica: el origen de la polis</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_14_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-2DA6E46B04EF43DA922FC4DA857BEF0C"
>Interpreta un mapa histórico</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_14_CO_341EDE5FFA7146E4AF67A5C3BFAF4935">
<seccion3Titulo>Las colonizaciones griegas</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El <negrita>aumento de la población</negrita>, la <negrita>escasez
de tierras de cultivo</negrita>, los <negrita>enfrentamientos sociales</negrita
> y el deseo de <negrita>expansión comercial</negrita> llevó a los
griegos a explorar el <negrita>Mediterráneo</negrita> y a establecer <negrita
>colonias</negrita> en todas sus costas<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=8&amp;idpil=000LHX01&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>En la Península Ibérica, por ejemplo, los griegos fundaron <negrita
>Emporion</negrita> (Empúries), <negrita>Hemeroscopeion</negrita> (Dénia)
o <negrita>Mainaké</negrita> (cerca de Málaga).</p>
<p>En estos territorios se intercambiaban productos como el <negrita
>vino</negrita>, el <negrita>aceite</negrita> y la <negrita>cerámica</negrita
> por <negrita>cereales</negrita>, <negrita>pieles</negrita>, <negrita
>metales</negrita> y otras <negrita>materias primas</negrita>. Los
habitantes de las colonias compartían la misma lengua, cultura y religión
que los griegos del Mediterráneo oriental. Aunque poco a poco se fueron
independizando, mantuvieron las relaciones comerciales con sus <negrita
>metrópolis</negrita>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El término griego <negritacursiva>metrópolis</negritacursiva> significa
“ciudad principal”. En el contexto de la colonización griega, las
metrópolis eran las ciudades de origen de los fundadores de las distintas
colonias. Así, la metrópolis de Massalia (Marsella) era Focea, una
ciudad jónica situada en Asia Menor.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_14_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-3A210A575B8C40E5BE9940AB6DF06188"
>La colonización griega</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_06_14_CO_888AE54939DF49B5A643D79A3C84C898">
<seccion2Titulo>La época clásica (siglos V-IV a. C.)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>época clásica</negrita> (siglos V-IV a. C.) fue el
momento de máximo esplendor de la cultura griega. Las formas políticas,
el arte, la literatura y la filosofía alcanzaron su plenitud, aunque
fue un periodo complejo en el que los griegos se enfrentaron a graves
conflictos bélicos.</p>
<seccion3 id="S3_CS_06_14_CO_39FDEF24513C468683B726BDD4A606EF">
<seccion3Titulo>Las guerras médicas</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En el siglo V a. C., el <negrita>Imperio persa</negrita> atacó
algunas polis griegas en Asia Menor. Esto desencadenó el estallido
de las <negrita>guerras médicas</negrita> (494-479 a. C.), las cuales
concluyeron con la victoria griega.</p>
<p>Al acabar el conflicto, <negrita>Atenas</negrita> se convirtió
en la polis más poderosa de Grecia. Como tal, se puso al frente de
la <negrita>liga de Delos</negrita>, una confederación de polis creada
para protegerse de la amenaza persa.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Los griegos usaban el término “medo” para referirse a los persas;
de ahí que se hable de guerras médicas.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><destacado><destacadoTitulo>La liga de
Delos</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>La liga de Delos fue una <negrita>organización militar</negrita
> liderada por <negrita>Atenas</negrita> y creada para hacer frente
a una posible invasión persa. Cada polis tenía que aportar una <negrita
>cantidad económica</negrita> a cambio de la <negrita>ayuda militar</negrita
> del resto, en caso necesario. El tesoro se custodiaba en la isla
de Delos.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_14_CO_9A58F888DBDF4B55A52348719301D681">
<seccion3Titulo>Atenas</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Tras las guerras médicas, Atenas se convirtió en la <negrita>principal
potencia</negrita> griega del momento. Se afianzó la <negrita>democracia</negrita
> gracias a las reformas políticas y durante esta etapa vivió el periodo
de mayor esplendor de su historia.</p>
<imagen src="CS_06_14_CO_IMG04_small.jpg">
<p>La antigua ciudad de <negrita>Delfos</negrita> era famosa en todo
el mundo griego por el santuario de Apolo. Allí se encontraba el <negrita
>oráculo</negrita>, al que durante siglos acudieron los griegos en
busca de consejo. Tras la victoria de Atenas en la batalla de Maratón
(490 a. C.), la ciudad construyó el tesoro de los atenienses para
albergar las ofrendas de sus habitantes al templo de Delfos.</p>
</imagen>
<p><negrita>La sociedad ateniense</negrita></p>
<p>La sociedad ateniense estaba formada por distintos grupos, aunque
solo los <negrita>ciudadanos</negrita> gozaban de todos los derechos.
Para ello, debían cumplirse dos condiciones: ser hombre mayor de veinte
años y ser hijo de padre y madre ateniense.</p>
<p>Las <negrita>mujeres</negrita>, <negrita>metecos</negrita> (extranjeros,
normalmente comerciantes y artesanos) y <negrita>esclavos</negrita
> (el grupo más numeroso), por el contrario, carecían de derechos
políticos.</p>
<p><negrita>La democracia ateniense</negrita></p>
<p>Uno de los mayores aportes de la Atenas clásica fue una forma nueva
de gobierno: la <negrita>democracia</negrita>. Esta alcanzó su forma
definitiva bajo el mando de Pericles (461-429 a. C.), quien otorgó
al ciudadano medio la <negrita>participación directa</negrita> en
el gobierno de la polis.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_14_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-B34F2DF1195141A69D37AFCFF33DCED3"
>La época clásica: la democracia ateniense</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_14_CO_9A58F888DBDF4B55A52348719301C570">
<seccion3Titulo>Esparta</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La ciudad de <negrita>Esparta</negrita>, situada en la península
del Peloponeso, fue fundada a finales del siglo IX a. C. Dentro del
mundo griego constituyó una peculiaridad en lo que se refiere a su
organización y estructura social. Además, mantuvo una <negrita>rivalidad
permanente</negrita> con la ciudad de Atenas.</p>
<p><negrita>La sociedad espartana</negrita></p>
<p>La sociedad en Esparta estaba marcada por profundas diferencias
entre los distintos grupos que la componían. Los <negrita>espartiatas</negrita
> eran hijos de padre y madre espartana. Los hombres eran educados
para la guerra desde niños y eran los únicos que podían gozar de derechos
políticos y del control de la tierra.</p>
<p>Por debajo de este grupo minoritario, se situaban los <negrita
>periecos</negrita> (campesinos, artesanos y comerciantes), que pagaban
impuestos, y los <negrita>ilotas</negrita> (esclavos propiedad del
Estado), que no tenían derechos políticos.</p>
<imagen src="CS_06_14_CO_IMG05_small.jpg">
<p>En Esparta, la <negrita>sociedad de hoplitas</negrita> (de guerreros)
obligaba a los ciudadanos, propietarios de la tierra, a prestar servicio
militar y a vivir en comunidad desde la infancia y hasta después de
casarse.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Las mujeres espartanas</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Las <negrita>mujeres espartanas</negrita> gozaban de una relativa
libertad y autonomía que les permitía ocuparse de algunas actividades
fuera del hogar. Sin embargo, no podían participar en la vida política
de la ciudad.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p><negrita>La oligarquía espartana</negrita></p>
<p>Esparta se regía por un <negrita>sistema oligárquico</negrita>,
es decir, por un gobierno controlado por una minoría<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=553446&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Aunque la ciudad estaba gobernada por <negrita>dos reyes</negrita
>, el poder real residía en el <negrita>consejo de ancianos</negrita
> (gerusia). Este, a su vez, era elegido por la <negrita>asamblea
de ciudadanos</negrita> (apella), formada por los espartiatas mayores
de treinta años.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_14_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-3676FE0D48A344C68D752EAE735F01DC"
>Identifica las diferencias entre Atenas y Esparta</enlace>
</practica><destacado><destacadoTitulo>La guerra del Peloponeso</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La rivalidad entre Esparta y Atenas acabó desembocando en el estallido
de la <negrita>guerra del Pelopones</negrita>o (431-404 a. C.), que
terminó con la derrota de Atenas. Con ello se iniciaba la hegemonía
de Esparta en Grecia, aunque aquella acabó siendo contestada por el
resto de polis griegas.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto>
</seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_14_CO_6E5EFD0E52B349FEAB6FAF2804A20660">
<seccion2Titulo>La época helenística (siglos IV-I a. C.)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En el año 338 a. C., <negrita>Filipo II rey de Macedonia</negrita
>, tras conquistar Atenas y Tebas, logró el control del resto de las
polis griegas. Al morir, fue sucedido por su hijo <negrita>Alejandro</negrita
>, quien consolidó los dominios de su padre y amplió los límites de
sus territorios hasta crear en pocos años uno de los imperios más
extensos de la Antigüedad. A este periodo se le denomina la <negrita
>época helenística</negrita>, caracterizada por la expansión de la
cultura griega.</p>
<seccion3 id="S3_CS_06_14_CO_6EE85490CF8745868B1C5AB77D06C478">
<seccion3Titulo>El Imperio de Alejandro Magno</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Tras la muerte de su padre y con apenas veinte años, <negrita>Alejandro
Magno</negrita> se convirtió en rey (336-323 a. C.). Fue educado por
uno de los filósofos más influyentes de la época, Aristóteles, quien
lo instruyó en moral, política, medicina y poesía. A esta formación
se suman sus grandes dotes como <negrita>estratega militar</negrita
>, que lo llevaron a la construcción del <negrita>Imperio helenístico</negrita
>.</p>
<p>Alejandro Magno emprendió una serie de campañas militares donde
conquistó los territorios de Siria, Fenicia, Egipto, Mesopotamia y
Persia; así, la extensión del Imperio abarcó desde el río Nilo hasta
el río Indo. Además, a lo largo de su Imperio fundó varias ciudades
con el nombre de <negrita>Alejandría</negrita>, siendo la de Egipto,
con su importante biblioteca, la más célebre.</p>
<imagen src="CS_06_14_CO_IMG06_small.jpg">
<p>Gracias a las numerosas victorias militares sobre distintos pueblos, <negrita
>Alejandro Magno</negrita> llegó a gobernar el <negrita>Imperio más
extenso de la Antigüedad</negrita>.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_14_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-2E62B626940446C5878A06428DA0DBAA"
>La época helenística</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_14_CO_4B823F7AE43C42BBB3A4974871CD6CF6">
<seccion3Titulo>Los reinos helenísticos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La muerte de Alejandro Magno (323 a. C.) hizo que el Imperio que
había creado se dividiese en distintos <negrita>reinos helenísticos</negrita
> gobernados por sus generales. La cultura griega se difundió por
estos territorios y se mezcló con la propia de las distintas regiones.
Los reinos helenísticos resistieron hasta que fueron ocupados por
el <negrita>Imperio romano</negrita><enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=7&amp;idpil=IN000230&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_14_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-77C526B48BD5437D83E7101EB0667B10"
>Identifica los rasgos del período helenístico</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_06_14_CO_6E5EFD0E52B349FEAB6FAF2804A21771">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_14_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-2FA8C16F228A49A8BB3A96A54C1C84E2"
>Refuerza tu aprendizaje: Grecia en la Antigüedad</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_14_CO_ECAD44B3D5DC444F967745656F63F7A2">
<seccion1Titulo>La cultura en la antigua Grecia</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Nuestra cultura debe mucho al legado de la Grecia antigua, una
civilización de la que somos herederos. Los tratados de los filósofos,
de los matemáticos, de los médicos y de otros sabios griegos hicieron
posible el desarrollo de la ciencia, la técnica y la cultura a partir
de la Edad Moderna.</p>
<seccion2 id="S2_CS_06_14_CO_04FBDE865B3C496AB2D5CB931DC80541">
<seccion2Titulo>La mitología griega</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La religión estaba presente en todas las expresiones culturales.
La sociedad griega era politeísta. El panteón griego estaba compuesto,
entre otras divinidades, por los doce dioses olímpicos. Entre ellos
se encontraban <negrita>Zeus</negrita>, el dios supremo, así como <negrita
>Poseidón</negrita>, <negrita>Hades</negrita>, <negrita>Atenea</negrita
> y <negrita>Afrodita</negrita>.</p>
<imagen src="CS_06_14_CO_IMG07_small.jpg">
<p><negrita>Zeus</negrita> era la divinidad suprema de la mitología
griega. Dios de la luz, el cielo, el rayo y la tormenta. Junto a él,
habitaban en el Olimpo otros dioses como Hestia, Hera, Ares, Afrodita,
etc.</p>
</imagen>
<p>La <negrita>mitología</negrita> ofrecía una explicación sobre el
mundo a través de una serie de historias fabulosas sobre los dioses,
semidioses y héroes de la Antigüedad.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_14_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-C1FB0F0DAF7348BEA04D002A0E1B31DB"
>Conoce la mitología de la antigua Grecia</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_14_CO_04FBDE865B3C496AB2D5CB931DC84541">
<seccion2Titulo>Las ciencias y las letras en la antigua Grecia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>filosofía</negrita> griega representa la base del pensamiento
occidental. Entre sus máximos exponentes se encuentran <negrita>Sócrates</negrita
>, <negrita>Aristóteles</negrita> y <negrita>Platón</negrita>.</p>
<p><negrita>Heródoto</negrita> fue el padre de la historiografía,
mientras que <negrita>Estrabón</negrita> fue el iniciador de la geografía.
 También hubo científicos importantes, como el matemático <negrita
>Arquímedes</negrita> o el médico <negrita>Hipócrates</negrita>.</p>
<p>En el campo de la <negrita>literatura</negrita> destacó <negrita
>Homero</negrita>, autor de la <cursiva>Ilíada</cursiva> y la <cursiva
>Odisea</cursiva>. Además, los griegos fueron los padres del teatro.
Destacaron autores como <negrita>Eurípides</negrita>, <negrita>Esquilo</negrita
> y <negrita>Aristófanes</negrita>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_14_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-4FE49C76074F4AA9B8105ED3134C6CB4"
>El legado cultural griego</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_14_CO_04FBDE865B3C496AB2D5CB931DC84782">
<seccion2Titulo>El arte griego</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En el arte, el ideal de belleza griego estaba basado en la <negrita
>proporción</negrita>, la <negrita>armonía</negrita> y el <negrita
>equilibrio</negrita>, principios comunes a todas las manifestaciones
artísticas.</p>
<seccion3 id="S3_CS_06_14_CO_4B823F7AE43C42BBB3A4974871CD1AD7">
<seccion3Titulo>La arquitectura griega</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los edificios más importantes eran los <negrita>templos</negrita
>, que tenían una planta rectangular, estaban rodeados de columnas
y en algunos casos cubiertos por un tejado a dos aguas<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=11&amp;idpil=001DUA01&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_06_14_CO_IMG08_small.jpg">
<p>El mayor exponente del arte griego es el <negrita>Partenón de Atenas</negrita
>. Este, situado en la <negrita>Acrópolis</negrita>, era un templo
dedicado a la diosa Atenea. Se trata de un gran <negrita>edificio
de orden dórico</negrita> con un <negrita>recinto jónico en su interior</negrita
>; acogía una estatua colosal de la diosa.</p>
</imagen>
<p>En arquitectura se desarrollaron tres <negrita>órdenes</negrita
><enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=11&amp;idpil=001DUB01&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>orden dórico</negrita>: sencillo y robusto.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>orden jónico</negrita>: más delicado y
ornamental. Capiteles decorados con volutas.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>orden corintio</negrita>: capiteles decorados
con hojas de acanto.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_06_14_CO_IMG09_small.jpg">
<p>El <negrita>orden dórico</negrita> tuvo una gran difusión, pero
los complejos cálculos que debían hacer los arquitectos favorecieron
el triunfo del <negrita>orden jónico</negrita>. Sus elementos decorativos
estaban inspirados en modelos orientales. El <negrita>orden corintio</negrita
> se diferenciaba del jónico por tener mayor altura y por el diseño
del capitel.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_14_CO_4B823F7AE43C42BBB3A4974871CD2BE8">
<seccion3Titulo>La escultura griega</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La escultura griega tuvo como temática central el cuerpo humano,
que sirvió para representar a divinidades, héroes y mortales.</p>
<p>En el <negrita>periodo arcaico</negrita>, las esculturas se definían
por su <negrita>rigidez</negrita> y parecido con el arte egipcio.</p>
<p>Asimismo, en la <negrita>época clásica</negrita> se perfeccionaron
las técnicas y las figuras se volvieron más naturales. Destacan por
su <negrita>simetría</negrita>, <negrita>armonía</negrita> y <negrita
>equilibrio</negrita>.</p>
<p>Por último, en <negrita>época helenística</negrita> se alcanzó
la perfección técnica y las figuras se definían por su <negrita>expresividad</negrita
> y <negrita>dramatismo</negrita>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_14_CO_IMG10_small.jpg">
<p>La conocida <negrita>Venus de Milo</negrita> (hacia 100 a. C.)
es uno de los mejores ejemplos de la escultura griega del <negrita
>periodo helenístico</negrita>. Se trata de una pieza de mármol de
dos metros de altura que representa a la diosa <negrita>Afrodita</negrita
>. Fue encontrada en 1880 en la isla griega de <negrita>Melos</negrita
> o <negrita>Milo</negrita>.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>En la evolución del arte escultórico griego se distinguen <negrita
>tres periodos</negrita>:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>periodo arcaico (650-480 a. C.)</negrita
>: se caracterizaba por una gran rigidez y un gran parecido con el
arte egipcio.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>periodo clásico (480-323 a. C.)</negrita
>: definido por la simetría, la armonía y el equilibrio.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>periodo helenístico (323-31 a. C.)</negrita
>: destaca por su expresividad y su dramatismo.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_14_CO_899C7B002D284C3B84660BFDFC431FF3">
<seccion3Titulo>La pintura y la cerámica griegas</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En pintura destacan el <negrita>mural</negrita> y la <negrita>cerámica</negrita
>, que podía ser de figuras negras sobre fondo rojo o bien de figuras
rojas sobre fondo negro.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_14_CO_IMG11_small.jpg">
<p>La <negrita>cerámica griega</negrita> es muy característica y fácilmente
identificable. Gracias a las pinturas griegas encontradas se ha podido
saber más sobre la mitología y la vida cotidiana en la Grecia antigua.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_14_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-21512DE9300247BB81D969E6F0571743"
>El arte griego</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_14_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-A08A80C2EB30402285F0C6CCC17A8414"
>Conoce el arte y la cultura de la Grecia antigua</enlace>
</practica>
<table border="1"><caption>La civilización griega</caption><colgroup>
<col width="20*"/><col width="13*"/><col width="33*"/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td>CRONOLOGÍA</td>
<td>ÉPOCA</td>
<td>HECHOS DESTACADOS</td>
</tr>
<tr>
<td rowspan="2">2700-1200 a. C.</td>
<td rowspan="2">Los primeros griegos</td>
<td>La civilización minoica (2700-1400 a. C.).</td>
</tr>
<tr>
<td>La civilización micénica (2000-1200 a. C.).</td>
</tr>
<tr>
<td>Siglos XII-VIII a. C.</td>
<td>La edad oscura</td>
<td>La invasión doria. Etapa de decadencia y de retraso.</td>
</tr>
<tr>
<td rowspan="4">Siglos VIII - VI a. C.</td>
<td rowspan="4">La época arcaica</td>
<td>El desarrollo de las ciudades-Estado o polis griegas.</td>
</tr>
<tr>
<td>Los primeros juegos olímpicos (776 a. C.).</td>
</tr>
<tr>
<td>Las colonizaciones griegas (a partir del siglo VIII a. C.).</td>
</tr>
<tr>
<td>La liga del Peloponeso (siglo VI a. C.).</td>
</tr>
<tr>
<td rowspan="3">Siglos V - IV a. C.</td>
<td rowspan="3">La época clásica</td>
<td>Las guerras médicas (494 - 479 a. C.).</td>
</tr>
<tr>
<td>La democracia ateniense.</td>
</tr>
<tr>
<td>La guerra del Peloponeso (431-404 a. C.).</td>
</tr>
<tr>
<td rowspan="3">Siglos IV - I a. C.</td>
<td rowspan="3">La época helenística</td>
<td>El Imperio de Alejandro Magno (336-323 a. C.).</td>
</tr>
<tr>
<td>Los reinos helenísticos (a partir de 323 a. C.).</td>
</tr>
<tr>
<td>La conquista romana de Grecia (146 a. C.).</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_14_CO_04FBDE865B3C496AB2D5CB931DC89430">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_14_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-C9AA237E8DB848AA8CC0C5531FD7B838"
>Refuerza tu aprendizaje: La cultura en la antigua Grecia</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_14_CO_364FCDF370584F91A302D2B068356671">
<seccion1Titulo>Roma en la Antigüedad</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La civilización romana fue una de las grandes sociedades de la
Antigüedad. Roma llegó a convertirse en un gran imperio que dominó
todo el Mediterráneo y buena parte de Europa occidental.</p>
<p>La supremacía de este imperio se mantuvo durante más de un milenio
y todavía hoy, muchos siglos después, podemos encontrar rastros del
legado romano. Estudiar la civilización romana nos permitirá entender
el origen de muchas de nuestras tradiciones y, en definitiva, de nuestra
cultura.</p>
<imagen src="CS_06_14_CO_IMG12_small.jpg">
<p>La historia de la Roma antigua duró más de doce siglos. A lo largo
de ese tiempo pasó por tres etapas distintas: la <negrita>monarquía</negrita
> (siglo VIII-509 a. C.), la <negrita>República</negrita> (509-27
a. C.) y el <negrita>Imperio</negrita> (27 a. C.-476). Durante esta
etapa se sucedieron distintas dinastías de emperadores y se ampliaron
los límites territoriales. Los bajorrelieves de la columna Trajana
(año 113) conmemoran la victoria de Trajano frente a los dacios.</p>
</imagen>
<p>En el I milenio a. C., la <negrita>Península Itálica</negrita> estaba
habitada por distintos pueblos:</p>
<p>Al norte del río Tíber se situaban los <negrita>etruscos</negrita
>.</p>
<p>En el centro, en las llanuras ribereñas del mar <negrita>tirreno</negrita
>, se asentaban <negrita>sabinos</negrita>, <negrita>latinos</negrita
>, y <negrita>volscos</negrita>; en el interior, los <negrita>itálicos</negrita
>; en los <negrita>Apeninos</negrita>, los <negrita>ecuos</negrita
>; en la llanura del <negrita>mar Adriático</negrita>, en el <negrita
>centro</negrita>, los <negrita>samnitas</negrita>.</p>
<p>El sur de la Península Itálica recibía el nombre de <negrita>Magna
Grecia</negrita>, pues en esta zona abundaban las <negrita>colonias
griegas</negrita><enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=8&amp;idpil=000L9M01&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_14_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-50A0933E301A4069BD60BB6EF2E6D73D"
>Los orígenes de la civilización romana</enlace>
</profundiza><recuerda><recuerdaTexto>
<p>Recuerda la numeración:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>I = 1 (y II = 2, III = 3)</listaElemento>
<listaElemento>V = 5 (IV = 4, VI = 6, VII = 7 y VIII = 8)</listaElemento>
<listaElemento>X = 10 (IX = 9, XI = 11, XII = 12, XIII = 13, XIV =
14, XX = 20, XXX = 30)</listaElemento>
<listaElemento>L = 50 (XL = 40, LX = 60, LXX = 70, LXXX = 80)</listaElemento>
<listaElemento>C = 100 (XC = 90, CC = 200, CCC = 300)</listaElemento>
<listaElemento>D = 500 (CD = 400, DC = 600, DCC = 700, DCCC = 800)</listaElemento>
<listaElemento>M = 1000 (CM = 900, MM = 2000)</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Por ejemplo: <cursiva>siglo IV</cursiva> se lee como “siglo cuarto”; <cursiva
>siglo XVI</cursiva> se lee como “siglo dieciséis”.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><seccion2
id="S2_CS_06_14_CO_F5D73A76BD434D1695BB9892F75D2B9A">
<seccion2Titulo>La fundación de Roma</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Roma se fundó en el siglo VIII a. C. en el <negrita>Lacio</negrita
>, una región del centro de la Península Itálica. Aunque el <negrita
>mito</negrita> atribuye la fundación de la ciudad a los gemelos <negrita
>Rómulo</negrita> y <negrita>Remo</negrita> en el año 753 a. C., los
historiadores consideran que esta se produjo a partir de la unión
de distintas tribus de la zona en torno a la primera mitad del siglo
VIII a. C.</p>
<imagen src="CS_06_14_CO_IMG13_small.jpg">
<p>Los romanos explicaban sus orígenes mediante la leyenda de los <negrita
>gemelos Rómulo</negrita> y <negrita>Remo</negrita>, hijos de Marte
y fundadores de Roma. Con un dios como fundador de su civilización,
podían dar un origen divino a su ciudad.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_14_CO_F5D73A76BD434D1695BB9892F75D1A8E">
<seccion2Titulo>La monarquía (753 a. C.-509 a. C.)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La primera forma de organización política de Roma fue la <negrita
>monarquía</negrita> (753-509 a. C.). La ciudad tuvo siete reyes,
aparte del fundador, Rómulo: tres de origen sabino y tres de origen
etrusco.</p>
<p>La sociedad quedó dividida desde muy pronto en dos grupos: los <negrita
>patricios</negrita> (grandes propietarios de tierras y rebaños) y
los <negrita>plebeyos</negrita> (campesinos, comerciantes y artesanos).</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Los <negrita>patricios</negrita> formaban un grupo minoritario
con gran <negrita>poder político y económico</negrita>. Se organizaban
en el Senado, una asamblea de 300 miembros que tenía como objetivo
limitar el poder del rey.</p>
<p>Los <negrita>plebeyos</negrita> estaban sometidos políticamente
a los patricios.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Tarquino el Soberbio (534-509 a. C.) expandió los límites de Roma
sobre la región del Lacio, pero su gobierno tiránico y los intentos
de limitar el poder de los patricios llevaron a la aristocracia romana
a rebelarse contra la monarquía. Tras derrocarlo proclamaron la <negrita
>República romana</negrita> (509 a. C.).</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_14_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-3545B37C4EFA4ED9B9A6F4B84019DD34"
>La monarquía romana</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_14_CO_E32C49DC975E44DBB8178CDFFE5527AB">
<seccion2Titulo>La República romana (509-27 a. C.)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Durante el periodo republicano (509-27 a. C.), se consolidaron
las <negrita>instituciones</negrita> y Roma se extendió sobre la Península
Itálica y el <negrita>Mediterráneo</negrita><enlace
destino="https://youtu.be/DXnnP5J1rD0"> [VER]</enlace>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_14_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-8A1CD86C800C4E97980F7A15D36EAFC3"
>La República romana</enlace>
</profundiza><seccion3
id="S3_CS_06_14_CO_411FA25B737C48FFBB09F3059D8311F8">
<seccion3Titulo>La expansión de Roma</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>A partir del siglo IV a. C., Roma inició un proceso de conquistas
que la llevó a convertirse en la principal <negrita>potencia</negrita
> de su época<enlace
destino="http://recursos.cnice.mec.es/latingriego/Palladium/latin/esl141ca5.php"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_06_14_CO_IMG14_small.jpg">
<p><negrita>Palmira</negrita>, un <negrita>reino clientelar de Rom</negrita
>a, fue un importante <negrita>centro comercial</negrita> entre Oriente
y Occidente. En 269, la reina <negrita>Zenobia</negrita> rompió sus
lazos con Roma e intentó extender su dominio sobre Asia Menor, Palestina
y Egipto. Sin embargo, tras ser derrotada por el emperador <negrita
>Lucio Domicio Aureliano</negrita> (270), Palmira fue ocupada por
el Imperio romano.</p>
</imagen>
<p>Esta expansión fue posible gracias al desarrollo de un gran <negrita
>ejército</negrita> muy bien organizado. Una vez asegurado el control
de la Península Itálica, la República se lanzó a la conquista del <negrita
>Mediterráneo occidental</negrita>, un espacio que se disputaba con <negrita
>Cartago</negrita>. Tras su victoria sobre los cartagineses, Roma
conquistó Macedonia, Grecia, Asia Menor, Palestina y Egipto. Con ello
se aseguraba el control del <negrita>Mediterráneo oriental</negrita
>. Siguieron las conquistas de la Galia y Britania.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>En su expansión por la Península Itálica, los romanos se enfrentaron
con algunos de los pueblos que la habitaban. En el contexto de la
lucha por el control del territorio tuvieron lugar las <negrita>guerras
latinas</negrita> y las <negrita>guerras samnitas</negrita>, en las
que Roma se impuso a aquellos pueblos.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_14_CO_411FA25B737C48FFBB09F3059D8322A4">
<seccion3Titulo>Las guerras púnicas</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En su proceso de expansión por el Mediterráneo, los romanos se
enfrentaron a los <negrita>cartagineses</negrita> en una serie de
tres conflictos conocidos como <negrita>guerras púnicas</negrita> (264-146
a. C.). La victoria de Roma sobre Cartago dio a los romanos el control
sobre el <negrita>Mediterráneo occidental</negrita>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_14_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-101641A8FE534DBD80C7CA7432FC2089"
>Las guerras púnicas</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_14_CO_411FA25B737C48FFBB09F3059D8355B7">
<seccion3Titulo>La crisis de la República</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Las últimas décadas de la República se caracterizaron por una gran <negrita
>inestabilidad política</negrita> y <negrita>social</negrita>. Las
guerras de expansión llevaron muchas riquezas a Roma de las que solo
se beneficiaron militares y patricios, mientras que otros sectores
sociales, como los campesinos, una vez terminada la guerra, quedaron
empobrecidos y sin tierras. Esto generó una serie de <negrita>levantamientos</negrita
>, <negrita>revueltas sociales</negrita> y <negrita>rebeliones de
esclavos</negrita>.</p>
<p>Por otro lado, las desavenencias provocadas por la implantación
de una ley de reforma agraria propuesta por los <negrita>hermanos
Graco</negrita> (finales del siglo II a. C.) desembocaron en una larga <negrita
>guerra civil</negrita> entre los dos grupos políticos más importantes.</p>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_14_CO_FDE922304750411EA374FE826DEEB88A">
<seccion2Titulo>El Imperio romano (27 a. C.-476)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Tras la muerte de César, se creó un <negrita>segundo triunvirato</negrita
> (43 a. C.) entre los generales <negrita>Octavio</negrita>, <negrita
>Marco Antonio</negrita> y <negrita>Lépido</negrita>. Sin embargo,
estos acabaron enfrentándose por el poder. Finalmente, Octavio, hijo
adoptivo de Julio César, se impuso a Marco Antonio, a quien derrotó
en la <negrita>batalla de Actium</negrita> (31 a. C.)<enlace
destino="https://youtu.be/UQ1UjBdsp9k"> [VER]</enlace>.</p>
<seccion3 id="S3_CS_06_14_CO_411FA25B737C48FFBB09F3059D8333C13">
<seccion3Titulo>La formación del Imperio</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Octavio impuso un nuevo sistema de gobierno tras derrotar a sus
enemigos en la guerra civil: el <negrita>Imperio</negrita> (27 a.
C.-476)<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=553051&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_14_CO_IMG15_small.jpg">
<p>Cayo <negrita>Julio César Octavio Augusto</negrita> fue el primer
emperador de Roma después de ser adoptado por su tío <negrita>Julio
César</negrita> (45 a. C.). Tras la <negrita>batalla de Actium</negrita
> (31 a. C.), en la que se impuso a <negrita>Marco Antonio</negrita
>, extendió su poder a todo el imperio. En el año 27 a. C. recibió
el título de <negritacursiva>Augustus</negritacursiva>, el cual ostentaría
la mayor parte de emperadores a partir de entonces.</p>
</imagen>
<p>Con él se abrió un largo periodo conocido como <negritacursiva
>pax romana</negritacursiva>, marcado por la estabilidad interna y
la prosperidad. Esta posibilitó la <negrita>romanización</negrita
> de los territorios de Roma, es decir, la difusión de la lengua,
las leyes, las costumbres y la cultura romanas en los territorios
conquistados por el Imperio.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p><negrita>Octavio</negrita> adoptó los títulos de <negritacursiva
>Augustus</negritacursiva> (el “elegido de los dioses”) y <negritacursiva
>princeps senatus</negritacursiva> como el primero de los ciudadanos.
Asumió el poder militar con el título de <negritacursiva>imperator</negritacursiva
> y se convirtió en la principal autoridad religiosa como <negritacursiva
>pontifex maximus</negritacursiva>, es decir, acumulaba todo el poder
en su persona.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_14_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-B505D60EED574DE48FA64A535B5CB53E"
>El Imperio romano</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_14_CO_411FA25B737C48FFBB09F3059D8322D49">
<seccion3Titulo>La organización del Imperio</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Con Augusto, las viejas instituciones republicanas (Senado, magistrados
y comicios) pasaron a tener un papel simbólico, pues el emperador
tendió a acumular todo el poder (militar, civil y religioso). Aunque
el cargo no era hereditario, la mayoría de emperadores designó a sus
hijos como sucesores.</p>
<p>El territorio del Imperio se dividía en <negrita>provincias</negrita
> administradas por enviados del emperador. Aquellas contribuían al
mantenimiento del Estado y del ejército pagando <negrita>altos impuestos</negrita
>.</p>
<p>Para poder proteger mejor las fronteras, se construyó una línea
de fortificaciones o <negrita>limes</negrita> para defenderlas de
las invasiones bárbaras o extranjeras.</p>
<imagen src="CS_06_14_CO_IMG16_small.jpg">
<p>El <negrita>muro de Adriano</negrita>, en el Reino Unido, es un
ejemplo de las fortificaciones que construían los romanos para defender
las fronteras del Imperio.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_14_CO_411FA25B737C48FFBB09F3059D8388E34">
<seccion3Titulo>La expansión del Imperio</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En el siglo II se llevaron a su máxima extensión las fronteras
del Imperio tras conquistar <negrita>Dacia</negrita> (Rumania), <negrita
>Armenia</negrita> y el <negrita>Reino parto</negrita> (convertido
en las provincias de Mesopotamia y Asiria).</p>
<imagen src="CS_06_14_CO_IMG17_small.jpg">
<p>A lo largo de varios siglos, las <negrita>conquistas militares
romanas</negrita> reunieron bajo una misma administración política
todos los pueblos situados a orillas del <negrita>mar Mediterráneo</negrita
>.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_14_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-7DA29F7E299F480DBCAC38F7E046117B"
>Conoce los hechos clave de la historia de Roma</enlace><?Pub Caret -2?>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_14_CO_3B702C62134646BC9F0B6817BCD9C33A">
<seccion3Titulo>La crisis del Imperio</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El <negrita>bajo Imperio</negrita> (siglos III-V) fue una <negrita
>época de decadencia</negrita> motivada por la presión de los <negrita
>pueblos bárbaros</negrita> sobre las fronteras del Imperio, el <negrita
>aumento del poder del ejército</negrita>, las <negrita>luchas</negrita
> y <negrita>revueltas internas</negrita>, y la <negrita>crisis económica</negrita
>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_14_CO_IMG18_small.jpg">
<p>Con el fin de proteger mejor las fronteras romanas, el emperador
Teodosio dividió el Imperio entre sus hijos en el año 395: <negrita
>Honorio</negrita> recibió el <negrita>Imperio romano de Occidente</negrita
> y <negrita>Flavio Arcadio</negrita>, el <negrita>Imperio romano
de Oriente</negrita>.</p>
</imagen>
<p>A comienzos del siglo V, una serie de <negrita>pueblos germánicos</negrita
> atravesaron las fronteras del Imperio y se establecieron en su parte
occidental, donde fueron surgiendo distintos <negrita>reinos independientes</negrita
>.</p>
<p>Finalmente, en el año 476, <negrita>Rómulo Augústulo</negrita> subió
al poder; fue el último emperador romano de Occidente. Este hecho
marcó el paso de la Edad Antigua a la Edad Media<enlace
destino="https://youtu.be/w6EhtSWECPk"> [VER]</enlace>.</p>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_14_CO_A98249B1D3784FE6B2FAFB406986B338">
<seccion2Titulo>La sociedad en la antigua Roma</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Roma era una sociedad muy desigual. Existían grandes diferencias
tanto a nivel de riqueza como de derechos políticos. La sociedad romana
se dividía en dos grupos:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Los <negrita>ciudadanos</negrita>: <negrita>patricios</negrita
> (políticos, militares y comerciantes) y <negrita>plebeyos</negrita
> (comerciantes, artesanos y campesinos). Tenían todos los derechos,
no pagaban impuestos y estaban protegidos por las leyes.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>no ciudadanos</negrita>: <negrita>extranjeros</negrita
>, <negrita>libertos</negrita> (antiguos esclavos) y <negrita>esclavos</negrita
>. Carecían de derechos políticos. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Las <negrita>mujeres</negrita>, a pesar de sus orígenes o riqueza,
no podían participar de la vida política. Se consideraba que su función
fundamental era la de criar a los hijos y siempre dependían de un
hombre.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_14_CO_Recurso230&amp;IdRecurso=RES-4C8A4601AF614B07AB57098534C5551B"
>La sociedad romana</enlace>
</profundiza><seccion3
id="S3_CS_06_14_CO_096B31DDAD1B4B369977314C1BB9AA17">
<seccion3Titulo>Las instituciones romanas</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Las <negrita>principales instituciones</negrita> y <negrita>cargos</negrita
> de la República romana eran:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Los <negrita>comicios</negrita>: asambleas que reunían
a todos los ciudadanos para intervenir en los asuntos políticos. Los <negrita
>comicios centuriados</negrita> elegían a los magistrados superiores
y decidían si se declaraba o no la guerra. </listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>magistrados</negrita>: altos cargos del
Estado escogidos por los comicios para desempeñar <negrita>funciones
políticas</negrita>, <negrita>económicas</negrita> y <negrita>militares</negrita
>.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>Senado</negrita>: <negrita>órgano rector</negrita
> de la vida política y de la sociedad romanas. Tenía competencias
en materia ejecutiva, legislativa y judicial. Sus miembros ocupaban
el cargo de forma vitalicia. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>En la sociedad romana las mujeres no eran consideradas ciudadanas.
Esto significaba que, a pesar de sus orígenes o riqueza, no podían
participar en la vida política o ir a la guerra.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_14_CO_Recurso240&amp;IdRecurso=RES-826136B6E24C40438CD769C713CE2B7F"
>Conoce la sociedad romana</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_06_14_CO_711EE7D3513643B09B4560D955BB3374">
<seccion2Titulo>La economía romana</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las actividades económicas más importantes en la Roma antigua eran
la agricultura, la minería y el comercio.</p>
<seccion3 id="S3_CS_06_14_CO_096B31DDAD1B4B369977314C1BB9BB28">
<seccion3Titulo>La agricultura y las explotaciones agrícolas</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La agricultura era la base de la economía romana. Los principales
cultivos eran los <negrita>cereales</negrita>, la <negrita>vid</negrita
> y el <negrita>olivo</negrita>. Las <negrita>frutas</negrita> y <negrita
>hortalizas</negrita> también eran importantes y ocupaban un lugar
destacado en la <negrita>dieta romana</negrita>.</p>
<p>Además, los romanos introdujeron innovaciones técnicas como el <negrita
>arado</negrita>, el <negrita>molino</negrita>, la <negrita>prensa
de aceite</negrita> y <negrita>vino</negrita>, así como nuevos <negrita
>sistemas de regadío</negrita>.</p>
<imagen src="CS_06_14_CO_IMG19_small.jpg">
<p>El <negrita>olivo</negrita>, la <negrita>vid</negrita> y los <negrita
>cereales</negrita> constituían la base de la agricultura romana.</p>
</imagen>
<p>Junto a las pequeñas propiedades campesinas existían <negrita>grandes
latifundios</negrita> trabajados por <negrita>esclavos</negrita>.
La <negrita>villa</negrita> era el centro de estas explotaciones agrícolas.
Estaba formada por la <negrita>vivienda del propietario</negrita> y
por una <negrita>serie de dependencias</negrita> e <negrita>instalaciones
de trabajo</negrita> (cuadras, talleres, almacenes, herrería, etc.).</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El <negrita>sistema esclavista</negrita> era la base de la economía
romana. Los esclavos constituían la mano de obra básica. Podían ser
prisioneros de guerra o hijos de esclavos, y desempeñaban las tareas
más duras en el campo y en las minas. Algunos de ellos eran obligados
a divertir al pueblo en el circo como gladiadores.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_14_CO_096B31DDAD1B4B369977314C1BB9CC39">
<seccion3Titulo>El comercio</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Gracias al <negrita>periodo de paz</negrita> vivido durante los
primeros siglos del Imperio, se produjo un importante desarrollo de
las <negrita>relaciones comerciales</negrita> por todo el territorio
romano. Este, a su vez, extendió el uso de la <negrita>moneda</negrita
>.</p>
<p>Asimismo, la extensa <negrita>red de calzadas</negrita> permitía
comunicar Roma con sus provincias, mientras que el control romano
del Mediterráneo hacía del <negrita>comercio marítimo</negrita> una
actividad segura.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Los <negrita>productos agrícolas</negrita> eran vendidos en las
ciudades cercanas, mientras que otros productos, como <negrita>metales</negrita
>, <negrita>pieles</negrita>, <negrita>maderas</negrita>, <negrita
>aceites</negrita>, <negrita>manufacturas</negrita>, etc., llegaban
a viajar miles de kilómetros hasta los mercados de destino.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_14_CO_Recurso250&amp;IdRecurso=RES-95A1F1B02443441694E867C150957552"
>Identifica los principales rasgos de la dieta romana</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_06_14_CO_711EE7D3513643B09B4560D955BB0041">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_14_CO_Recurso260&amp;IdRecurso=RES-838543B3120A47998F0CB3C9D78B0182"
>Refuerza tu aprendizaje: Roma en la Antigüedad</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_14_CO_BA1AB87BC30448E1967E21DE1888E105">
<seccion1Titulo>La cultura en la antigua Roma</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La cultura romana fue la sucesora de la griega. Sin embargo, no
se contentó con la herencia de Grecia, sino que también incorporó
elementos de las culturas orientales. La gran expansión del Imperio
fue el vehículo para difundir su legado y así llegar hasta nosotros.</p>
<seccion2 id="S2_CS_06_14_CO_711EE7D3513643B09B4560D955BB2263">
<seccion2Titulo>La religión en la antigua Roma</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La religión romana, que ocupaba un lugar importante en la sociedad,
se definía por su <negrita>sincretismo</negrita> (mezcla de creencias
o elementos de distintas religiones). La influencia de los pueblos
con los que estuvo en contacto Roma fue muy importante, aunque los
romanos no olvidaron sus antiguas creencias en las <negrita>fuerzas
de la naturaleza</negrita> (<cursiva>numina</cursiva>). También adoraban
a sus <negrita>antepasados</negrita> (<cursiva>manes</cursiva>) y
a los <negrita>espíritus domésticos</negrita> (<cursiva>lares</cursiva
>).</p>
<seccion3 id="S3_CS_06_14_CO_096B31DDAD1B4B369977314C1BB9FF96">
<seccion3Titulo>La mitología romana</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En la Roma antigua se practicaba una <negrita>religión politeísta</negrita
>, es decir, se creía en distintos dioses. La <negrita>influencia
griega</negrita> fue muy importante y los romanos adoptaron muchas
de sus divinidades, pero con nombres distintos: <negrita>Júpiter</negrita
> (Zeus), <negrita>Marte</negrita> (Ares), <negrita>Venus</negrita
> (Afrodita), <negrita>Neptuno</negrita> (Poseidón), etc.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Los emperadores romanos fueron divinizados y se les rendía culto
en los templos dedicados a ellos, del mismo modo que al resto de dioses.
El <negrita>culto al emperador</negrita> buscaba asegurar el <negrita
>respeto</negrita> de las poblaciones del Imperio donde el soberano
no tenía presencia física. </p>
</recuerdaTexto></recuerda><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_14_CO_Recurso270&amp;IdRecurso=RES-A3A0C6FC166447F58D586C066EBC3DBD"
>La mitología en Roma</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_14_CO_Recurso280&amp;IdRecurso=RES-C2070B43A4774AD68772B0F50347C874"
>Reconoce el papel de la religión romana</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_14_CO_3B702C62134646BC9F0B6817BCD9B22D">
<seccion3Titulo>El cristianismo</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p><negrita>Jesús de Nazaret</negrita> vivió durante el siglo I en
Palestina, un territorio ocupado por aquel entonces por el Imperio
romano. En sus prédicas defendía una <negrita>religión monoteísta</negrita
> basada en el <negrita>amor a Dios</negrita> y <negrita>al prójimo</negrita
>. Además, proclamaba la igualdad de todas las personas ante Dios
y prometía la <negrita>vida eterna</negrita> a sus seguidores.</p>
<p>A pesar de la <negrita>persecución</negrita> a la que se vio expuesto,
el cristianismo continuó expandiéndose. En el siglo IV la situación
de los cristianos cambió: <negrita>Constantino I</negrita> reconoció
la <negrita>libertad religiosa</negrita> (313) y <negrita>Teodosio
I</negrita> hizo del cristianismo la <negrita>religión oficial</negrita
> y <negrita>única</negrita> del Imperio.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_14_CO_Recurso290&amp;IdRecurso=RES-B4E2F433ED00469E942A314556FED9FF"
>Los primeros siglos del cristianismo</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_14_CO_Recurso300&amp;IdRecurso=RES-2D8019BDBFBA4154A14B3B9BC98CEA3E"
>Interpreta la evolución del cristianismo</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_06_14_CO_86BA60A7749D4D60A9833649AC635E20">
<seccion2Titulo>El arte en la antigua Roma</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los romanos recogieron el legado cultural griego y supieron adaptarlo
a sus necesidades en todos los campos: la cultura, la ciencia, la
técnica y el arte.</p>
<seccion3 id="S3_CS_06_14_CO_3B702C62134646BC9F0B6817BCD9A77A">
<seccion3Titulo>La ciencia y la cultura</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La cultura romana se transmitió gracias al proceso de <negrita
>romanización</negrita> que <negrita>difundió</negrita> la lengua,
las leyes, las costumbres y la cultura romanas en los territorios
conquistados.</p>
<p>Los romanos se caracterizaron por su sentido práctico.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Fueron excelentes ingenieros y eso les permitió construir
obras como los acueductos o puentes de gran tamaño. </listaElemento>
<listaElemento>En el campo del derecho, llegaron a legislar sobre
muchos aspectos y algunos de los principios jurídicos que establecieron
todavía se usan hoy en día.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_14_CO_3B702C62134646BC9F0B6817BCD9D55B">
<seccion3Titulo>El arte romano</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El arte romano se difundió desde Roma por la Península Itálica,
el Mediterráneo y el resto de territorios del Imperio. Estuvo muy
influido por el <negrita>arte etrusco</negrita> y <negrita>griego</negrita
>. </p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>En la arquitectura, los romanos construyeron numerosas
obras y edificios de gran tamaño: <negrita>calzadas</negrita>, <negrita
>acueductos</negrita>, <negrita>puentes</negrita>, <negrita>anfiteatros</negrita
>, <negrita>teatros</negrita>, <negrita>circos</negrita>, <negrita
>arcos de triunfo</negrita>, <negrita>termas</negrita>, <negrita>basílicas</negrita
> y <negrita>templos</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>La escultura romana se definía por su <negrita>realismo</negrita
>. Las principales creaciones escultóricas fueron los <negrita>retratos</negrita
>, los <negrita>relieves</negrita> y los <negrita>sarcófagos</negrita
>.</listaElemento>
<listaElemento>La pintura de murales y los mosaicos romanos decoraban
palacios y casas particulares, por lo que se utilizaban colores vivos
para representar escenas realistas.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_06_14_CO_IMG20_small.jpg">
<p>La monumentalidad de la <negrita>arquitectura romana</negrita> se
puede apreciar en las grandes construcciones que encontramos diseminadas
por todo el Imperio, como sucede con el <negrita>teatro de Mérida</negrita
>.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>En la actualidad conocemos cómo era la <negrita>escultura griega</negrita
> por las <negrita>copias romanas</negrita>, pues las originales se
perdieron o se destruyeron, como sucede con el <cursiva>Doríforo</cursiva
> de Policleto y el <cursiva>Discóbolo</cursiva> de Mirón.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_14_CO_IMG21_small.jpg">
<p>Muy influido por el arte etrusco y griego, el <negrita>arte romano</negrita
> conserva, al lado de grandes obras arquitectónicas, una gran profusión
de <negrita>mosaicos</negrita>, <negrita>frescos</negrita> y <negrita
>esculturas</negrita>. Fresco procedente de la Villa de los Misterios,
en Pompeya (Italia).</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_14_CO_Recurso310&amp;IdRecurso=RES-A6CAA326B0A64954A5EF2E2F7393D911"
>El arte romano</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_14_CO_Recurso320&amp;IdRecurso=RES-E69153A1C9D54EC0B98A655ADB4D0D61"
>Reconoce las principales muestras de arte romano</enlace>
</practica>
<table border="1"><caption>La civilización romana</caption><colgroup>
<col width="29*"/><col width="69*"/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td>CRONOLOGÍA</td>
<td>HECHOS DESTACADOS</td>
</tr>
<tr>
<td>753 a. C.</td>
<td><negrita>Fundación de Roma</negrita> (<cursiva>Ab urbe condita</cursiva
>). </td>
</tr>
<tr>
<td>753-509 a. C. </td>
<td><negrita>Monarquía</negrita> romana.</td>
</tr>
<tr>
<td>509-27 a. C. </td>
<td><negrita>República</negrita> romana.</td>
</tr>
<tr>
<td>509-287 a. C.</td>
<td><negrita>Revuelta plebeya</negrita>.</td>
</tr>
<tr>
<td>Siglo V a. C. </td>
<td>La <negrita>Ley de las Doce Tablas</negrita> equipara en derechos
a patricios y plebeyos.</td>
</tr>
<tr>
<td>264-146 a. C.</td>
<td><negrita>Guerras púnicas</negrita>: conflicto entre Roma y Cartago.</td>
</tr>
<tr>
<td>Siglo II a. C. </td>
<td>Los <negrita>hermanos Graco</negrita> intentaron llevar a cabo
reformas agrarias para repartir las tierras entre los más pobres.</td>
</tr>
<tr>
<td>Siglo I </td>
<td>Nacimiento del <negrita>cristianismo</negrita>.</td>
</tr>
<tr>
<td>48 a. C. </td>
<td><negrita>Julio César</negrita> se proclama <negrita>dictador</negrita
> y asume todo el poder.</td>
</tr>
<tr>
<td>27 a. C. </td>
<td><negrita>Cayo Julio César Octavio Augusto</negrita> se proclama <negrita
>emperador</negrita>.</td>
</tr>
<tr>
<td>27 a. C.-476 </td>
<td><negrita>Imperio romano</negrita>.</td>
</tr>
<tr>
<td>313 </td>
<td>El <negrita>edicto de Milán</negrita> de <negrita>Constantino
I</negrita> autoriza el cristianismo.</td>
</tr>
<tr>
<td>380 </td>
<td><negrita>Teodosio I el Grande</negrita> convierte el cristianismo
en la <negrita>religión oficial</negrita>.</td>
</tr>
<tr>
<td>395 </td>
<td><negrita>División del Imperio</negrita>.</td>
</tr>
<tr>
<td>476</td>
<td><negrita>Fin del Imperio romano de Occidente</negrita>.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_14_CO_847B4480221841BCB97C827DBECE0B41">
<seccion2Titulo>La Ciudad romana en la Antigüedad</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El mundo urbano tenía una gran importancia en la Roma antigua.
Las ciudades eran c<negrita>entros políticos</negrita>, <negrita>administrativos</negrita
> y <negrita>económicos</negrita> donde se desarrollaban actividades
artesanales y comerciales, religiosas, culturales y lúdicas<enlace
destino="http://aliso.pntic.mec.es/agalle17/cultura_clasica/fundacion/fundacion.html"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_06_14_CO_IMG22_small.jpg">
<p>El <negrita>anfiteatro de Flavio</negrita> en Roma, más conocido
como <negrita>Coliseo</negrita>, fue inaugurado por <negrita>Tito</negrita
> en el año 80. Tenía capacidad para albergar <negrita>100 000 espectadores</negrita
>, los cuales acudían a ver espectáculos como las <negrita>luchas
de gladiadores</negrita>.</p>
</imagen>
<p>Los romanos difundieron su modelo urbano por todo el Imperio y
en su territorio se alzaron nuevas ciudades rodeadas de <negrita>murallas</negrita
> siguiendo el modelo de la capital. Su trazado presentaba un <negrita
>plano ortogonal</negrita>, es decir, en forma de cuadrícula.</p>
<p>Entre los principales edificios de las ciudades romanas se cuentan
los <negrita>templos</negrita> y la <negrita>basílica</negrita>, situados
en el foro (centro político, religioso y comercial de la ciudad).
Junto con estos, también destacan instalaciones dedicadas al ocio
y el cuidado personal, como el <negrita>teatro</negrita>, el <negrita
>anfiteatro</negrita>, el <negrita>circo</negrita>, las <negrita>termas</negrita
>, etc.</p>
<p>Las ciudades romanas también contaban con avanzados <negrita>sistemas
de canalización</negrita> (acueductos, presas, depósitos, etc.) y
de <negrita>alcantarillado</negrita>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_14_CO_IMG23_small.jpg">
<p>Las <negrita>ínsulas</negrita> o <negritacursiva>insulae</negritacursiva
> eran casas de vecinos de la pequeña burguesía urbana romana, mientras
que la <negrita>casa</negrita> o <negritacursiva>domus</negritacursiva
> era la vivienda individual en la que residían las familias acomodadas.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_14_CO_Recurso330&amp;IdRecurso=RES-3CE74096D65B44928F6DDEFF8227674D"
>La ciudad romana</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_14_CO_847B4480221841BCB97C827DBECE1C72">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_14_CO_Recurso340&amp;IdRecurso=RES-66977CB61166427FB5C1CD15319B5876"
>Refuerza tu aprendizaje: La cultura en la Antigua Roma</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_14_CO_2699FD80BDFE4843945E4A7A74BA5C1E">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_14_CO_Recurso350&amp;IdRecurso=RES-7FBF698ACCFF41E39272604746F0BAA7"
>Competencias: comentario de una obra de arte de la Roma antigua</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_14_CO_Recurso360&amp;IdRecurso=RES-B36C3B03C2D547B79DB84377741FEF89"
>Proyecto: análisis del legado romano</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_06_14_CO_2F9BC9E4420E4AFDA04E632383D48826"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_14_CO_Recurso380&amp;IdRecurso=RES-E675D0D04F304B2697F093B9F41507A5"
>Mapa conceptual del tema Civilizaciones de la Antigüedad: Grecia
y Roma</enlace></mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_14_CO_Recurso390&amp;IdRecurso=RES-0669C7CF7601497BAEC8754DBF829917"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema Civilizaciones de la Antigüedad:
Grecia y Roma</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://recursos.cnice.mec.es/latingriego/Palladium/griego/esg141ca1.php"
>Un gran resumen sobre Grecia y su legado</enlace>
<enlace
destino="http://recursostic.educacion.es/kairos/web/ensenanzas/eso/antigua/roma_01_01.html"
>Sobre la civilización romana</enlace>
<enlace destino="http://historia-roma.com/">Una historia sencilla
de la antigua Roma</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
