<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CS_10_02_CO">
<libroTitulo>Conflictos globales contemporáneos en Asia y Oriente
Medio</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_10_02_CO_FD1E20C3A3EC43F8B1CDDAA47BFCE018">
<seccion1Titulo>Conflictos y cooperación en Asia</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Al final del siglo XX y comienzos del XXI, <negrita>Asia</negrita
>, especialmente los países que limitan con el <negrita>Pacífico</negrita
>, hizo transformaciones políticas y económicas que la situaron a
la <negrita>vanguardia económica</negrita> del mundo.</p>
<p>China y Japón, naciones ubicadas entre las cinco <negrita>potencias
económicas</negrita>, son muestra de estas iniciativas. Sin embargo,
junto al desarrollo económico y a la dinámica política, también se
presentaron algunos <negrita>problemas políticos y militares</negrita
>.</p>
<p>Las rivalidades entre <negrita>Corea del Sur</negrita> y <negrita
>Corea del Norte</negrita>, la disputa por el estrecho de <negrita
>Taiwán</negrita> entre la República Popular China y la República
de China (Taiwán) y las escaramuzas por las islas Senkaku, entre <negrita
>China</negrita> y <negrita>Japón</negrita>, indican la existencia
de conflictos que pueden llegar a representar <negrita>confrontaciones
armadas</negrita> entre potencias asiáticas, que además pordrían involucrar
a las potencias occidentales, ya que Estados Unidos es aliado de Taiwán,
Corea del Sur y Japón.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG01_small.jpg">
<p>Seúl es oficialmente la capital de Corea del Sur desde 1948, pero
su tradición como capital histórica de Corea se remonta a 600 años.
Adicionalmente, es la ciudad más poblada de la península de Corea.</p>
</imagen>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG27_small.jpg">
<p>El conflicto entre la República Popular China y la isla de Formosa
o Taiwán tiene como antecedente a la guerra del gobierno chino del
Kuomintang contra Japón (1937-1945). Esta confrontación permitió una
tregua en la guerra civil china que enfrentó al gobierno nacionalista
con los rebeldes liderados por Mao Zedong.</p>
</imagen>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG28_small.jpg">
<p>Las islas Senkaku, llamadas en China islas Diaoyutai, hacen parte
de Japón desde 1895, tras la victoria de este país en la Guerra Sino-Japonesa,
y la imposición del Tratado de Shimonoseki a la China imperial. La
validez de este acuerdo ha sido puesta en duda tanto por China como
por Taiwán, y ambos países reclaman soberanía sobre este archipiélago
a partir de la década del sesenta. La tensión en torno a las islas
se ha agudizado a partir de 2012, cuando ocurrió una serie de incidentes
que involucraron a las autoridades chinas y japonesas, como consecuencia
de la cada vez mayor presencia de buques militares chinos en las aguas
adyacentes al archipiélago.</p>
</imagen>
<p>Entre el dinamismo político y económico y los conflictos latentes,
los expertos prevén tres escenarios. El primero destaca la <negrita
>integración económica</negrita>, que implica una interdependencia
entre los países de la región, esto significa que se necesitan unos
a otros.</p>
<p>Un ejemplo de ello es la interdependencia entre las economías de
China y Japón: China necesita de los <negrita>desarrollos tecnológicos</negrita
> japoneses y de la estabilidad de la economía nipona; Japón requiere
el gigante <negrita>mercado chino</negrita> y la mano de obra barata
para volver más competitiva su <negrita>producción</negrita>.</p>
<p>Un escenario de integración, interdependencia y ayuda mutua es
el <negrita>Acuerdo Transpacífico de Cooperación Económica</negrita
>, tratado de libre comercio, tal como los de América Latina, que
establece lazos de cooperación entre los países de la región.</p>
<p>Un segundo escenario lo constituye el <negrita>latente enfrentamiento</negrita
>. Es el caso de Corea del Norte, que mantiene constantes provocaciones
militares contra Japón, Corea del Sur, y por supuesto, Estados Unidos,
herencia de la Guerra Fría.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG26_small.jpg">
<p>Las cifras muestran el poderío militar de Corea del Norte y Corea
del Sur. La presencia de dos ejércitos tan grandes y bien armados
en la península coreana, y la rivalidad que mantienen, representa
un peligro para la paz de ambos países y de sus vecinos.</p>
</imagen>
<p>Corea del Norte desde hace décadas desarrolla un <negrita>programa
nuclear</negrita> en el que ha hecho varias <negrita>pruebas con misiles</negrita
>, primero durante el mandato de Kim Jong-il y luego en el de su sucesor
e hijo Kim Jong-un, lo que representa una amenaza para estos países,
que  han acudido a <negrita>la diplomacia</negrita> y a la imposición
de <negrita>sanciones económicas</negrita> para evitar mayores hostilidades.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG03_small.jpg">
<p>Kim Dae Jung (izquierda) junto a Kim Jong Il, junio de 2000. Desde
la firma del Armisticio que puso fin a la Guerra de Corea, las dos
Coreas se debaten entre las negociaciones y las escaramuzas militares.
La carrera armamentista hace que una posible guerra entre las dos
Coreas afecte no solo a la península sino al mundo.</p>
</imagen>
<p>En el escenario de conflicto, Estados Unidos identifica a Japón
como su principal aliado en la región. Los Gobiernos nipones consideran
que la presencia de militares estadounidenses en su territorio, en
particular en la <negrita>base militar de Okinawa</negrita>, garantiza
la seguridad y la estabilidad en esa área.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG02_small.jpg">
<p>Panorámica de Taipéi en la que destaca el edificio Taipéi 101,
considerado el más alto del mundo con 508 m de altura. Para los expertos,
las disputas entre las potencias asiáticas no pasarán a mayores, entre
otras razones porque la región mantiene un relativo equilibrio por
la menor injerencia de los Estados Unidos en la zona, la pérdida de
la hegemonía de Japón en el plano mundial y local, el ascenso de China
como potencia y las continuas amenazas nucleares de Corea del Norte.</p>
</imagen>
<p>Un tercer escenario combina los dos anteriores, es decir, <negrita
>cooperación</negrita> y <negrita>conflicto</negrita>. Este tiene
en cuenta las <negrita>crisis económicas</negrita> por las cuales
ha atravesado la región en diferentes periodos a finales del siglo
XX y comienzos del XXI, y que han promovido políticas de seguridad
y de cooperación como respuesta.</p>
<p>Para las <negrita>culturas milenarias</negrita> orientales, basadas
en el <negrita>confucianismo</negrita>, la crisis significa tanto
peligro como oportunidad, y sus dirigentes han mostrado gran habilidad
para evitar el primero y promover la segunda, pues han tenido como
objetivo mantener la armonía y la estabilidad basada en el equilibrio
y el respeto a la autoridad.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El conflicto entre Taiwán y China ha pasado por tres momentos:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Entre 1949 y 1978 las dos Chinas se enfrentaron en
el marco de la Guerra Fría. Ello implicó bombardeos de China a posiciones
de Formosa en 1958 y 1961.</listaElemento>
<listaElemento>Entre 1979 y 1987 las dos Chinas resolvieron sus diferencias
por medios diplomáticos.</listaElemento>
<listaElemento>Luego de 1987 se iniciaron intercambios comerciales
que crecieron cada vez más. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
</recuerdaTexto></recuerda><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_02_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-F3E5BB4CA0394AC783AF282EA1181DEE"
>China: camino entre el comunismo y el capitalismo</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_10_02_CO_78C5F697D02148A680624B20378D4234">
<seccion2Titulo>El Foro de Cooperación Económica Asia-Pacífico (APEC)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El Foro, creado en 1989, reúne a 21 países de Asia entre los cuales
destacan aquellos ubicados sobre el <negrita>Pacífico</negrita> y
favorece el escenario de cooperación, integración e interrelación
entre los miembros asiáticos, y entre estos y otras potencias con
costas en el Pacífico, por ejemplo, Estados Unidos y Australia.</p>
<p>Las economías de los países que integran el Foro representan el
56 % del producto interno bruto (PIB) mundial. Los países miembros
del Foro están unidos bajo el lema: <negrita>“Comercio, más comercio
y distensión política”</negrita>.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG05_small.jpg">
<p>La suma del producto nacional bruto de las 21 economías que conforman
el APEC equivale al 56 % de la producción mundial, en tanto que en
su conjunto representan el 46 % del comercio global.</p>
</imagen>
<p>Para ello, promueven acuerdos de libre comercio tanto <negrita
>bilaterales</negrita> como <negrita>multilaterales</negrita>. Estados
Unidos y China son las dos potencias más interesadas en dicha iniciativa.
Por otra parte, quienes lo integran impulsan políticas de distensión
y acercamiento entre aquellos países que tienen <negrita>disputas
territoriales y políticas</negrita>, como China y Japón.</p>
<p>Una de las medidas que lidera el Foro es la eliminación de las <negrita
>barreras arancelarias</negrita>, con lo cual aumentan el intercambio
y el comercio de bienes tecnológicos.</p>
<p>Estados Unidos y China, por ejemplo, acordaron rebajar a cero más
de 200 impuestos aduaneros, lo cual incrementará los <negrita>intercambios
comerciales</negrita> de 1000 millones de dólares a 4000 millones.</p>
<p>El Foro también promueve el <negrita>acercamiento entre los Gobiernos</negrita
> de Japón y China para que lleguen a acuerdos sobre la disputa de
las islas Senkaku, bajo control de Japón y que China reclama. En ese
sentido, la segunda y tercera potencias económicas mundiales firmaron
un acuerdo para iniciar la normalización de sus relaciones.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG06_small.jpg">
<p>La Asociación de Naciones del Sudeste Asiático (ASEAN) ha fomentado
la cooperación entre las principales economías de Asia, así como la
coordinación de medidas financieras y políticas.</p>
</imagen>
<p>Por otro lado, la conformación del <negrita>Acuerdo Transpacífico
de Cooperación Económica (TPP)</negrita>, promovido por Estados Unidos,
integra un bloque comercial que va desde Vietnam hasta Chile e incluye
a Japón, y reúne más 800 millones de personas, que representan casi
el 40 % de la economía mundial. Este acuerdo, firmado en febrero de
2016, no involucra las poderosas economías de China y Corea del Sur.</p>
<p>Frente al Acuerdo Transpacífico, China impulsa un área de <negrita
>Libre Comercio de Asia Pacífico (FTAAP)</negrita>, que no incluye
a los Estados Unidos. En esta dirección, China firmó con Corea del
Sur un pacto bilateral que reduce las barreras arancelarias de los
dos países, excepto las del arroz y del sector de automóviles.</p>
<p>Otros acuerdos bilaterales son los firmados entre China y Rusia
para ampliar el intercambio de gas. El acuerdo incrementará el flujo
de gas de Rusia a China en 30 billones de metros cúbicos por lo menos
durante 30 años, además de promover el proyecto conocido como <negrita
>Nueva Ruta de la Seda</negrita>, que facilitaría la comunicación
terrestre entre ambos países.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_02_CO_EC00BD0825834D1988C47FDE4A8F0DD4">
<seccion2Titulo>China</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>República Popular China</negrita> es una potencia económica,
comercial y militar en ascenso no solo en Asia, sino en el mundo.
Es importante destacar cuáles son los derroteros de este país a finales
del siglo XX y comienzos del XXI.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Shanghái, la capital socioeconómica de China, es la ciudad más
poblada de ese país y una de las más pobladas del mundo, con más de
20 millones de habitantes.</p>
</imagen>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>               <negrita>Indicadores económicos.</negrita
> Durante el último cuarto del siglo XX, China mantuvo crecimientos
económicos que rondaban el 10 %. A comienzos del siglo XXI esta tasa
disminuyó al 7 %, por lo cual se buscó la creación de más de 10 millones
de empleos urbanos en el sector de servicios, el fortalecimiento del
mercado interno y del consumo, y el ahorro de la clase media y trabajadora.
El desempleo en la China de finales del siglo XX se mantuvo por debajo
del 4,5 %.</listaElemento>
<listaElemento>               <negrita>Defensa.</negrita> El presupuesto
de defensa aumentó en los últimos 25 años en 10 %, lo cual deja claro
que al Gobierno le interesan unas fuerzas armadas fuertes, que garanticen
la soberanía, la seguridad y preserven los intereses del país, particularmente
en el mar de China Oriental.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG08_small.jpg">
<p>Según el informe de 2007 del Banco de Construcción de China, el
país se convirtió en una de las primeras potencias del mundo. Con
un déficit que ronda el 2 % del PIB, el gobierno pretende aumentar
la inversión en agricultura, silvicultura, reserva de alimentos, conservación
del agua, sanidad y planificación familiar.</p>
</imagen>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>               <negrita>Protección del medio ambiente.</negrita
> Uno de los problemas más álgidos que afectan a la población china
es la <negrita>calidad del aire</negrita>. Las ciudades mantienen
altas tasas de <negrita>contaminación</negrita>, que obligan a sus
habitantes a utilizar protectores de boca y nariz.  Además, el daño
al ambiente por <negrita>emisiones de dióxido de carbono</negrita
>, vertimiento de residuos tóxicos en las fuentes de agua y la inadecuada
disposición de los residuos sólidos, ha llevado al Gobierno a tomar
medidas para frenar y castigar con severidad a los infractores. Asimismo,
para contrarrestar los <negrita>daños</negrita> se incentiva el uso
de energías alternativas, como la solar y la eólica.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>                 <negrita>Lucha contra la corrupción </negrita
>               </p>
<p>La campaña contra la corrupción en China ha llevado a la cárcel
a más de 80.000 funcionarios en los últimos años. La política del
Gobierno es desestimular prácticas deshonestas en el <negrita>Partido
Comunista</negrita>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_02_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-FDB70807AD5242A49988C26E2A957293"
>Ordena procesos históricos en Asia durante la segunda mitad del siglo
XX</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_02_CO_085CA1A628E94839909DBA0948F5C6E6">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_02_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-0E32737F47884DA1BE4BF4447FC7BDF0"
>Refuerza tu aprendizaje: Conflictos y cooperación en Asia</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_10_02_CO_1817770EC4504718B5DAE2408E3549FB">
<seccion1Titulo>La Primavera árabe</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Entre 2010 y 2011, movimientos sociales de diferentes países ubicados
en el <negrita>norte de África</negrita> y <negrita>Oriente Medio</negrita
>, con tradición musulmana, organizaron una serie de marchas y protestas
sociales con el fin de acabar con dictaduras o Gobiernos que no garantizaban
los derechos civiles. Este movimiento se conoció como la <negrita
>Primavera árabe</negrita>.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG09_small.jpg">
<p>La Primavera árabe comenzó como una serie de protestas populares
en Túnez, pero en varios países las manifestaciones crecieron sistemáticamente
y el alzamiento civil adquirió grandes proporciones, conduciendo a
insurrecciones armadas en países como Siria, Yemen y Libia, las cuales
se prolongan hasta el día de hoy.</p>
</imagen>
<p>Un efecto importante de los levantamientos populares fue el <negrita
>derrocamiento de dictaduras</negrita> en: Túnez, Yemen, Egipto y
Libia.</p>
<p>Las <negrita>monarquías árabes</negrita>, temerosas de que la ola
democrática llegara a sus países, tomaron medidas para contrarrestar
su avance.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_02_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-8E5DC3C6BE6D4755AADD106871D6415E"
>La Primavera árabe</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_02_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-A52E164EE929463297732213FF81F442"
>Incidencia de internet en los movimientos sociales</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_10_02_CO_50D1D606D0314E4A86325CD61EB83089">
<seccion2Titulo>Túnez</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Luego de las manifestaciones que derrocaron al presidente Zine
el Abidine Ben Ali en 2011, en las elecciones convocadas venció el <negrita
>partido islamista Ennahda</negrita>, que gobierna Túnez en coalición
con dos partidos laicos.</p>
<p>La amenaza más grave de esta situación son las actividades de una
minoría islamista radical, a la que se le atribuye el asesinato del
político laico Chokri Belaid y el atentado contra el Museo Nacional
del Bardo en 2015, así como numerosos incidentes armados en las zonas
rurales ubicadas al sur de ese país.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Durante más de veinte años, Túnez estuvo bajo la dictadura de Zine
el Abidine Ben Ali caracterizada por una violenta represión, corrupción
política, malversación de fondos públicos y violación a los derechos
humanos. En 2010, ante la ola de manifestaciones, se produjo la fuga
del dictador, sobre quien pesa una orden de detención internacional
y una condena de 66 años de prisión.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_02_CO_6CE56FCB93804E81988D33331F05448B">
<seccion2Titulo>Yemen</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Hacia 1970, en el norte del territorio yemenita se institucionalizó
un gobierno progresista con una Constitución que integró los principios
del islam, con otros de la cultura occidental como el respeto a las
libertades individuales y a la propiedad privada. Entre tanto en el
sur, con el apoyo de la Unión Soviética, se conformó la primera república
comunista del territorio árabe, sin embargo esta no logró consolidarse
debido a los conflictos internos y a la desaparición de la URSS.</p>
<p>A pesar de las discrepancias y conflictos entre los dos Estados,
en 1990 se proclamó la República de Yemen y se acordó la creación
de una Constitución que otorgara soluciones a la pobreza, el <negrita
>separatismo</negrita> de Yemen del Sur y la insurgencia de los <negrita
>hutíes</negrita> (rebeldes chiitas).</p>
<p>Durante la Guerra del Golfo, el respaldo que Yemen ofreció a Irak
fue motivo para que Arabia Saudí, Kuwait y Estados Unidos le retiraran
todo tipo de apoyo, lo cual afectó profundamente su economía al tiempo
que estalló una guerra civil por los intentos separatistas del territorio
del sur.</p>
<p>La guerra civil en ese país continúa. La milicia chiita Ansarolá
mantiene el control de gran parte del territorio y amenaza al Gobierno
situado en Saná, mientras que en muchas regiones del sur de Yemen
predomina el grupo terrorista Al Qaeda. Esa situación se ha visto
agudizada por la intervención de tropas de Arabia Saudí y Emiratos
Árabes Unidos en defensa del Gobierno.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG11_small.jpg">
<p>Panorámica del centro histórico de Saná, capital de Yemen. Esta
zona ha sido afectada por los bombardeos realizados por parte de las
fuerzas militares de Arabia Saudí, los cuales han destruido edificios
antiguos que forman parte del patrimonio arquitectónico de ese país.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_02_CO_AB3D824C8B2144589A75CB234C4A705C">
<seccion2Titulo>Egipto</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La Primavera árabe en Egipto siguió a la de Túnez. Inició en los
primeros meses de 2011 y, tras días de manifestaciones y protestas
contra el Gobierno de Hosni Mubarak, este renunció.</p>
<p>El poder político quedó en manos de las Fuerzas Militares, que
ofrecieron elecciones al finalizar 2011. El vencedor de estas fue <negrita
>Mohamed Morsi</negrita>, del grupo Hermanos Musulmanes, quien impuso
una Constitución basada en la ley islámica. Por ese motivo, hubo numerosas
protestas en su contra y, finalmente, fue derrocado por los militares
en 2013. Una junta militar asumió el gobierno y organizó elecciones
en las que venció el general <negrita>Abdel Fatah al Sisi</negrita
>. Desde entonces este ha reprimido fuertemente las manifestaciones
en su contra y declaró ilegal el movimiento de los Hermanos Musulmanes.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG12_small.jpg">
<p>Protestas en Alejandría, Egipto, ocurridas el 30 de junio de 2013,
en las que la población civil pedía el regreso del presidente Morsi.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_02_CO_7643D4E392FE41F2B22325575C45A8A3">
<seccion2Titulo>Libia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Motivados por las <negrita>manifestaciones</negrita> en Túnez y
Egipto, los jóvenes libios de la región de Sirte iniciaron <negrita
>protestas</negrita> contra Muamar el Gadafi durante los primeros
meses de 2011.</p>
<p>A diferencia de Túnez y Egipto, el Gobierno libio en manos de Gadafi
reprimió las protestas, y los manifestantes organizaron grupos armados
lo que desencadenó una <negrita>guerra civil</negrita>; en ella intervino
Estados Unidos y el Reino Unido a favor de los rebeldes. La guerra
terminó en octubre de 2011 luego de la muerte de Gadafi y el arresto
de su hijo.</p>
<p>El Frente de Liberación de Libia, integrado por los rebeldes que
lucharon contra el ejército de Gadafi, pretendió la reestructuración
del Estado y creó un nuevo Gobierno encabezado por el <negrita>Consejo
Nacional de Transición</negrita> (CNT), que agrupaba a todos los sectores
opuestos a Gadafi; no obstante, la crisis económica y social sumada
a los intereses de las multinacionales presentes en el territorio
han hecho de Libia una nación ingobernable, ocupada por diversas facciones
armadas que controlan la mayor parte del país, entre ellas la agrupación
terrorista <negrita>Estado Islámico</negrita>. En estas circunstancias
Libia es considerada un <negrita>Estado fallido</negrita>.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG13_small.jpg">
<p>Tras la Guerra de Libia y el derrocamiento de Muamar Gaddafi, el
gobierno quedó en manos del Consejo Nacional de Transición, que agrupaba
a los principales sectores rebeldes. Este gobierno pronto fue reconocido
por la comunidad internacional, incluyendo a la ONU. En la fotografía
el presidente del Consejo Nacional de Transición en Libia, Mustafá
Abdelyalil (derecha), recibe al secretario general de la ONU, Ban
Ki-moon, en Trípoli, noviembre de 2011.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_02_CO_03A739269E8A4794A38A8E2111EF36F3">
<seccion2Titulo>Baréin</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En esta isla-Estado las protestas iniciaron en febrero de 2011.
La negación de la familia real, en cabeza del rey Hamad bin Issa al
Jalifa, a llevar a cabo reformas políticas, intensificaron las protestas,
a ello se suma un <negrita>agravante político-religioso</negrita>:
este país, cuya población en su mayoría es chiita, es gobernado por
una dinastía sunita.</p>
<p>Por otra parte, el Gobierno fue acusado de violar los <negrita
>derechos humanos</negrita>, especialmente porque las protestas antigubernamentales
dejaron un saldo de 35 muertos.</p>
<p>Los manifestantes reclaman la abolición de la monarquía que desangra
al Estado en detrimento de la calidad de vida de los ciudadanos, y
que reprime todo tipo de protesta; a cambio pretenden instaurar un
gobierno constitucional con ramas de poder independientes.</p>
<p>Dos factores que agravan la situación de este país son la presencia
de tropas estadounidenses ligadas a la monarquía, y la simpatía del
Gobierno de Irán con los manifestantes chiitas.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG14_small.jpg">
<p>Vista panorámica de la ciudad de Manama, Bahréin. Este país cuenta
con algunos de los edificios más modernos del Golfo Pérsico y con
un moderno autódromo que ha albergado a la Fórmula 1 a partir de 2004.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_02_CO_96CF4FDED18C4CC8A97DA4D43564C3DE">
<seccion2Titulo>Arabia Saudí</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En 2011 estallaron las protestas en Arabia Saudí, donde gobierna
una monarquía absoluta encabezada por la casa de Al Saud, que da su
nombre al país. La monarquía saudí se ha caracterizado por la imposición
del wahabismo, una vertiente radical y puritana del islam sunita,
y por la aplicación estricta de la ley islámica en el país.</p>
<p>Los manifestantes exigieron al Gobierno mayores libertades y la
democratización del régimen. Inclusive, algunos miembros de la familia
real, educados en Occidente y encabezados por el príncipe Al Walid
bin Talal, comparten la necesidad de hacer reformas políticas y sociales.
Sin embargo la realeza y los ulemas (clérigos musulmanes) liderados
por el gran mufti Abdelaziz bin Abdallah al Shaykh, se niegan a los
cambios.</p>
<p>Para calmar las protestas, el Gobierno saudí anunció una campaña
contra la pobreza, que incluía la construcción de viviendas, colegios
y hospitales con acceso gratuito a la población más desfavorecida.
Al tiempo, reactivó las elecciones municipales aplazadas dos años
antes.</p>
<p>La participación masiva de las mujeres en las protestas y sus exigencias
para tener acceso al estudio y a trabajos que solo pueden ser desempeñados
por hombres, conducir automóviles e introducir algunos cambios en
sus atuendos llevó a que la monarquía permitiera su participación
para elegir y ser elegidas en las elecciones municipales a partir
de 2015.</p>
<p>En este contexto se produjo la muerte del rey Abdalá en 2015 y
la entronización de Salman bin Abdelaziz como rey. El nuevo soberano
mantiene el monopolio del poder junto con sus familiares cercanos,
una política intervencionista en la guerra civil de Yemen, una férrea
oposición al Gobierno de Irán y a la influencia política de los chiitas,
lo que ha originado más protestas en su contra. La reacción del monarca
a comienzos de 2016 fue ordenar la ejecución del clérigo chiita Nimr
al Nimr y a otros opositores políticos.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG15_small.jpg">
<p>Protestas contra el gobierno de Arabia Saudita en la ciudad pakistaní
de Lahore.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_02_CO_98AC7C565EC14B808F408915A91620B0">
<seccion2Titulo>Omán</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Omán había disfrutado de una <negrita>prolongada estabilidad política</negrita
> a partir del ascenso al poder del sultán Qabus bin Said al Said
en 1970. Este se caracterizó por los estrechos vínculos con Estados
Unidos y por concentrar en sus manos la toma de decisiones importantes,
el control de la mayor parte de los ministerios y las medidas orientadas
a mantener el bienestar y la prosperidad de la población.</p>
<p>Entre enero y mayo de 2011 se desarrollaron protestas en diferentes
sitios de ese país, que reclamaban una mayor participación de la población
en el gobierno y la política. Como respuesta, el sultán Qabus emprendió
una serie de <negrita>cambios ministeriales</negrita> y se comprometió
a aumentar la importancia política del <negrita>Consejo Consultivo</negrita
> (Parlamento); sin embargo, el gobierno sigue enfrentando las aspiraciones <negrita
>separatistas</negrita> de sectores políticos en la región de Dhofar,
limítrofe con Yemen.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG16_small.jpg">
<p>Según los índices internacionales, Omán es uno de los países más
desarrollados y estables del mundo árabe.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_02_CO_2398CDC57D904541BEF40B259EDA2CC1">
<seccion2Titulo>Siria</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A partir de su independencia, en 1960, Siria ha sido gobernada
por una rama local del <negrita>Partido Baaz Árabe Socialista</negrita
> (que también gobernó en Irak antes de la intervención angloestadounidense),
comandada por <negrita>Hafez al Assad</negrita>, miembro de la minoría
religiosa <negrita>alauita</negrita>. Siria formó parte de la <negrita
>República Árabe Unida</negrita> (RAU), se enfrentó a Israel en diversas
guerras y en la década de los setenta intervino en la <negrita>Guerra
Civil de Líbano</negrita> en contra del gobierno cristiano de ese
país.</p>
<p>A finales de su mandato, Assad logró mantenerse en el poder al
aliarse con Estados Unidos en la Guerra del Golfo, y consiguió que
tras su muerte, ocurrida en 2000, el control del país pasara a su
hijo, <negrita>Bashar al Assad</negrita>.</p>
<p>Assad comenzó a enfrentar una inconformidad cada vez mayor debido
a que impidió la existencia de partidos políticos diferentes al Baaz
y concentró el poder en manos de su familia y allegados, casi todos
pertenecientes a la minoría alauita, <negrita>cristianos</negrita
> o <negrita>chiitas</negrita>, en detrimento de la <negrita>mayoría
sunita</negrita> del país. Esto llevó a que en 2011 se iniciaran fuertes
protestas, reprimidas violentamente, lo que precipitó la guerra civil.</p>
<p>Por tal razón, se organizó una coalición de rebeldes, conocida
como <negrita>Ejército Libre Sirio</negrita>, que con apoyo de Occidente
enfrentó al ejército de Bashar al Assad en diferentes ciudades del
país.</p>
<p>En 2012 Assad promulgó una nueva <negrita>Constitución</negrita
> que reconoció la existencia de partidos opositores y les otorgó
garantías limitadas.</p>
<p>En 2013 el Gobierno atacó con <negrita>armas químicas</negrita
> a la población de Ghouta, controlada por los rebeldes, y causó la
muerte de más de mil personas. Los rebeldes, Estados Unidos, Reino
Unido y Francia, responsabilizaron al gobierno de crímenes de guerra
y plantearon la necesidad de una <negrita>intervención militar</negrita
> contra Assad. Por su parte, Rusia, Irán y China responsabilizaron
del ataque a la oposición y plantearon la destrucción de los arsenales
de armas químicas con la vigilancia de organismos multilaterales.
Finalmente, la ONU envió inspectores que confirmaron el uso de armas
químicas en Ghouta, pero no determinaron la responsabilidad, mientras
que los gobiernos de Rusia y Estados Unidos llegaron a un acuerdo
que garantizaba la destrucción de las armas químicas bajo control
de la ONU.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG17_small.jpg">
<p>Búsqueda de sobrevivientes en un edificio colapsado tras los bombardeos
aéreos del Gobierno sirio en el distrito de Duma, controlado por la
oposición, en septiembre de 2014. Los bombardeos perpetrados por el
gobierno y los grupos rebeldes han afectado en gran medida a la población
civil. Los barrios son usados como refugios de grupos terroristas,
como Estado Islámico y el Frente Al Nusra (facción de Al Qaeda). Además,
se ha constatado la práctica de asesinatos selectivos, ejecuciones,
masacres y desplazamientos forzados.</p>
</imagen>
<p>En 2014 las <negrita>elecciones presidenciales</negrita>, que se
llevaron a cabo solo en algunas regiones del país debido al conflicto
interno, dieron como ganador a Assad, pero su elección no fue reconocida
por los rebeldes. Desde entonces se mantienen <negrita>negociaciones
de paz</negrita> en Ginebra, Suiza, entre representantes del gobierno
y una coalición de grupos opositores que conforman el <negrita>Consejo
Nacional Sirio</negrita> (CNS). Sin embargo no se han logrado avances
significativos debido a las diferentes posiciones de los grupos opositores
y a su exigencia de expulsar del poder a Assad. Por su parte, los
delegados del gobierno tampoco reconocen la legitimidad de los sectores <negrita
>islamistas</negrita> presentes en la mesa de negociaciones.</p>
<p>El gobierno y los rebeldes se acusan mutuamente de violar los derechos
humanos y de bombardear indiscriminadamente las regiones en las cuales
están ubicados. Esto condujo al <negrita>desplazamiento masivo</negrita
> de la población hacia Líbano, Turquía y los países de la Unión Europea.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_02_CO_669B9765677C496B93034B896DBF5E0D">
<seccion2Titulo>Efectos de la Primavera árabe</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Entre las consecuencias de La Primavera árabe, iniciada entre 2010
y 2011, destacan:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La fuerza que impulsa la Primavera árabe es una reacción
contra las <negrita>dictaduras</negrita> y Gobiernos despóticos. Los
habitantes de estos países se cansaron de décadas de humillación, <negrita
>corrupción</negrita>, marginación, desempleo y pobreza.</listaElemento>
<listaElemento>Internet y la telefonía móvil fueron las tecnologías
que sirvieron para informar al mundo sobre los levantamientos en los
países árabes. Internet tuvo un papel central al transmitir información
sobre la marcha del movimiento en diferentes países de la zona.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG18_small.jpg">
<p>A través de Internet y la telefonía móvil el mundo conoció la brutal
represión y la lucha de los habitantes por ganar <negrita>espacios
democráticos</negrita>, como esta manifestación, en la plaza Tahrir
de El Cairo, en 2011. Además, canales satelitales como <negrita>Aljazeera</negrita
> y <negrita>Alhiwar</negrita>, periódicos críticos de formato digital,
como <cursiva>Alquds Árabe</cursiva>, y diferents blogs, le informaron
al mundo y facilitaron la organización de los manifestantes.</p>
</imagen>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El apoyo de las fuerzas militares, o por lo menos que
estas se negaran a reprimir los <negrita>movimientos de protesta</negrita
>, indican su intención de no enfrentar al pueblo y no apoyar a los
regímenes corruptos. Los militares saben que la situación internacional
es diferente a la de la Guerra Fría y que quienes violan los <negrita
>derechos humanos</negrita> pueden ser juzgados por la justicia internacional.</listaElemento>
<listaElemento>La Primavera árabe inició en Túnez, pero rápidamente
ganó adeptos en Marruecos, Libia, Argelia, Egipto y otros países como
Jordania y Yemen, en los cuales se presentaron manifestaciones de
apoyo a las protestas en ese país.</listaElemento>
<listaElemento>La Primavera árabe ha sido impulsada especialmente
por <negrita>jóvenes universitarios</negrita> que sufren el desempleo
y la marginación social. Como consecuencia de las protestas, los Gobiernos
de Marruecos, Argelia, Mauritania, Libia, Yemen y Jordania anunciaron
a sus habitantes que mantendrían los precios de productos básicos
y que indemnizarían a los universitarios desempleados. La reacción
de Occidente ha seguido sus propios intereses políticos y económicos
y no ha implicado el fortalecimiento de la democracia en los países
donde ha intervenido.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_02_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-DC2EFBD6448E4539BD71123C6606842A"
>Reconoce hechos y lugares claves de la Primavera árabe</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_02_CO_061AABB228964E5F8A230C7D460E3AAC">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_02_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-542532F2EE6E4560A5721D139BFE25B3"
>Refuerza tu aprendizaje: La Primavera árabe</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_10_02_CO_1862F2CEB2794844A4ED944CDFBD79F4">
<seccion1Titulo>Oriente Medio</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La Primavera árabe modificó el escenario de <negrita>Oriente Medio</negrita
>. El conflicto palestino-israelí ha sido marginado por las ambiciones
nucleares y hegemónicas de Irán. Ahora Arabia Saudí e Israel, enemigos
antes, se unieron contra Irán y ven con recelo los diálogos entre
Estados Unidos y ese país.</p>
<p>Detrás de estas rivalidades se esconde el conflicto entre sunitas
y chiitas. Irán, país de mayoría chiita donde los clérigos musulmanes
(ayatolás) ejercen un rol protagónico en el manejo del poder político
a través de las figuras del Líder Supremo (actualmente Alí Jamenei)
y el Consejo de Guardianes, promueve la creación de repúblicas aliadas
gobernadas por los chiitas, las cuales se basen en la ley islámica,
además de que se opongan a la influencia política y cultural de Occidente.</p>
<p>La amenaza de Irán a las potencias occidentales y sus aliados en
la región, principalmente países de mayoría sunita, aumentó durante
la presidencia de Mahmud Ahmadinejad, en la que se inició un programa
nuclear en ese país.</p>
<p>A lo anterior se suma la presencia de los terroristas de <negrita
>Al Qaeda</negrita>, seguidores de una versión radical de la tradición
sunita, en Siria, Yemen y el norte y este de África. Esta presencia
se intensificó luego de la invasión a <negrita>Irak</negrita> en 2003,
y a partir de 2014 un grupo de Al Qaeda situado en ese país se separó
del resto y formó una nueva organización, conocida como Estado Islámico
de Irak y el Levante, cuyo objetivo es conformar un califato que una
todos los territorios musulmanes habitados y se enfrente de forma
exitosa contra Occidente.</p>
<p>Estado Islámico tiene presencia en <negrita>Siria</negrita> e Irak,
pero también avanza cada vez más en regiones de Libia y Afganistán.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG19_small.jpg">
<p>Ofensiva del Ejército turco contra rebeldes kurdos. Un aspecto
relevante de los conflictos en Irak y Siria se relaciona con el pueblo
kurdo. Los kurdos, un pueblo que reclama su derecho a la autodeterminación
y a formar su propio Estado-nación, el Kurdistán, ha sido reprimido
sucesivamente por el Gobierno de Sadam Hussein en Irak, por el Ejército
de Turquía y recientemente, ha afrontado una dura ofensiva del Estado
Islámico en su contra. En la actualidad, las milicias kurdas, conocidas
como Peshmerga, han asumido el control de extensas áreas de Siria
e Irak (conocidas como Rojava) y cuentan con el apoyo del gobierno
sirio, de Irak y de Irán, y la rivalidad de Turquía.</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_10_02_CO_061AABB228964E5F8A230C7D460E2EED">
<seccion2Titulo>Israel-Palestina, obstáculos que persisten</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las diferentes negociaciones entre <negrita>israelíes</negrita
> y <negrita>palestinos</negrita>, emprendidas desde mediados del
siglo XX para encontrar solución al conflicto, tienen obstáculos que
persisten. Por lo general, los diálogos encuentran puntos insalvables
en diferentes aspectos como la posesión de Jerusalén, la definición
de fronteras, los refugiados y el control del recurso hídrico.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG20_small.jpg">
<p>Los incidentes armados del conflicto árabe-israelí, han dejado
numerosas víctimas entre la población civil. Muchos palestinos, han
sido desalojados de sus residencias por parte de Israel durante la
ocupación de territorios en Gaza y Cisjrodania, y también han sufrido
muertes y heridas debido a los bombardeos. Por otro lado, la población
israelí inocente ha sido afectada por los lanzamientos de cohetes
desde Gaza y los atentados suicidas llevados a cabo por grupos armados
palestinos.</p>
</imagen>
<seccion3 id="S3_CS_10_02_CO_061AABB228964E5F8A230C7D460E2344">
<seccion3Titulo>Quién se queda con Jerusalén</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La ciudad sagrada de <negrita>judíos, cristianos y musulmanes</negrita
> es punto álgido de las negociaciones. Para los palestinos es el
corazón de su patria y del mundo árabe; para los cristianos es donde
está el Santo Sepulcro, y los judíos la reconocen como parte de su
identidad porque en ella están símbolos de su religión, como el Muro
de los Lamentos, vestigio del antiguo Templo de Jerusalén.</p>
<p>Para poner fin a esta disputa, en 1948 la ONU definió que la ciudad
puesta bajo mando internacional; sin embargo, tras la <negrita>guerra
árabe-israelí</negrita> de ese mismo año, la ciudad fue dividida en
dos zonas: <negrita>Jerusalén Oeste</negrita> para Israel y <negrita
>Jerusalén Este</negrita> para Palestina. Adicionalmente, Israel convirtió
a Jerusalén en su capital y trasladó allí la mayor parte de sus instituciones
de gobierno.</p>
<p>Los triunfos militares de Israel frente a sus adversarios árabes,
particularmente en la <negrita>Guerra de los Seis Días</negrita> (1967),
tuvieron dos efectos: la ocupación de Jerusalén Oriental, que formaba
parte del territorio controlado por los palestinos, por parte de Israel;
y de otro lado, el reconocimiento de Israel por parte de sus países
limítrofes (Egipto, Jordania y Siria).</p>
<p>El centro de la disputa actual en torno al dominio de Jerusalén
es el Monte del Templo, para los judíos Har Haram y para los musulmanes
Haram al-Sharif.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG21_small.jpg">
<p>Jerusalén alberga sitios sagrados para musulmanes, judíos y cristianos,
circunstancia que ha servido para que, a lo largo de la historia,
diferentes poderes políticos reclamen el dominio sobre la totalidad
de esta ciudad.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_10_02_CO_061AABB228964E5F8A230C7D460E3455">
<seccion3Titulo>Las fronteras</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Después de la declaración de independencia de Israel y su reconocimiento
por la ONU en 1948, este ente definió unas fronteras entre este país
y Palestina. Sin embargo, estas nunca tuvieron aplicación práctica
debido a que los países árabes no reconocieron la existencia de Israel
e invadieron su territorio en el contexto de la guerra árabe-israelí.
Tras este conflicto, se trazó la <negrita>“Línea Verde”</negrita> y
se definieron nuevas fronteras, en las que a los palestinos les correspondieron
los territorios de <negrita>Jerusalén Este</negrita>, <negrita>Gaza</negrita
> y <negrita>Cisjordania</negrita>.</p>
<p>Tras la Guerra de los Seis Días, Israel amplió su territorio, ocupando
los Altos de Golán, Cisjordania, Gaza y Jerusalén Este, y ha ocupado
grandes porciones de estas zonas. Por su parte, los palestinos consideran
que se debe regresar a las fronteras anteriores a esta guerra, y que
los territorios ocupados forman parte de su patria.</p>
<p><negrita>Israel</negrita>, por su parte, quiere conservar aquellos
asentamientos judíos ubicados en <negrita>Jerusalén Oriental</negrita
>, <negrita>Cisjordania y Gaza</negrita>, donde han creado colonias
tras las victorias militares israelíes. Aunque Israel ha retirado
algunas de sus colonias de Gaza y Cisjordania, los palestinos reclaman
el retiro total de los judíos.</p>
<p>En 2005, Israel retiró tropas y colonos israelíes de la Franja
y de esta manera, Gaza pasó a manos palestinas, especialmente del
movimiento <negrita>Hamás</negrita>, vinculado a los <negrita>Hermanos
Musulmanes</negrita>. El Gobierno de Hamás ha sido visto por Israel
como una amenaza y por ello han adelantado ofensivas militares en
su contra (Operación Plomo Fundido en 2008-2009, Operación Pilar Protector
en 2012 y Operación Margen Protector en 2014), asesinado a dirigentes
de Hamás y crímenes contra la población civil.</p>
<p>Por otro lado, Hamás ha aprovechado su predominio en Gaza para
efectuar ataques con cohetes contra Israel.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_10_02_CO_061AABB228964E5F8A230C7D460E4566">
<seccion3Titulo>Los refugiados</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Las diferentes guerras entre Israel y sus vecinos, así como la
evacuación de asentamientos palestinos y la instalación de colonias
judías en los territorios ocupados han dado lugar al <negrita>desplazamiento</negrita
> de millones de palestinos hacia los países árabes, en particular
hacia Jordania, donde muchos viven en condición de refugiados, experimentando
la <negrita>pobreza</negrita> y la <negrita>discriminación</negrita
>. En la actualidad se calcula que existen aproximadamente <negrita
>cinco millones de refugiados palestinos</negrita>. Por otra parte,
la población judía residente en los países árabes, debido a las guerras
y al nacionalismo de sus gobiernos, se desplazó de forma masiva hacia
Israel, donde fueron recibidos, pasando a formar parte de la población
de ese país.</p>
<p>Los palestinos demandan el cumplimiento de la Resolución 194 de
la Asamblea General de las Naciones Unidas, que obliga a Israel a
conceder el derecho al retorno de más de siete millones de palestinos
que viven refugiados en zonas ocupadas por judíos.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG22_small.jpg">
<p>Soldados palestinos huyen de los bombardeos israelíes en Cisjordania.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_10_02_CO_061AABB228964E5F8A230C7D460E5677">
<seccion3Titulo>La disputa por el agua</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La región de conflicto entre Israel y Palestina es una de las más
áridas del mundo. La cuenca del Jordán dispone de aguas subterráneas
que atraviesan la región de Cisjordania, estas reservas fueron tomadas
por Israel, cuyo Estado construyó el <negrita>Acueducto Nacional</negrita
> que desvió el río Jordán hacia Neguev, con lo cual se agregó un
nuevo elemento al conflicto palestino-israelí.</p>
<p>Los israelíes aducen que los palestinos no administran bien el
recurso, entre tanto, los palestinos argumentan que Israel monopoliza
las fuentes de agua.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG23_small.jpg">
<p>Los paisajes de Palestina e Israel son áridos, de allí que el agua
se convierta en un recurso estratégico para los dos Estados.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_02_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-BF5EE043798A4887855D71A7BBBE3CCF"
>El conflicto árabe-israelí</enlace><?Pub Caret -3?>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_02_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-6BD5F9782A8B43708478516D67F3B5BB"
>Analiza el conflicto en la Franja de Gaza</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_10_02_CO_061AABB228964E5F8A230C7D460E1BBA">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_02_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-A8B02F2A20D1439A972FBC174C077FAE"
>Refuerza tu aprendizaje: Oriente Medio</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_10_02_CO_141851F1068245819793975441A72802">
<seccion1Titulo>La Guerra del Golfo</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El actual Estado de <negrita>Kuwait</negrita> formó parte de la
provincia de Basora, hoy Irak. Los procesos de descolonización le
dieron la independencia a esta región en 1961, y los intentos de Irak
de anexarla fueron bloqueados por ejércitos británicos y de la Liga
Árabe.</p>
<p>Durante la <negrita>guerra</negrita> entre <negrita>Irak e Irán</negrita
> (1980-1988), las monarquías de la <negrita>península arábiga</negrita
> apoyaron al régimen de Irak, liderado por Sadam Hussein. Una vez
finalizada la guerra, Hussein reclamó a sus aliados la condonación
de su deuda externa, el aumento de su cuota de producción petrolífera
y facilidades para crear un puerto de aguas profundas en territorio
kuwaití.</p>
<p>La negativa de Estados Unidos, Arabia Saudita y Kuwait fue la excusa
de Irak para invadir a Kuwait en agosto de 1990. Ante este hecho,
las Naciones Unidas reclamaron el retiro de las tropas iraquíes de
Kuwait. Entonces, Estados Unidos desencadenó la <negrita>operación
Tormenta del Desierto</negrita> en enero de 1991, que, luego de cuatro
días y con la participación de más de 800.000 soldados, obligó el
retiro de las tropas de Irak.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG24_small.jpg">
<p>El principal antecedente de la Guerra del Golfo fue la guerra Irán-Irak,
en la cual el régimen iraquí de Sadam Hussein, con el apoyo de Occidente,
enfrentó al gobierno revolucionario chíita que se había adueñado de
Irán en 1979. Esa guerra concluyó en 1988 sin resultados favorables
para ninguna de las partes, e implicó el genocidio de la población
kurda iraquí.</p>
</imagen>
<p>La derrota de Irak en la Guerra del Golfo no implicó el fin de
la dictadura de Saddam Hussein; su gobierno enfrentó sanciones económicas
internacionales y bombardeos por parte de Estados Unidos y Reino Unido
en 1998, durante la denominada <negrita>Operación Zorro del Desierto</negrita
>. Posteriormente, en 2003, Estados Unidos, Reino Unido y España,
unidos en la <negrita>Alianza de las Azores</negrita>, adelantaron
la <negrita>invasión de Irak</negrita> con el argumento de que el
régimen de Hussein tenía armas de destrucción masiva que se negaba
a entregar. Este argumento fue descartado por una misión enviada por
la ONU y también por la OTAN; debido a esto, esas organizaciones así
como Francia, Italia, Alemania y Rusia no respaldaron la invasión.</p>
<p>En diciembre de 2003 <negrita>Saddam Hussein</negrita> fue capturado
por tropas estadounidenses; en diciembre de 2005 se inició un juicio
contra el dictador, al final del cual fue declarado culpable y murió
en la horca en diciembre de 2006. Tras la expulsión de Hussein del
poder, su partido político, el Baaz, fue declarado ilegal, y se formó
un nuevo Gobierno encabezado por los chiitas; a la vez que se le otorgó
autonomía administrativa a los kurdos.</p>
<p>La presencia de tropas extranjeras en Irak continuó hasta 2011,
cuando <negrita>Barack Obama</negrita> decidió retirar las tropas
de ese país. Sin embargo esto no representó el fin del conflicto,
debido a la influencia que han adquirido grupos armados como Al Qaeda,
Estado Islámico y las milicias baazistas, que desean el derrocamiento
del Gobierno actual.</p>
<p>Antes de la invasión a Irak se produjo la de Afganistán, que ocurrió
como consecuencia del <negrita>atentado contra las Torres Gemelas</negrita
> en septiembre de 2001.</p>
<p>Un mes después, tropas de la OTAN invadieron Afganistán en busca
de <negrita>Osama Bin Laden</negrita>, líder de Al Qaeda, grupo extremista
musulmán responsable del <negrita>ataque</negrita>, y quien se refugiaba
en ese país.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG25_small.jpg">
<p>El atentado a las Torres Gemelas de Nueva York, en septiembre de
2001, desató un mes después la invasión de Afganistán. Solo diez años
después, en 2011, fuerzas especiales de la Armada de Estados Unidos
lograron dar de baja al líder de Al Qaeda, Osama Bin Laden, quien
se había fugado a Pakistán tras el inicio de la confrontación.</p>
</imagen>
<p>La invasión tuvo como consecuencia inicial el derrocamiento del
Gobierno encabezado por la milicia islámica <negrita>talibán</negrita
>. El país quedó en manos del Ejército de los Estados Unidos hasta
el año 2003, cuando se inició un proceso de transición que incluía
redactar una nueva Constitución y llamar a elecciones.</p>
<p>Como resultado de estas, se organizó un nuevo Gobierno, encabezado
por <negrita>Hamid Karzai</negrita>, quien contaba con el apoyo de
los sectores opuestos a los Talibán. Sin embargo, muchas zonas del
país <negrita>permanecen bajo el control de líderes tribales o de
los propios talibán</negrita>, quienes han llevado a cabo diferentes <negrita
>atentados</negrita> y ofensivas contra el Gobierno. Además, Karzai
ha sido acusado en diferentes ocasiones de <negrita>corrupción</negrita
> y de permitir el aumento del <negrita>narcotráfico</negrita>, haciendo
que Afganistán sea hoy en día el <negrita>mayor productor y exportador
mundial de opio</negrita>. A pesar de esta situación, Karzai consiguió
ser reelegido en 2009, pero recibió acusaciones de <negrita>fraude
electoral</negrita>; tras finalizar su mandato en 2014, fue sustituido
en el cargo por <negrita>Ashraf Ghani</negrita>, cuyo Gobierno no
ha conseguido enfrentar con éxito los principales problemas del país.</p>
<p>En 2013 la <negrita>OTAN</negrita> le regresó la administración
de la seguridad del país al Gobierno afgano y en 2014 retiró sus tropas.
Sin embargo el conflicto persiste debido a que el Gobierno no tiene
el control de todo el país y hay varias zonas tomadas por los <negrita
>talibanes</negrita>, especialmente en las que limitan con <negrita
>Pakistán</negrita>. A esto se ha sumado la incursión de grupos ligados
al Estado Islámico.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG29_small.jpg">
<p>Mapa que muestra las fuerzas desplegadas por Estados Unidos en
los diferentes países de Oriente Medio. Las tropas de ese país han
desempeñado un papel protagónico en conflictos como los de Afganistán
e Irak, y su presencia ha contribuido a sostener en el poder a los
gobiernos de esos países, además de servir de apoyo a sus aliados
en Arabia Saudí, Baréin y Turquía.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_02_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-0AE5F8F57EB9404FA618678E307F08E8"
>El mundo islámico: entre la tradición y el cambio</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_02_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-6F0D76DC6B204A6B9733EA2CF47BE6A4"
>Conoce aspectos de la Guerra del Golfo</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_10_02_CO_061AABB228964E5F8A230C7D460E3EEF">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_02_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-64606904D15B47CBA49D9509E062ABF6"
>Refuerza tu aprendizaje: La guerra del Golfo</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_10_02_CO_CAAAA8752A8A4839A1EEEECF6049D4BB">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_02_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-C84597B30AFC4F0B8D0DF34D64B5BE2F"
>Competencias: elaboración de la reseña de un texto sobre conflictos
poscoloniales</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_02_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-B00D13110D1C4604ADD35FBE446C7229"
>Proyecto: la industrialización de los tigres y dragones asiáticos</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_10_02_CO_3C185D1ACA5F42409191C3C132798484"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_02_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-FA44D333582147269B691D38FE5CEFA5"
>Mapa conceptual del tema Conflictos globales contemporáneos en Asia
y Oriente Medio</enlace></mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_02_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-CDFBBD84AC344637B9D236FD36BBC070"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema Conflictos globales contemporáneos
en Asia y Oriente Medio</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="https://dialnet.unirioja.es/descarga/articulo/3966539.pdf"
>Artículo acerca de los conflictos políticos contemporáneos en Asia.</enlace>
<enlace
destino="http://sedici.unlp.edu.ar/bitstream/handle/10915/10109/China+y+Taiwan.pdf;jsessionid=944BD82C4ED16F84A2F83F5AD3441751?sequence=1"
>Artículo acerca de las tensiones entre la República Popular China
y la República de China (Taiwán).</enlace>
<enlace
destino="https://www.uam.es/centros/economicas/doctorado/deri/publicaciones/WorkingPapers/DWP01-2007.pdf"
>Texto sobre la geopolítica y geoconomía en el mar de China.</enlace>
<enlace
destino="http://e-archivo.uc3m.es/bitstream/handle/10016/17392/16_conflictos_palestinoisraeli_II_2012.pdf?sequence=1"
>Texto acerca del conflicto palestino-israelí.</enlace>
<enlace
destino="http://embassies.gov.il/santiago/Proceso%20de%20Paz/Documents/GUIA%20DEL%20CONFLICTO-actsnov2012.pdf"
>Documento acerca de los diálogos de paz entre israelíes y palestinos.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
