<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CS_10_02_CO">
<libroTitulo>Conflictos globales contemporáneos: Europa y Asia</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_10_02_CO_FD1E20C3A3EC43F8B1CDDAA47BFCE018">
<seccion1Titulo>Conflictos y cooperación en Asia</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Al final del siglo XX y comienzos del XXI, <negrita>Asia</negrita
>, especialmente los países que limitan con el <negrita>Pacífico</negrita
>, hizo transformaciones políticas y económicas que la situaron a
la <negrita>vanguardia económica</negrita> del mundo.</p>
<p>China y Japón, naciones ubicadas entre las cinco <negrita>potencias
económicas</negrita>, son muestra de estas iniciativas. Sin embargo,
junto al desarrollo económico y a la dinámica política, también se
presentaron algunos <negrita>problemas políticos y militares</negrita
>.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG01_small.jpg">
<p>Seúl es oficialmente la capital de Corea del Sur desde 1948, pero
su tradición como capital histórica de Corea se remonta a 600 años.
Adicionalmente, es la ciudad más poblada de la península de Corea.</p>
</imagen>
<p>Las rivalidades entre <negrita>Corea del Sur</negrita> y <negrita
>Corea del Norte</negrita>, la disputa por el estrecho de <negrita
>Taiwán</negrita> entre la República Popular China y la República
de China (Taiwán) y las escaramuzas por las islas Senkaku, entre <negrita
>China</negrita> y <negrita>Japón</negrita>, indican la existencia
de conflictos que pueden llegar a representar <negrita>confrontaciones
armadas</negrita> entre potencias asiáticas, que además pordrían involucrar
a las potencias occidentales, ya que Estados Unidos es aliado de Taiwán,
Corea del Sur y Japón.</p>
<p>Amplía tus conocimientos sobre las <negrita>islas Senkaku</negrita
> en el siguiente video<enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=DWvxxrTVo-E"> [VER]</enlace
>.</p>
<p>Entre el dinamismo político y económico y los conflictos latentes,
los expertos prevén tres escenarios. El primero destaca la <negrita
>integración económica</negrita>, que implica una interdependencia
entre los países de la región, esto significa que se necesitan unos
a otros.</p>
<p>Un ejemplo de ello es la interdependencia entre las economías de
China y Japón: China necesita de los <negrita>desarrollos tecnológicos</negrita
> japoneses y de la estabilidad de la economía nipona; Japón requiere
el gigante <negrita>mercado chino</negrita> y la mano de obra barata
para volver más competitiva su <negrita>producción</negrita>.</p>
<p>Un escenario de integración, interdependencia y ayuda mutua es
el <negrita>Acuerdo Transpacífico de Cooperación Económica</negrita
>, tratado de libre comercio, tal como los de América Latina, que
establece lazos de cooperación entre los países de la región.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG02_small.jpg">
<p>Para los expertos, las disputas entre las potencias asiáticas no
pasarán a mayores, entre otras razones porque en la región pervive
un equilibrio que implica el cada vez menor papel de los Estados Unidos
en la zona, la pérdida de la hegemonía de Japón en el plano mundial
y local, el ascenso de China como potencia y las continuas amenazas
nucleares de Corea del Norte.</p>
</imagen>
<p>Además de este escenario de cooperación, también existe un <negrita
>ámbito de enfrentamiento</negrita>. Es el caso de Corea del Norte,
que mantiene constantes provocaciones militares contra Japón, Corea
del Sur, y por supuesto, Estados Unidos, herencia de la Guerra Fría<enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=ecexmlE_rfo"> [VER]</enlace
>.</p>
<p>Corea del Norte desde hace décadas desarrolla un <negrita>programa
nuclear</negrita> ha hecho varias <negrita>pruebas con misiles</negrita
>, primero durante el mandato de Kim Jong-il y luego en el de su sucesor
e hijo Kim Jong-un, lo que representa una amenaza para estos países,
que  han acudido a <negrita>la diplomacia</negrita> y a la imposición
de sanciones económicas para evitar mayores hostilidades<enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=eneMQaC37KM"> [VER]</enlace
>.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG03_small.jpg">
<p>Kim Dae Jung (izquierda) junto a Kim Jong Il, junio de 2000. Desde
la firma del Armisticio que puso fin a la Guerra de Corea, las dos
Coreas se debaten entre las negociaciones y las escaramuzas militares.
La carrera armamentista hace que una posible guerra entre las dos
Coreas afecte no solo a la península sino al mundo.</p>
</imagen>
<p>Por su parte, Estados Unidos identifica a Japón como su principal
aliado en la región. Los Gobiernos nipones consideran que la presencia
de militares estadounidenses en su territorio, en particular en la <negrita
>base militar de Okinawa</negrita>, garantiza la seguridad y la estabilidad
en esa área.</p>
<p>Un tercer escenario combina los dos anteriores, es decir, <negrita
>cooperación</negrita> y <negrita>conflicto</negrita>. Este tiene
en cuenta las <negrita>crisis económicas</negrita> por las cuales
ha atravesado la región en diferentes periodos a finales del siglo
XX y comienzos del XXI.</p>
<p>Las crisis económicas promueven <negrita>políticas de seguridad</negrita
>, pero como el Pacífico es una región interrelacionada, la cooperación
es el elemento que le permite salir de ellas.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG04_small.jpg">
<p>El conflicto entre la República Popular China y la isla de Formosa
o Taiwán tiene como antecedente a la guerra del gobierno chino del
Kuomintang contra Japón (1937-1945). Esta confrontación permitió una
tregua en la guerra civil china que enfrentó al gobierno nacionalista
con los rebeldes liderados por Mao Zedong.</p>
</imagen>
<p>Para las <negrita>culturas milenarias</negrita> orientales, basadas
en el <negrita>confucianismo</negrita>, la crisis significa tanto
peligro como oportunidad, y sus dirigentes han mostrado gran habilidad
para evitar el primero y promover la segunda, pues han tenido como
objetivo mantener la armonía y la estabilidad basada en el equilibrio
y el respeto a la autoridad.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El conflicto entre Taiwán y China ha pasado por tres momentos:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Entre 1949 y 1978 las dos Chinas se enfrentaron en
el marco de la Guerra Fría. Ello implicó bombardeos de China a posiciones
de Formosa en 1958 y 1961.</listaElemento>
<listaElemento>Entre 1979 y 1987 las dos Chinas resolvieron sus diferencias
por medios diplomáticos.</listaElemento>
<listaElemento>Luego de 1987 se iniciaron intercambios comerciales
que crecieron cada vez más. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
</recuerdaTexto></recuerda><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_02_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-F3E5BB4CA0394AC783AF282EA1181DEE"
>China, el camino entre el comunismo y el capitalismo</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_10_02_CO_78C5F697D02148A680624B20378D4234">
<seccion2Titulo>El Foro de Cooperación Económica Asia-Pacífico (APEC)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p><negrita>El Foro</negrita>, creado en 1989, reúne a 21 países entre
los cuales destacan aquellos ubicados en <negrita>Asia</negrita> y
sobre el <negrita>Pacífico</negrita>.</p>
<p>Favorece el escenario de cooperación, integración e interrelación
entre los miembros asiáticos, y entre estos y otras potencias con
costas en el Pacífico, por ejemplo, Estados Unidos y Australia.</p>
<p>Las economías de los países que integran el Foro representan el
56 % del producto interno bruto (PIB) mundial. Los países miembros
del Foro están unidos bajo el lema: <negrita>“Comercio, más comercio
y distensión política”</negrita>.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG05_small.jpg">
<p>La suma del producto nacional bruto de las 21 economías que conforman
el APEC equivale al 56 % de la producción mundial, en tanto que en
su conjunto representan el 46 % del comercio global.</p>
</imagen>
<p>Para ello, promueven acuerdos de libre comercio tanto <negrita
>bilaterales</negrita> como <negrita>multilaterales</negrita>. Estados
Unidos y China son las dos potencias más interesadas en dicha iniciativa.
Por otra parte, quienes lo integran impulsan políticas de distensión
y acercamiento entre aquellos países que tienen <negrita>disputas
territoriales y políticas</negrita>, como China y Japón.</p>
<p>Una de las medidas que lidera el Foro es la eliminación de las <negrita
>barreras arancelarias</negrita>, con lo cual aumentan el intercambio
y el comercio de bienes tecnológicos.</p>
<p>Estados Unidos y China, por ejemplo, acordaron rebajar a cero más
de 200 impuestos aduaneros, lo cual incrementará los <negrita>intercambios
comerciales</negrita> de 1000 millones de dólares a 4000 millones.</p>
<p>El Foro también promueve el <negrita>acercamiento entre los Gobiernos</negrita
> de Japón y China para que lleguen a acuerdos sobre la disputa de
las islas Senkaku, bajo control de Japón y que China reclama. En ese
sentido, la segunda y tercera potencias económicas mundiales firmaron
un acuerdo para iniciar la normalización de sus relaciones.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG06_small.jpg">
<p>La Asociación de Naciones del Sudeste Asiático (ASEAN) ha fomentado
la cooperación entre las principales economías de Asia, así como la
coordinación de medidas financieras y políticas.</p>
</imagen>
<p>Por otro lado, la conformación del <negrita>Acuerdo Transpacífico
de Cooperación Económica (TPP)</negrita>, promovido por Estados Unidos,
integra un bloque comercial que va desde Vietnam hasta Chile e incluye
a Japón, y reúne más 800 millones de personas, que representan casi
el 40 % de la economía mundial. Este acuerdo, firmado en febrero de
2016, no involucra las poderosas economías de China y Corea del Sur.</p>
<p>Frente al Acuerdo Transpacífico, China impulsa un área de <negrita
>Libre Comercio de Asia Pacífico (FTAAP)</negrita>, que no incluye
a los Estados Unidos. En esta dirección, China firmó con Corea del
Sur un pacto bilateral que reduce las barreras arancelarias de los
dos países, excepto las del arroz y del sector de automóviles.</p>
<p>Otros acuerdos bilaterales son los firmados entre China y Rusia
para ampliar el intercambio de gas. El acuerdo incrementará el flujo
de gas de Rusia a China en 30 billones de metros cúbicos por lo menos
durante 30 años, además de promover el proyecto conocido como <negrita
>Nueva Ruta de la Seda</negrita>, que facilitaría la comunicación
terrestre entre ambos países.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_02_CO_EC00BD0825834D1988C47FDE4A8F0DD4">
<seccion2Titulo>China</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>República Popular China</negrita> es una potencia económica,
comercial y militar en ascenso no solo en Asia, sino en el mundo.
Es importante destacar cuáles son los derroteros de este país a finales
del siglo XX y comienzos del XXI.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Shanghái, la capital socioeconómica de China, es la ciudad más
poblada de ese país y una de las más pobladas del mundo, con más de
20 millones de habitantes.</p>
</imagen>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Indicadores económicos.</negrita> Durante
el último cuarto del siglo XX, China mantuvo crecimientos económicos
que rondaban el 10 %. A comienzos del siglo XXI esta tasa disminuyó
al 7 %, por lo cual se buscó la creación de más de 10 millones de
empleos urbanos en el sector de servicios, el fortalecimiento del
mercado interno y del consumo, y el ahorro de la clase media y trabajadora.
El desempleo en la China de finales del siglo XX se mantuvo por debajo
del 4,5 %.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Defensa.</negrita> El presupuesto de defensa
aumentó en los últimos 25 años en 10 %, lo cual deja claro que al
Gobierno le interesan unas fuerzas armadas fuertes, que garanticen
la soberanía, la seguridad y preserven los intereses del país, particularmente
en el mar de China Oriental.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG08_small.jpg">
<p>China se ha convertido en la primera década del s. XXI en una de
las principales economías mundiales. Presentación de los resultados
del Banco de Construcción de China en abril de 2007. A partir de esta
situación, el gobierno chino prevé invertir más en reservas de alimentos,
sanidad y planificación familiar y agricultura, silvicultura y conservación
del agua, ello implica gastar más de lo que le ingresa al Estado chino.
Los expertos calculan que el déficit ronda el 2% del PIB del país
asiático.</p>
</imagen>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Protección del medio ambiente.</negrita> Uno
de los problemas más álgidos que afectan a la población china es la <negrita
>calidad del aire</negrita>. Las ciudades mantienen altas tasas de <negrita
>contaminación</negrita>, que obligan a sus habitantes a utilizar
protectores de boca y nariz.  Además, el daño al ambiente por <negrita
>emisiones de dióxido de carbono</negrita>, vertimiento de residuos
tóxicos en las fuentes de agua y la inadecuada disposición de los
residuos sólidos, ha llevado al Gobierno a tomar medidas para frenar
y castigar con severidad a los infractores. Asimismo, para contrarrestar
los <negrita>daños</negrita> se incentiva el uso de energías alternativas,
como la solar y la eólica.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p><negrita>Lucha contra la corrupción </negrita></p>
<p>La campaña contra la corrupción en China ha llevado a la cárcel
a más de 80.000 funcionarios en los últimos años. La política del
Gobierno es desestimular prácticas deshonestas en el <negrita>Partido
Comunista</negrita>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_02_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-FDB70807AD5242A49988C26E2A957293"
>Ordena cronológicamente procesos históricos en Asia durante la segunda
mitad del siglo XX</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_02_CO_085CA1A628E94839909DBA0948F5C6E6">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_02_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-0E32737F47884DA1BE4BF4447FC7BDF0"
>Refuerza tu aprendizaje: Conflictos y cooperación en Asia</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_10_02_CO_1817770EC4504718B5DAE2408E3549FB">
<seccion1Titulo>Primavera árabe</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Entre 2010 y 2011, movimientos sociales de diferentes países ubicados
en el <negrita>norte de África</negrita> y <negrita>Oriente Medio</negrita
>, con tradición musulmana, organizaron una serie de marchas y protestas
sociales con el fin de acabar con dictaduras o Gobiernos que no garantizaban
los derechos civiles. Este movimiento se conoció como la <negrita
>Primavera árabe</negrita>.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG09_small.jpg">
<p>La Primavera árabe comenzó como una serie de protestas populares
en Túnez, pero en varios países las manifestaciones crecieron sistemáticamente
y el alzamiento civil adquirió grandes proporciones, conduciendo a
insurrecciones armadas en países como Siria, Yemen y Libia, las cuales
se prolongan hasta el día de hoy.</p>
</imagen>
<p>Un efecto importante de los levantamientos populares fue el <negrita
>derrocamiento de dictaduras</negrita> en cuatro países: Túnez, Egipto,
Yemen y Libia. En este último país y en Siria los levantamientos populares
desencadenaron guerras civiles, guerra que persiste en Siria.</p>
<p>En Egipto se eligió democráticamente un presidente, perteneciente
al movimiento de los <negrita>Hermanos Musulmanes</negrita>, pero
fue depuesto por un golpe de Estado. En Baréin, el alzamiento civil
de la población chiita en contra de la monarquía sunita fue reprimido
mediante la fuerza.</p>
<p>Las <negrita>monarquías árabes</negrita>, temerosas de que la ola
democrática llegara a sus países, tomaron medidas para contrarrestar
su avance.</p>
<p>Estos fueron los movimientos sociales de la Primavera árabe en
algunos países.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_02_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-1A31ADA19D46486BB9F7E6FC79C411FF"
>La Primavera árabe</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_02_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-1206819330E4404BB98F49EBAFAB7E74"
>Incidencia de internet en los Movimientos Sociales</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_10_02_CO_50D1D606D0314E4A86325CD61EB83089">
<seccion2Titulo>Túnez</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Luego de las manifestaciones que derrocaron al presidente Zine
el Abidine Ben Ali, en las elecciones convocadas venció el <negrita
>partido islamista Ennahda</negrita>, que gobierna Túnez en coalición
con dos partidos laicos.</p>
<p>La amenaza más grave de esta situación son las actividades de una
minoría islamista radical, a la que se le atribuye el asesinato del
político laico Chokri Belaid y el atentado contra el Museo Nacional
del Bardo en 2015, así como numerosos incidentes armados en las zonas
rurales ubicadas al sur de ese país.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Manifestaciones en Túnez el 15 de enero de 2010.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_02_CO_6CE56FCB93804E81988D33331F05448B">
<seccion2Titulo>Yemen</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Luego de las movilizaciones de protesta impulsadas por jóvenes,
se inició un “diálogo nacional” con el patrocinio del <negrita>Consejo
de Cooperación del Golfo (CCG)</negrita>.</p>
<p>Este diálogo intentó redactar una Constitución en la cual estuvieran
de acuerdo gobernados y gobernantes. No obstante, la iniciativa perdió
interés en los yemeníes. La nueva Constitución fue planteada como
la puerta de salida para acabar con la pobreza, el <negrita>separatismo</negrita
> de Yemen del Sur y la insurgencia de los <negrita>hutíes</negrita
> (rebeldes chiitas).</p>
<p>La guerra civil en ese país continúa. La milicia chiita Ansarolá
mantiene el control de gran parte del territorio y amenaza al Gobierno
situado en Saná, mientras que en muchas regiones del sur de Yemen
predomina el grupo terrorista Al Qaeda. Esa situación se ha visto
agudizada por la intervención de tropas de Arabia Saudí y Emiratos
Árabes Unidos en defensa del Gobierno.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG11_small.jpg">
<p>Compradores en el viejo mercado de Saná en Yemen.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_02_CO_AB3D824C8B2144589A75CB234C4A705C">
<seccion2Titulo>Egipto</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La Primavera árabe en Egipto siguió a la de Túnez. Inició en los
primeros meses de 2011 y, tras días de manifestaciones y protestas
contra el Gobierno de Hosni Mubarak, este renunció.</p>
<p>El poder político quedó en manos de las Fuerzas Militares, que
ofrecieron elecciones al finalizar 2011. El vencedor de estas fue <negrita
>Mohamed Morsi</negrita>, del grupo Hermanos Musulmanes, quien impuso
una Constitución basada en la ley islámica. Por ese motivo, hubo numerosas
protestas en su contra y, finalmente, fue derrocado por los militares
en 2013. Una junta militar asumió el gobierno y organizó elecciones
en las que venció el general <negrita>Abdel Fatah al Sisi</negrita
>. Desde entonces este ha reprimido fuertemente las manifestaciones
en su contra y declaró ilegal el movimiento de los Hermanos Musulmanes.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG12_small.jpg">
<p>Protestas en Alejandría, Egipto, ocurridas el 30 de junio de 2013,
en las que la población civil pedía el regreso del presidente Morsi.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_02_CO_7643D4E392FE41F2B22325575C45A8A3">
<seccion2Titulo>Libia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Impulsadas por las <negrita>manifestaciones</negrita> en Túnez
y Egipto, los jóvenes libios de la región de Sirte iniciaron <negrita
>protestas</negrita> contra Muamar el Gadafi durante los primero meses
de 2011.</p>
<p>A diferencia de Túnez y Egipto, el Gobierno libio en manos de Gadafi
reprimió las protestas, y los manifestantes organizaron grupos armados
lo que desencadenó una <negrita>guerra civil</negrita>; en ella intervino
Estados Unidos y el Reino Unido a favor de los rebeldes. La guerra
terminó en octubre de 2011 luego de la muerte de Gadafi y el arresto
de su hijo.</p>
<p>El Frente de Liberación de Libia, conformado por los rebeldes que
lucharon contra el ejército de Gadafi, inició un periodo de transición,
no obstante, la ausencia de <negrita>estructuras sociales sólidas</negrita
> y los intereses de las multinacionales han hecho que el movimiento
termine en una Libia ingobernable, con pérdida de autonomía económica
y ocupada por diversas facciones armadas que controlan la mayor parte
del país, entre ellas la agrupación terrorista <negrita>Estado Islámico</negrita
>, por lo se considera un <negrita>Estado fallido</negrita>.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG13_small.jpg">
<p>Tras la Guerra de Libia y el derrocamiento de Muamar Gaddafi, el
gobierno quedó en manos del Consejo Nacional de Transición, que agrupaba
a los principales sectores rebeldes. Este gobierno pronto fue reconocido
por la comunidad internacional, incluyendo a la ONU. En la fotografía
el presidente del Consejo Nacional de Transición en Libia, Mustafá
Abdelyalil (derecha), recibe al secretario general de la ONU, Ban
Ki-moon, en Trípoli, noviembre de 2011.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_02_CO_03A739269E8A4794A38A8E2111EF36F3">
<seccion2Titulo>Bahréin</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En esta isla-Estado las protestas iniciaron en febrero de 2011.
La negación de la familia real, en cabeza del rey Hamad bin Issa al
Jalifa, a llevar a cabo reformas políticas, intensificaron las protestas,
a ello se suma un <negrita>agravante político-religioso</negrita>:
este país, cuya población en su mayoría es chiita, es gobernado por
una dinastía sunita.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG14_small.jpg">
<p>Vista panorámica de la ciudad de Manama, Bahréin. Este país cuenta
con algunos de los edificios más modernos del Golfo Pérsico y con
un moderno autódromo que ha albergado a la Fórmula 1 a partir de 2004.</p>
</imagen>
<p>Por otra parte, el Gobierno fue acusado de violar los <negrita
>derechos humanos</negrita>, especialmente porque las protestas antigubernamentales
dejaron un saldo de 35 muertos.</p>
<p>A pesar de los compromisos del rey para mejorar la situación, los
manifestantes pasaron de reclamar un cambio de régimen a la “<negrita
>muerte a los Al Jalifa</negrita>”. En septiembre de 2011, ante la
dimisión de diputados chiitas, impulsó elecciones anticipadas que
no fueron la solución a los problemas del país.</p>
<p>Dos factores que agravan la situación de este país son la presencia
de tropas estadounidenses ligadas a la monarquía, y la simpatía del
Gobierno de Irán con los manifestantes chiitas.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_02_CO_96CF4FDED18C4CC8A97DA4D43564C3DE">
<seccion2Titulo>Arabia Saudí</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En este país, ubicado en la <negrita>península arábiga</negrita
>, la familia real ordenó enormes despliegues policiales para frenar
las protestas.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG15_small.jpg">
<p>Protestas contra el gobierno de Arabia Saudita en la ciudad pakistaní
de Lahore.</p>
</imagen>
<p>Aunque estas se produjeron en algunas ciudades del reino, no se
masificaron debido a la represión y a los ofrecimientos de la familia
real de un programa social multimillonario para hacer frente a la
pobreza.</p>
<p>Por otra parte, el Gobierno reactivó las elecciones municipales,
aplazadas dos años antes, como acción preventiva para frenar las protestas
que se produjeron entre los meses de febrero y mayo de 2011.</p>
<p>En la actualidad, existen numerosos reclamos por parte de las mujeres
de ese país, quienes exigen el fin de una serie de restricciones a
la vestimenta, la conducción de automóviles y a diferentes trabajos.
Como resultado, la monarquía permitió la participación de las mujeres
en elecciones municipales y presentarse como candidatas a estas a
partir de 2015.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_02_CO_98AC7C565EC14B808F408915A91620B0">
<seccion2Titulo>Omán</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En Omán, el Gobierno del sultán Qabus bin Said al Said logró frenar
los movimientos sociales. Su estrategia consistió en un paquete de
medidas económicas y políticas que encauzaron las protestas e impidieron
su continuidad.</p>
<p>En el campo político, el sultán ofreció ampliar el poder legislativo
y el control del Consejo Consultivo. Las protestas se desarrollaron
de enero a mayo de 2011. Sin embargo el Gobierno sigue enfrentando
la rebelión separatista en la región de Dhofar, limítrofe con Yemen.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG16_small.jpg">
<p>Según los índices internacionales, Omán es uno de los países más
desarrollados y estables del mundo árabe.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_02_CO_2398CDC57D904541BEF40B259EDA2CC1">
<seccion2Titulo>Siria</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En Siria se presenta el peor conflicto de la Primavera árabe. Las
protestas se iniciaron en marzo de 2011 y el Gobierno de Bashar al
Asad respondió a ellas con <negrita>represión</negrita>, bombardeos
y el emplazamiento del Ejército, lo que rápidamente desencadenó en
una <negrita>guerra civil</negrita>.</p>
<p>Por tal razón, se armó una coalición de rebeldes, conocida como <negrita
>Ejército Libre Sirio</negrita>, que con apoyo de Occidente enfrentaron
al ejército de Bashar al Asad en diferentes ciudades del país. A la
fecha no se vislumbra un vencedor ni menos negociaciones que pongan
fin al conflicto.</p>
<p>El Gobierno y los rebeldes se acusan mutuamente de violar los derechos
humanos y de bombardear indiscriminadamente las regiones en las cuales
están ubicados. Esto ha conducido al <negrita>desplazamiento masivo</negrita
> de la población hacia Líbano, Turquía y los países de la Unión Europea.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG17_small.jpg">
<p>La ciudad de Serekaniye, Siria, bombardeada en marzo de 2013.</p>
</imagen>
<p>A esta guerra se han sumado otras facciones con diferentes <negrita
>orígenes ideológicos</negrita>, lo cual dificulta un liderazgo unificado
en las negociaciones de paz y llegar a acuerdos estables. Hezbolá
(milicia chiita de origen libanés) apoya al Gobierno de Assad.</p>
<p>Áreas importantes están dominadas por los kurdos y por otros grupos
rebeldes, entre ellos <negrita>Al Qaeda</negrita>. El Estado Islámico
de Irak y el Levante controla extensas regiones, en especial las limítrofes
con Irak, y ha cometido asesinatos selectivos y en masa, la destrucción
de <negrita>reliquias arqueológicas</negrita>, la imposición de una <negrita
>vertiente radical y violenta</negrita> de la ley islámica y el contrabando
de petróleo hacia Turquía.</p>
<p>Como resultado de la presencia de Estado Islámico, Estados Unidos,
Reino Unido, Francia y Rusia han desplegado una <negrita>ofensiva
aérea</negrita> en su contra, al tiempo que Assad y los miembros del
Ejército Libre Sirio pactaron una <negrita>tregua</negrita> entre
sí para enfrentar a los terroristas. Estos factores han hecho posible
el repliegue de ese grupo terrorista.</p>
<p>La dureza y duración del conflicto afectan cada día más la economía
del país, a ello se suman las <negrita>sanciones de la Unión Europea</negrita
> al Gobierno sirio, por lo cual este tiene un margen de maniobra
mínimo que lo obliga a destinar la mayor parte de sus recursos a la
seguridad.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_02_CO_669B9765677C496B93034B896DBF5E0D">
<seccion2Titulo>Efectos de la Primavera árabe</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Luego de cinco años de transcurrida la Primavera árabe podemos
obtener las siguientes conclusiones de este proceso: </p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG18_small.jpg">
<p>A través de Internet y la telefonía móvil el mundo conoció la brutal
represión y la lucha de los habitantes por ganar <negrita>espacios
democráticos</negrita>, como esta manifestación, en la plaza Tahrir
de El Cairo, en 2011. Además, canales satelitales como <negrita>Aljazeera</negrita
> y <negrita>Alhiwar</negrita>, periódicos críticos de formato digital,
como <cursiva>Alquds Árabe</cursiva>, y diferents blogs, le informaron
al mundo y facilitaron la organización de los manifestantes.</p>
</imagen>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La fuerza que impulsa la Primavera árabe es una reacción
contra las <negrita>dictaduras</negrita> y Gobiernos despóticos. Los
habitantes de estos países se cansaron de décadas de humillación, <negrita
>corrupción</negrita>, marginación, desempleo y pobreza.</listaElemento>
<listaElemento>Internet y la telefonía móvil fueron las tecnologías
que sirvieron para informar al mundo sobre los levantamientos en los
países árabes.</listaElemento>
<listaElemento>El apoyo de las fuerzas militares, o por lo menos que
estas se negaran a reprimir los <negrita>movimientos de protesta</negrita
>, indican su intención de no enfrentar al pueblo y no apoyar a los
regímenes corruptos.<br/>Los militares saben que la situación internacional
es diferente a la de la Guerra Fría y que quienes violan los <negrita
>derechos humanos</negrita> pueden ser juzgados por la justicia internacional.</listaElemento>
<listaElemento>La Primavera árabe inició en Túnez, pero rápidamente
ganó adeptos en Marruecos, Libia, Argelia, Egipto y otros países como
Jordania y Yemen, en los cuales se presentaron manifestaciones de
apoyo a las protestas en ese país.</listaElemento>
<listaElemento>Internet tuvo un papel central al transmitir informaciones
y análisis de la marcha del movimiento en diferentes países de la
zona. Como consecuencia de las protestas, los Gobiernos de Marruecos,
Argelia, Mauritania, Libia, Yemen y Jordania anunciaron a sus habitantes
que mantendrían los precios de productos básicos y que indemnizarían
a los universitarios desempleados.</listaElemento>
<listaElemento>La Primavera árabe ha sido impulsada especialmente
por <negrita>jóvenes universitarios</negrita> que sufren el desempleo
y la marginación social. La reacción de Occidente ha seguido sus propios
intereses políticos y económicos y no ha implicado el fortalecimiento
de la democracia en los países donde ha intervenido<enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=AeFezkbeIFE"> [VER]</enlace
>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_02_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-8E5DC3C6BE6D4755AADD106871D6415E"
>Reconoce hechos y lugares clave de la Primavera árabe</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_02_CO_061AABB228964E5F8A230C7D460E3AAC">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_02_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-B17C5D13318842D2823FCE3F267D0519"
>Refuerza tu aprendizaje: Primavera árabe</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_10_02_CO_1862F2CEB2794844A4ED944CDFBD79F4">
<seccion1Titulo>Oriente Medio</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La Primavera árabe modificó el escenario de <negrita>Medio Oriente</negrita
>. El conflicto palestino-israelí ha sido marginado por las ambiciones
nucleares y hegemónicas de Irán. Ahora Arabia Saudí e Israel, enemigos
antes, se unieron contra Irán y ven con recelo los diálogos entre
Estados Unidos y ese país.</p>
<p>Detrás de estas posiciones se esconde el conflicto entre sunitas
y chiitas. El Gobierno iraní, en manos de los chiitas, promueve la
creación de repúblicas basadas en la ley islámica, que además se opongan
a la influencia cultural, intelectual y política de Occidente.</p>
<p>Esta división del islam se refleja en la guerra de Siria. Las amenazas
de Irán a las potencias occidentales evidenciaron la militarización
de la República Islámica durante la presidencia de Mahmud Ahmadinejad,
en la que se dio inicio a un programa nuclear en ese país. Sin embargo,
allí los clérigos musulmanes ejercen un rol protagónico en el manejo
del poder político.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG19_small.jpg">
<p>Un aspecto relevante de los conflictos en Irak y Siria se relaciona
con el pueblo kurdo. Los kurdos, un pueblo que reclama su derecho
a la autodeterminación y a formar su propio Estado-nación, el Kurdistán,
ha sido reprimido sucesivamente por el Gobierno de Sadam Hussein en
Irak, por el Ejército de Turquía y recientemente, ha afrontado una
dura ofensiva del Estado Islámico en su contra. En la actualidad,
las milicias kurdas, conocidas como Peshmerga, han asumido el control
de extensas áreas de Siria e Irak (conocidas como Rojava) y cuentan
con el apoyo del gobierno sirio, de Irak y de Irán, y la rivalidad
de Turquía.</p>
</imagen>
<p>A lo anterior se suma la presencia de los terroristas de <negrita
>Al Qaeda</negrita>, seguidores de una versión radical de la tradición
sunita, en Siria, Yemen y el norte y este de África. Esta presencia
se intensificó luego de la invasión a <negrita>Irak</negrita> en 2003,
y a partir de 2014 un grupo de Al Qaeda situado en ese país se separó
del resto y formó una nueva organización, conocida como Estado Islámico
de Irak y el Levante, cuyo objetivo es conformar un califato que una
todos los territorios musulmanes habitados y se enfrente de forma
exitosa contra Occidente.</p>
<p>Estado Islámico tiene presencia en <negrita>Siria</negrita> e Irak,
pero también avanza cada vez más en regiones de Libia y Afganistán.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_02_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-A52E164EE929463297732213FF81F442"
>El conflicto árabe-israelí</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_10_02_CO_061AABB228964E5F8A230C7D460E2EED">
<seccion2Titulo>Israel-Palestina, obstáculos que persisten</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las diferentes negociaciones entre <negrita>israelíes</negrita
> y <negrita>palestinos</negrita>, emprendidas desde mediados del
siglo XX para encontrar solución al conflicto, tienen obstáculos que
persisten. Por lo general, los diálogos encuentran puntos insalvables
en los siguientes aspectos:</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG20_small.jpg">
<p>Los incidentes armados del conflicto árabe-israelí, han dejado
numerosas víctimas entre la población civil. Muchos palestinos, como
estas mujeres, han sido desalojados de sus residencias por parte de
Israel durante la ocupación de territorios en Gaza y Cisjrodania,
y también han sufrido muertes y heridas debido a los bombardeos. Por
otro lado, la población israelí inocente ha sido afectada por los
lanzamientos de cohetes desde Gaza y los atentados suicidas llevados
a cabo por grupos armados palestinos.</p>
</imagen>
<seccion3 id="S3_CS_10_02_CO_061AABB228964E5F8A230C7D460E2344">
<seccion3Titulo>Quién se queda con Jerusalén</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La ciudad sagrada de <negrita>judíos, cristianos y musulmanes</negrita
> es punto álgido de las negociaciones. Para los palestinos es el
corazón de su patria y del mundo árabe; para los cristianos es donde
está el Santo Sepulcro, y los judíos la reconocen como parte de su
identidad porque en ella están símbolos de su religión, como el Muro
de los Lamentos, vestigio del antiguo Templo de Jerusalén.</p>
<p>Los triunfos militares de Israel frente a sus adversarios árabes,
particularmente en la <negrita>Guerra de los Seis Días</negrita> (1967),
tuvieron dos efectos: la ocupación de Jerusalén Oriental, que formaba
parte del territorio controlado los palestinos, por parte de Israel;
y por otro lado, el reconocimiento de Israel por parte de sus países
limítrofes (Egipto, Jordania y Siria).</p>
<p>El centro de la disputa actual en torno al dominio de Jerusalén
es el Monte del Templo, para los judíos Har Haram; para los musulmanes
Haram al-Sharif.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG21_small.jpg">
<p>Jerusalén alberga sitios que son considerados sagrados por musulmanes,
judíos y cristianos, circunstancia que ha servido para que, a lo largo
de la historia, diferentes poderes políticos reclamen el dominio sobre
la totalidad de esta ciudad.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_10_02_CO_061AABB228964E5F8A230C7D460E3455">
<seccion3Titulo>Fronteras</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La Guerra de los Seis Días en 1967 trazó fronteras que unos y otros
quieren deshacer o conservar.</p>
<p>Para los palestinos, su patria incluye Jerusalén Oriental, Cisjordania
y la Franja de Gaza, que han sido ocupadas por los judíos después
de la confrontación.</p>
<p>Israel, por su parte, quiere conservar aquellos asentamientos judíos
ubicados en Jerusalén Oriental, <negrita>Cisjordania y Gaza</negrita
>, donde han sido creadas colonias con el apoyo gubernamental tras
las victorias militares israelíes. Aunque Israel ha retirado algunas
de sus colonias de Gaza y Cisjordania, los palestinos reclaman el
retiro total de los judíos.</p>
<p>Esta situación fue favorecida por el hecho de que entre 1948 y
1967 Gaza estuvo bajo dominio de Egipto, lo cual funcionaba como una
garantía de protección frente a posibles ataques israelíes. Después
de la Guerra de los Seis Días de 1967, y la retirada egipcia, la zona
pasó a ser controlada por Israel.</p>
<p>En 2005, Israel retiró tropas y colonos israelíes de la Franja
y de esta manera, Gaza pasó a manos palestinas, especialmente del
movimiento Hamás, vinculado a los Hermanos Musulmanes. El Gobierno
de Hamás ha sido visto por Israel como una amenaza y por ello se han
adelantado diferentes ofensivas militares en su contra (Operación
Plomo Fundido en 2008-2009, Operación Pilar Protector en 2012 y Operación
Margen Protector en 2014), en las cuales ha asesinado a dirigentes
de Hamás, aunque también las tropas israelíes han sido acusadas de
cometer crímenes contra la población civil.</p>
<p>Por otro lado, Hamás ha aprovechado su predominio en Gaza para
efectuar ataques con cohetes contra Israel.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_10_02_CO_061AABB228964E5F8A230C7D460E4566">
<seccion3Titulo>Refugiados</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los palestinos demandan el cumplimiento de la Resolución 194 de
la Asamblea General de las Naciones Unidas, que obliga a Israel a
conceder el derecho al retorno de más de siete millones de palestinos
que viven refugiados en zonas ocupadas por judíos que antes formaban
parte de Palestina.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG22_small.jpg">
<p>El Gobierno de Israel se niega a conceder el derecho al retorno
a los refugiados palestinos a sus tierras, y desconoce la legitimidad
de las fronteras establecidas en 1967 lo que ha originado el descontento
en la Autoridad Nacional Palestina.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_10_02_CO_061AABB228964E5F8A230C7D460E5677">
<seccion3Titulo>Agua</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La región de conflicto entre Israel y Palestina es una de las más
áridas del mundo. La cuenca del Jordán dispone de aguas subterráneas
que atraviesan la región de Cisjordania, estas reservas fueron tomadas
por Israel, cuyo Estado construyó el <negrita>Acueducto Nacional</negrita
> que desvió el río Jordán hacia Neguev, con lo cual se agregó un
nuevo elemento al conflicto palestino-israelí.</p>
<p>Los israelíes aducen que los palestinos no administran bien el
recurso, entre tanto, los palestinos argumentan que Israel discrimina
el consumo de agua.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG23_small.jpg">
<p>Los paisajes de Palestina e Israel son áridos, de allí que el agua
se convierta en un recurso estratégico para los dos Estados.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_02_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-DC2EFBD6448E4539BD71123C6606842A"
>Analiza el conflicto en la franja de Gaza</enlace><?Pub Caret -2?>
</practica><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_02_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-BF5EE043798A4887855D71A7BBBE3CCF"
>Recurso F4-01</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_02_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-A8B02F2A20D1439A972FBC174C077FAE"
>Recurso M101A-04</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_02_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-6BD5F9782A8B43708478516D67F3B5BB"
>Recurso M5D-02</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_10_02_CO_061AABB228964E5F8A230C7D460E1BBA">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_02_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-542532F2EE6E4560A5721D139BFE25B3"
>Refuerza tu aprendizaje: Oriente Medio</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_10_02_CO_141851F1068245819793975441A72802">
<seccion1Titulo>La Guerra del Golfo</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El actual Estado de <negrita>Kuwait</negrita> formó parte de la
provincia de Basora, hoy Irak. Los procesos de descolonización le
dieron la independencia a esta región en 1961, y los intentos de Irak
de anexarla fueron bloqueados por ejércitos británicos y de la Liga
Árabe.</p>
<p>Durante la <negrita>guerra</negrita> entre <negrita>Irak e Irán</negrita
> (1980-1988), las monarquías de la <negrita>península arábiga</negrita
> apoyaron al régimen de Irak, liderado por Sadam Hussein. Una vez
finalizada la guerra, Hussein reclamó a sus aliados la condonación
de su deuda externa, el aumento de su cuota de producción petrolífera
y facilidades para crear un puerto de aguas profundas en territorio
kuwaití.</p>
<p>La negativa de Estados Unidos, Arabia Saudita y Kuwait fue la excusa
de Irak para invadir a Kuwait en agosto de 1990. Ante este hecho,
las Naciones Unidas reclamaron el retiro de las tropas iraquíes de
Kuwait. Entonces, Estados Unidos desencadenó la <negrita>operación
Tormenta del Desierto</negrita> en enero de 1991, que, luego de cuatro
días y con la participación de más de 800.000 soldados, obligó el
retiro de las tropas de Irak.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG24_small.jpg">
<p>El principal antecedente de la Guerra del Golfo fue la guerra Irán-Irak,
en la cual el régimen iraquí de Sadam Hussein, con el apoyo de Occidente,
enfrentó al gobierno revolucionario chíita que se había adueñado de
Irán en 1979. Esa guerra concluyó en 1988 sin resultados favorables
para ninguna de las partes, e implicó el genocidio de la población
kurda iraquí.</p>
</imagen>
<p>La derrota de Irak en la Guerra del Golfo no implicó el fin de
la dictadura de Saddam Hussein, por lo cual su Gobierno enfrentó sanciones
económicas internacionales y una serie de bombardeos adelantados por
Estados Unidos y Reino Unido en 1998, durante la denominada <negrita
>Operación Zorro del Desierto</negrita>. Posteriormente, en 2003,
Estados Unidos, Reino Unido y España, unidos en la <negrita>Alianza
de las Azores</negrita>, adelantaron la <negrita>invasión de Irak</negrita
> con el argumento de que el régimen de Hussein tenía armas de destrucción
masiva que se negaba a entregar. Este argumento fue descartado por
una misión enviada por la ONU y también por la OTAN; debido a esto,
esas organizaciones así como Francia, Italia, Alemania y Rusia no
respaldaron la invasión.</p>
<p>En diciembre de 2003 <negrita>Saddam Hussein</negrita> fue capturado
por tropas estadounidenses; en diciembre de 2005 se inició un juicio
contra el dictador, al final del cual fue declarado culpable y murió
en la horca en diciembre de 2006. Tras la expulsión de Hussein del
poder, su partido político, el Baaz, fue declarado ilegal, y se formó
un nuevo Gobierno encabezado por los chiitas; a la vez que se le otorgó
autonomía administrativa a los kurdos.</p>
<p>La presencia de tropas extranjeras en Irak continuó hasta 2011,
cuando <negrita>Barak Obama</negrita> decidió retirar las tropas de
ese país. Sin embargo esto no representó el fin del conflicto, debido
a la influencia que han adquirido grupos armados como Al Qaeda, Estado
Islámico y las milicias baazistas, que desean el derrocamiento del
Gobierno actual.</p>
<imagen src="CS_10_02_CO_IMG25_small.jpg">
<p>El atentado a las Torres Gemelas de Nueva York, en septiembre de
2001, desató un mes después la invasión de Afganistán. Solo diez años
después, en 2011, fuerzas especiales de la Armada de Estados Unidos
lograron dar de baja al líder de Al Qaeda, Osama Bin Laden, quien
se había fugado a Pakistán tras el inicio de la confrontación.</p>
</imagen>
<p>Antes de la invasión a Irak se produjo la de Afganistán, que ocurrió
como consecuencia del <negrita>atentado contra las Torres Gemelas</negrita
> en septiembre de 2001.</p>
<p>Un mes después, tropas de la OTAN invadieron Afganistán en busca
de <negrita>Osama Bin Laden</negrita>, líder de Al Qaeda, grupo extremista
musulmán responsable del <negrita>ataque</negrita>, y quien se refugiaba
en ese país.</p>
<p>La invasión tuvo como consecuencia inicial el derrocamiento del
Gobierno encabezado por la milicia islámica <negrita>talibán</negrita
>. El país quedó en manos del Ejército de los Estados Unidos hasta
el año 2003, cuando se inició un proceso de transición que incluía
redactar una nueva Constitución y llamar a elecciones.</p>
<p>En 2013 la <negrita>OTAN</negrita> le regresó la administración
de la seguridad del país al Gobierno afgano y en 2014 retiró sus tropas.
Sin embargo el conflicto persiste debido a que el Gobierno no tiene
el control de todo el país y hay varias zonas tomadas por los <negrita
>talibanes</negrita>, especialmente en las que limitan con <negrita
>Pakistán</negrita>. A esto se ha sumado la incursión de grupos ligados
a Estado Islámico.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_02_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-0AE5F8F57EB9404FA618678E307F08E8"
>El mundo islámico: entre la tradición y el cambio</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_02_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-6F0D76DC6B204A6B9733EA2CF47BE6A4"
>Conoce aspectos de la guerra del Golfo Pérsico</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_10_02_CO_061AABB228964E5F8A230C7D460E3EEF">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_02_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-64606904D15B47CBA49D9509E062ABF6"
>Refuerza tu aprendizaje: La Guerra del Golfo</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_10_02_CO_CAAAA8752A8A4839A1EEEECF6049D4BB">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_02_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-C84597B30AFC4F0B8D0DF34D64B5BE2F"
>Competencias: elaboración de la reseña de un texto sobre conflictos
poscoloniales</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_02_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-B00D13110D1C4604ADD35FBE446C7229"
>Proyecto: la industrialización de los tigres y los dragones asiáticos</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_10_02_CO_3C185D1ACA5F42409191C3C132798484"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_02_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-FA44D333582147269B691D38FE5CEFA5"
>Mapa conceptual del tema Conflictos globales contemporáneos: Europa
y Asia</enlace></mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_02_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-CDFBBD84AC344637B9D236FD36BBC070"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema Conflictos globales contemporáneos:
Europa y Asia</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="https://dialnet.unirioja.es/descarga/articulo/3966539.pdf"
>Artículo acerca de los conflictos políticos contemporáneos en Asia.</enlace>
<enlace
destino="http://sedici.unlp.edu.ar/bitstream/handle/10915/10109/China+y+Taiwan.pdf;jsessionid=944BD82C4ED16F84A2F83F5AD3441751?sequence=1"
>Artículo acerca de las tensiones entre la República Popular China
y la República de China (Taiwán).</enlace>
<enlace
destino="https://www.uam.es/centros/economicas/doctorado/deri/publicaciones/WorkingPapers/DWP01-2007.pdf"
>Texto sobre la geopolítica y geoconomía en el mar de China.</enlace>
<enlace
destino="http://e-archivo.uc3m.es/bitstream/handle/10016/17392/16_conflictos_palestinoisraeli_II_2012.pdf?sequence=1"
>Texto acerca del conflicto palestino-israelí.</enlace>
<enlace
destino="http://embassies.gov.il/santiago/Proceso%20de%20Paz/Documents/GUIA%20DEL%20CONFLICTO-actsnov2012.pdf"
>Documento acerca de los diálogos de paz entre israelíes y palestinos.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
