<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="CS_07_07_CO">
<libroTitulo>Geografía física y humana de Europa, Asia y África</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_07_07_CO_B5912D33F5E840F6894BBECB457DCC37">
<seccion1Titulo>Geografía física y humana de Europa</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El <negrita>continente europeo</negrita> está conformado por las
tierras emergidas entre el océano Atlántico oriental y los montes
Urales y el Cáucaso. Tiene una superficie de 22 969 900 km<superindice
>2</superindice>, por lo que se constituye en el segundo continente
de menor extensión luego de Oceanía.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p><negrita>Los continentes de la Tierra</negrita></p>
<p>Existen diferentes <negrita>modelos de continentes</negrita>, de
acuerdo con el número. Los más reconocidos son:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El modelo de los cinco continentes: Europa, Asia, África,
América y Oceanía. Tiene en cuenta solo los continentes habitados.
Excluye la Antártida. Este modelo es el que se emplea, por ejemplo,
en la definición de los cinco aros del logotipo olímpico.</listaElemento>
<listaElemento>El modelo de los seis continentes: Europa, Asia, África,
América, Oceanía y la Antártida. Este último continente está ubicado
en el extremo meridional del hemisferio sur y cuenta con más de catorce
millones de kilómetros cuadrados. No se encuentra habitado, pero en
él hay bases científicas dedicadas a la investigación. La Antártida
carece de vegetación arbórea y arbustiva, pero tiene una abundante
fauna, principalmente marina, que incluye especies como ballenas,
peces y pingüinos.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Para conocer más sobre la Antártida te invitamos a ver este documental:<enlace
destino="https://vimeo.com/10210428"> [VER]</enlace>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><seccion2
id="S2_CS_07_07_CO_AA23EC77C4D74CBBA4D92098AFF74A27">
<seccion2Titulo>El aspecto físico de Europa</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p><negrita>Europa</negrita> es una gran península unida a Asia a
través de los Urales, ubicados al este, y del Cáucaso, localizado
al sudeste. A continuación podrás conocer sus principales <negrita
>características físicas</negrita>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_07_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-9BC2B77E4CEF4200A297337885B992AE"
>Geografía física y humana de Europa, Asia y África</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_07_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-7295F489D7B44B12BCE5C0F91D6DFB71"
>El relieve, costas y aguas de Europa</enlace>
</practica><seccion3
id="S3_CS_07_07_CO_B84C5441F5F541AF960596F19CD60913">
<seccion3Titulo>La posición geográfica y astronómica</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Europa se ubica en el hemisferio norte. De acuerdo con su <negrita
>posición geográfica</negrita>, este continente limita al norte con
el <negrita>océano Glacial Ártico</negrita>; al sur, con el <negrita
>mar Mediterráneo</negrita>, el <negrita>estrecho de Dardanelos</negrita
>, el <negrita>mar de Mármara</negrita>, el <negrita>estrecho de Bósforo</negrita
>, el <negrita>mar Negro</negrita> y los <negrita>montes Cáucaso</negrita
>; al oeste con el <negrita>océano Atlántico</negrita>; y al este
limita con <negrita>Asia</negrita>, de la que se separa a través de
los <negrita>montes Urales</negrita>, el <negrita>río Ural</negrita
> y el <negrita>mar Caspio</negrita>.</p>
<p>Por su <negrita>posición astronómica</negrita>, los siguientes
son los puntos extremos que marcan su latitud y su longitud:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Latitud</negrita>: al sur, el <negrita>cabo
Matapán</negrita>, ubicado en la Península Balcánica, a los 36º de
latitud norte; y al norte, el <negrita>cabo Norte</negrita> en la
Península Escandinava, localizado a los 71º de latitud norte.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Longitud</negrita>: al este, en la desembocadura
del <negrita>río Kara</negrita> en Rusia, ubicada a 65º de longitud
este; y al oeste, el <negrita>cabo de San Vicente</negrita> en Portugal
localizado a 9º y 20’ de longitud este.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_07_CO_B84C5441F5F541AF960596F19CD65842">
<seccion3Titulo>El relieve y el clima</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En el continente europeo se alzan distintos macizos y sistemas
montañosos. Sus principales <negrita>cordilleras</negrita> son: los
Alpes, los Pirineos, los Cárpatos, los Urales y el Cáucaso. Su <negrita
>llanura</negrita> más importante es la Gran Llanura Europea que se
extiende desde el oeste, en los límites de los montes Pirineos y el
océano Atlántico, hasta el este, en los montes Urales.</p>
<p>Cuenta con grandes <negrita>penínsulas</negrita>, como la Ibérica,
la Itálica, la Balcánica y la Escandinava. También sobresalen distintas <negrita
>islas y archipiélagos</negrita>, como las islas Británicas y las
Baleares, además de Córcega, Cerdeña y Sicilia.</p>
<p>Además, cuenta con <negrita>mesetas y macizos</negrita>, entre
los que se encuentran la meseta de Finlandia, la Ibérica y la Central
Rusa, los macizos Ibérico y Francés, y el escudo Escandinavo.</p>
<imagen src="CS_07_07_CO_IMG01_small.jpg">
<p><negrita>Europa</negrita> es una gran península que está unida
a Asia por los montes Urales y el Cáucaso. Las cumbres más altas del
continente son el <negrita>Elbrús</negrita> (5642 m) en el Cáucaso,
y el <negritacursiva>Mont Blanc</negritacursiva> (4808 m) en los Alpes.</p>
</imagen>
<p>La posición geográfica y astronómica de Europa determina su <negrita
>clima</negrita>. Predominan cuatro climas en este continente: el <negrita
>mediterráneo</negrita>, el <negrita>oceánico</negrita>, el <negrita
>continental</negrita>, y el <negrita>polar</negrita> y <negrita>de
montaña</negrita>. A continuación aparece una tabla con la descripción
de cada uno de ellos:</p>
<table border="1"><caption>Climas del continente europeo</caption>
<colgroup><col width="13*"/><col width="84*"/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td>CLIMA</td>
<td>UBICACIÓN Y CARACTERÍSTICAS</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>El clima oceánico o atlántico</negrita></td>
<td>Es un clima propio de la <negrita>costa occidental</negrita> de
Europa. Los territorios con este clima se extienden desde el sur de
Portugal hasta Noruega, pasando por el norte de España, Francia, Bélgica,
Países Bajos, Reino Unido, República de Irlanda, Dinamarca y Alemania.<br
/><br/><negrita>Características del clima oceánico o atlántico</negrita
><br/>Temperaturas: inviernos suaves y veranos frescos.<br/>Precipitaciones:
abundantes.<br/>Paisaje: la vegetación es abundante y frondosa. Está
formada por bosques atlánticos y prados. Abundan los bosques de <negrita
>hoja caduca</negrita> (robles, castaños, etc.), así como los <negrita
>prados</negrita> y las <negrita>landas</negrita>.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>El clima mediterráneo</negrita></td>
<td>El clima mediterráneo domina en los territorios de la <negrita
>costa meridional de Europa</negrita>, es decir, Francia, Italia,
Croacia, Bosnia-Herzegovina, Albania, Macedonia, Grecia, sur de Bulgaria,
costa mediterránea de Turquía y Chipre.<br/><br/><negrita>Características
del clima mediterráneo</negrita><br/>Temperaturas: inviernos suaves
y veranos calurosos.<br/>Precipitaciones: escasas.<br/>Paisaje: está
muy humanizado. Sus espacios naturales se identifican por sus bosques
de <negrita>hoja perenne</negrita> (pinos y encinas), <negrita>sotobosque
de matorral</negrita>, <negrita>garriga</negrita> y <negrita>maquia</negrita
>. También existen zonas áridas.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>El clima continental</negrita></td>
<td>Localizado en las <negrita>regiones interiores de Europa</negrita
>, como el centro de Francia, el sur y este de Alemania, la República
Checa, Polonia, Rusia, Ucrania, Eslovaquia, Hungría y Rumania.<br
/>El paisaje de la Europa continental es uno de los más humanizados.
Es reconocible por sus extensas llanuras, aunque también presenta
importantes sistemas montañosos en el sur (los Alpes) y el este (el
Cáucaso).<br/><br/><negrita>Características del clima continental</negrita
><br/>Temperaturas: inviernos fríos y veranos calurosos.<br/>Precipitaciones:
escasas.<br/>Paisaje: en las zonas que se ubican hacia al norte crece
la taiga (bosque de coníferas), con escasa influencia de la acción
humana. Al sur aparecen las praderas y estepas, predominan los robles
y las hayas. Son tierras con suelos muy fértiles, que favorecen la
agricultura extensiva.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>El clima polar y de montaña</negrita></td>
<td><negritacursiva>Clima polar</negritacursiva><br/>El clima polar
se localiza en <negrita>Islandia</negrita>, en el <negrita>norte de
Escandinavia</negrita> y en el <negrita>norte de Rusia</negrita>.<br
/><br/><negrita>Características del clima polar</negrita><br/>Temperaturas:
muy bajas.<br/>Precipitaciones: escasas (presencia casi permanente
de nieve).<br/>Paisaje: muy poco humanizado. El hielo y las bajas
temperaturas impiden el crecimiento de vegetación, lo que hace que
existan extensos desiertos fríos. Durante los meses posteriores al
deshielo, en el hemisferio norte, aparece la tundra.<br/><br/><negritacursiva
>Clima de montaña</negritacursiva><br/>El <negrita>clima de alta montaña</negrita
> en Europa se encuentra en zonas superiores a los 1200 m, principalmente
en los Alpes, los Pirineos, los Alpes Escandinavos y el Cáucaso.<br
/><br/><negrita>Características del clima de montaña</negrita><br
/>Temperaturas: bajas todo el año.<br/>Precipitaciones: abundantes
con nieve en las cimas.<br/>Paisaje: en función de la altitud se encuentran
desde bosques con árboles de hoja perenne y muchos arbustos en las
zonas más bajas, hasta bosques de coníferas y pastos, en las áreas
más altas.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_07_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-D161774F3AD44A60A70A6AFA7311D568"
>Los medios templados: el paisaje mediterráneo</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_07_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-32E0A9DCF21241B1A4885B795508BF5B"
>Identifica el relieve de Europa</enlace>
</practica><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_07_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-2EBF2462DC764402888AB7B4EE5E2EA3"
>Los climas del continente europeo</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_07_CO_CB380AED2E6145CF874459EC6D57643E">
<seccion3Titulo>La hidrografía</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Europa cuenta con numerosos <negrita>ríos</negrita>. A excepción
del Volga, el Danubio y el Rin, los ríos europeos se caracterizan
por ser <negrita>cortos</negrita> y <negrita>poco caudalosos</negrita
>.</p>
<p>Se distinguen cinco <negrita>vertientes fluviales</negrita> en
función del lugar donde desemboquen sus ríos: vertiente ártica, atlántica,
mediterránea, del mar Negro y del mar Caspio.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Vertiente ártica</negrita>: formada por los
ríos que desembocan en el océano Ártico, los cuales permanecen helados
durante el invierno. Los más importantes son el <negrita>Pechora</negrita
> y el <negrita>Dviná Septentrional</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Vertiente atlántica</negrita>: comprende los
ríos que desembocan en el océano Atlántico. La mayoría de estos ríos
son largos y caudalosos. Los más importantes son el <negrita>Dviná
Occidental</negrita>, el <negrita>Vístula</negrita>, el <negrita>Oder</negrita
>, el <negrita>Elba</negrita>, el <negrita>Rin</negrita>, el <negrita
>Sena</negrita>, el <negrita>Loira</negrita>, el <negrita>Garona</negrita
>, el <negrita>Duero</negrita>, el <negrita>Tajo</negrita>, el <negrita
>Guadiana</negrita> y el <negrita>Guadalquivir</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Vertiente mediterránea</negrita>: se caracteriza
por ríos cortos que desembocan en el mar Mediterráneo. Los más importantes
son el <negrita>Ebro</negrita>, el <negrita>Ródano</negrita>, el <negrita
>Po</negrita> y el <negrita>Tíber</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Vertiente del mar Negro</negrita>: los ríos
que desembocan en el mar Negro son caudalosos. Los principales ríos
de esta vertiente son el <negrita>Danubio</negrita>, el <negrita>Dniéster</negrita
> y el <negrita>Dniéper</negrita>. Otro importante río es el <negrita
>Don</negrita>, el cual desemboca en el <negrita>mar de Azov</negrita
>, que se comunica con el <negrita>mar Negro</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Vertiente del mar Caspio</negrita>: los ríos
que desembocan en el mar Caspio son largos y caudalosos. Los más importantes
son el <negrita>Ural</negrita> y el <negrita>Volga</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Las <negrita>vertientes</negrita> son áreas del relieve cuya inclinación
determina que los ríos desemboquen en un mismo océano o mar.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<imagen src="CS_07_07_CO_IMG02_small.jpg">
<p>En Europa hay ríos de diferentes caudales y extensiones. Los más
largos y caudalosos son el Rin (1326 km), el Danubio (2850 km) y el
Volga (3531 km)</p>
</imagen>
<p>Por su parte, los <negrita>lagos</negrita> europeos no son muy
grandes. La mayor parte se concentra en la <negrita>zona báltica</negrita
>. Sobresalen el <negrita>Ladoga</negrita>, el más extenso del continente,
y el <negrita>Onega</negrita>. En la zona de los Alpes los lagos más
importantes son el <negrita>Léman</negrita> y el <negrita>Constanza</negrita
>.</p>
<p>Las costas europeas están bañadas por distintos mares y océanos:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>océano Atlántico</negrita>: baña las costas
occidentales del continente. Sus principales cuencas son las del <negrita
>mar Cantábrico</negrita>, el <negrita>mar del Norte</negrita>, el <negrita
>mar de Noruega</negrita> y el <negrita>mar Báltico</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>océano Ártico</negrita>: sus principales
cuencas en el continente son el <negrita>mar de Barents</negrita> y
el <negrita>mar Blanco</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>mar Mediterráneo</negrita>: baña las costas
meridionales del continente. Se conecta con el Atlántico a través
del estrecho de Gibraltar, y se comunica con el <negrita>mar de Mármara</negrita
> y el <negrita>mar Negro</negrita> por los estrechos de los Dardanelos
y del Bósforo. Sus principales cuencas son las del <negrita>mar Tirreno</negrita
>, el <negrita>mar Adriático</negrita>, el <negrita>mar Jónico</negrita
> y el <negrita>mar Egeo</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>mar Negro</negrita>: mar interior que baña
las costas de Ucrania, Rusia, Georgia, Turquía, Bulgaria y Rumania.
En su cuenca se incluye el <negrita>mar de Azov</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_07_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-4F986F98E090496D9E15DAF2575F24BC"
>Conoce los ríos y mares de Europa</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_07_07_CO_5F05513DCC354CDA96A28CEE8BEC390E">
<seccion2Titulo>El aspecto humano de Europa</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Europa está conformada por un total de <negrita>46 Estados</negrita
>, siendo Rusia el más extenso y el Vaticano el más pequeño. A pesar
de ser uno de los continentes con menor extensión, tiene una gran <negrita
>diversidad cultural y lingüística</negrita>.</p>
<p>Sus condiciones políticas y económicas son especiales, principalmente,
porque gran parte de los países que la forman se encuentran organizados
en la <negrita>Unión Europea</negrita>.</p>
<imagen src="CS_07_07_CO_IMG03_small.jpg">
<p>Europa está conformada por 46 Estados, de estos Rusia es el más
extenso y el Vaticano el más pequeño.</p>
</imagen>
<seccion3 id="S3_CS_07_07_CO_B80FB6D99D3E47A18F62A0A894E5589E">
<seccion3Titulo>La población</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Europa es un continente habitado por más de <negrita>700 millones
de personas</negrita>. Su población tiene una esperanza de vida de
76,9 años en los hombres y 82,7 años en las mujeres.</p>
<p>Se caracteriza por un <negrita>bajo crecimiento demográfico</negrita
>, con bajas tasas de natalidad y de mortalidad. En cuanto a las tasas
de natalidad, según cifras de la Unión Europea, hay 10,27 nacimientos
por cada 1000 habitantes. Por su parte la mortalidad es de 10,05 muertes
por cada 1000 habitantes.</p>
<p>Aunque predomina la población blanca, Europa se caracteriza por
una rica diversidad étnica. Esta diversidad tiene origen en su historia,
especialmente por las invasiones sucesivas, las guerras, la formación
y caída de varios imperios y los constantes procesos de migración.
Los principales grupos étnicos que conforman Europa son: <negrita
>nórdicos</negrita>, <negrita>eslavos</negrita>, <negrita>celtas</negrita
> y <negrita>mediterráneos</negrita>.</p>
<p>Actualmente, los ciudadanos europeos comparten una serie de derechos
comunes, que se recogen en la <negrita>Carta de Derechos Fundamentales
de la Unión Europea</negrita>. En ella se reconocen los derechos,
libertades y principios de todos los ciudadanos de la Unión Europea.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>En la Carta de Derechos Fundamentales se reconocen los siguientes
derechos, libertades y principios a todos los ciudadanos de la Unión
Europea:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Igualdad ante la ley.</listaElemento>
<listaElemento>No discriminación por razón de sexo, edad, raza, origen,
lengua, religión, opinión política, orientación sexual, etc.</listaElemento>
<listaElemento>Libertad profesional y derecho a trabajar.</listaElemento>
<listaElemento>Libertad de circulación y de residencia.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Si quieres conocer el contenido de la Carta de Derechos Fundamentales
de la Unión Europea, consulta el sitio web del Parlamento Europeo <enlace
destino="http://eur-lex.europa.eu/legal-content/ES/TXT/HTML/?uri=URISERV:l33501&amp;from=ES"
> [VER]</enlace>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_07_CO_C6D581A27C894364A7B5A172C9B5BG78">
<seccion3Titulo>Las características políticas</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La principal característica política del continente europeo es
la organización de algunos de sus países en la <negrita>Unión Europea</negrita
>.</p>
<p>Los orígenes de la Unión Europea se encuentran en el <negrita>Tratado
de la Comunidad Europea del Carbón y del Acero</negrita>, firmado
en París en 1951. A través de ese <negrita>Tratado</negrita>, seis
países europeos crearon la <negrita>Comunidad Europea del Carbón y
del Acero</negrita>: Alemania, Bélgica, Francia, Italia, Luxemburgo
y los Países Bajos. En este acuerdo, los países se comprometieron
a trabajar conjuntamente en torno al control de la producción de acero
y sus usos civiles y militares.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La Segunda Guerra Mundial fue un conflicto bélico en el que participaron
la Alemania nazi y el Imperio japonés, que fueron enfrentados por
otros Estados conocidos como los Aliados. Esta guerra se desarrolló
entre 1939 a 1945 con el fin de dominar militarmente a Europa y Asia.
Durante su desarrollo, Europa quedó destruida.</p>
<p>Con el fin de impulsar la recuperación económica del continente
y lograr una paz duradera, se dieron los primeros pasos en la construcción
de un proyecto común europeo.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>En 1957 se firmó el <negrita>Tratado de Roma</negrita>. A través
de este tratado se constituyó la Comunidad Económica Europea (CEE)
o Mercado Común Europeo. Este tratado quedó redefinido por el <negrita
>Tratado de Maastricht</negrita> (1992), en el que la CEE pasó a denominarse <negrita
>Unión Europea (UE)</negrita>.</p>
<imagen src="CS_07_07_CO_IMG04_small.jpg">
<p>El nacimiento de la Unión Europea representó un paso más allá de
la simple unión comercial y aduanera. Significó también un importante
avance hacia la consecución de una verdadera comunidad económica y
política europea.</p>
</imagen>
<p>Actualmente, la <negrita>Unión Europea</negrita> está conformada
por <negrita>28 países y cuenta</negrita>, aproximadamente con 500
millones de personas.</p>
<p>La Unión Europea tiene como temas estratégicos de su trabajo:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La eliminación de <negrita>controles fronterizos</negrita
> y derechos de aduana. </listaElemento>
<listaElemento>El establecimiento de acuerdos para la <negrita>protección
del medio ambiente</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>La construcción de <negrita>carreteras y líneas de
ferrocarril</negrita> en toda Europa. </listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>libertad de los ciudadanos</negrita> europeos
para vivir, trabajar o estudiar en cualquier país que pertenezca a
la Unión. </listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>tránsito libre entre países</negrita> sin
necesidad de pasaporte.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>ayuda económica</negrita> a estudiantes
de la Unión Europea.</listaElemento>
<listaElemento>La utilización de una moneda única, el <negrita>euro</negrita
>, que comparten varios de los países pertenecientes a la Unión Europea.</listaElemento>
<listaElemento>La utilización de <negrita>satélites</negrita> para
mejorar el transporte aéreo y terrestre.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_07_07_CO_IMG05_small.jpg">
<p>En la actualidad, la Unión Europea (UE) está formada por 28 Estados
miembros. Además, países como Albania, Macedonia, Montenegro, Serbia
y Turquía son candidatos a entrar en la UE.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>La Unión Europea</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La Unión Europea (UE) es una comunidad supranacional, o asociación
de Estados, que tiene como objetivo principal promover la paz y la
democracia, e impulsar el progreso económico y social de sus países
miembros.</p>
<p>Para su funcionamiento la Unión Europea (UE) cuenta con <negrita
>instituciones propias</negrita> como las siguientes:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>Consejo Europeo</negrita>: formado por
el presidente del Consejo, el presidente de la Comisión Europea y
los jefes de Estado o de gobierno de los países miembros. Orienta
la política comunitaria.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>Consejo de la UE</negrita>: reúne a los
ministros de los países miembros. Aprueba leyes y coordina las actuaciones
de los países miembros.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>Comisión Europea</negrita>: formada por
el presidente de la Comisión y los comisarios europeos, ejerce el
poder ejecutivo. Ejecuta los acuerdos adoptados por el Consejo.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>Parlamento Europeo</negrita>: formado por
754 eurodiputados, elegidos de forma democrática cada cinco años,
ejerce el poder legislativo. Elabora leyes, controla al Consejo y
la Comisión, y aprueba los presupuestos.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>Tribunal de Justicia</negrita>: formado
por jueces comunitarios, ejerce el poder judicial. Garantiza el cumplimiento
de las leyes europeas.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</destacadoTexto></destacado></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_07_CO_C6D581A27C894364A7B5A172C9B5AF21">
<seccion3Titulo>Los aspectos económicos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>A continuación conocerás los principales aspectos económicos de
Europa; para ello, se presentarán las acciones que desarrolla la <negrita
>Unión Europea (UE)</negrita> en este campo y algunas características
centrales de cada uno de los tres sectores económicos. El mercado
único, conformado por los diferentes países de la Unión Europea, reconoce
la libre circulación de <negrita>personas</negrita>, <negrita>bienes</negrita
>, <negrita>servicios</negrita> y <negrita>capitales</negrita> (dinero).</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La firma del Acuerdo de Schengen (1985) hizo posible la libre circulación
de personas y mercancías en la UE. En la actualidad, el espacio Schengen
está formado por todos los Estados miembros de la Unión Europea (salvo
la República de Irlanda y el Reino Unido), más algunos países no miembros,
como Suiza, Islandia, Noruega y Liechtenstein.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>La <negrita>Unión Europea</negrita> tiene su propia moneda, el <negrita
>euro</negrita>, desde el 1º de enero de 2002. Sin embargo, no todos
sus Estados miembros la utilizan. En algunos países siguen en curso
las antiguas monedas nacionales, como sucede con la libra esterlina
en el Reino Unido.</p>
<imagen src="CS_07_07_CO_IMG06_small.jpg">
<p>Los Estados que utilizan el euro se agrupan en la llamada Eurozona.
Para pertenecer a la zona euro no es necesario ser miembro de la Unión
Europea, tal como sucede con Andorra, Mónaco, Montenegro, San Marino
y la Ciudad del Vaticano. En la actualidad, la Eurozona está formada
por 18 países europeos.</p>
</imagen>
<p>Aprende más sobre el euro en el siguiente juego que propone el
portal educativo Averroes<enlace
destino="http://www.juntadeandalucia.es/averroes/recursos_informaticos/andared01/monedero/paises.htm"
> [VER]</enlace>. También puedes ampliar tus conocimientos con la
propuesta del portal de la Unión Europea<enlace
destino="http://www.ecb.int/euro/play/html/index.es.html"> [VER]</enlace
>.</p>
<p>La economía de la Unión Europea es considerada como una de las
más importantes del mundo. Concentra aproximadamente el 20 % de las <negrita
>importaciones y exportaciones</negrita>. Es la primera <negrita>economía
exportadora</negrita>, con un 15,4 %, seguida por China y Estados
Unidos. Sin embargo, durante los últimos años se ha hablado de la
“<negrita>crisis económica europea</negrita>” que desde el año 2008
ha afectado la economía de la Unión. Con el fin de superar esta problemática,
la <negrita>Unión Europea</negrita> ha impulsado una serie de mecanismos
comunitarios para conseguir la recuperación económica de los países
más afectados por esta crisis.</p>
<p>La economía del <negrita>sector primario</negrita> del continente
europeo, incluyendo los países miembros y no miembros de la UE, está
altamente tecnificada. Entre sus principales cultivos se encuentran
los cereales, la vid, el olivo y la remolacha.</p>
<p>La <negrita>ganadería</negrita> de Europa produce ganado ovino,
bovino y porcino. Por su parte, la pesca es industrial y se desarrolla
en países como Islandia, Rusia, Reino Unido, Noruega, Dinamarca y
España.</p>
<p>La <negrita>explotación forestal</negrita> se realiza principalmente
en Rusia, Alemania, Austria, Suiza, Finlandia, España y Francia.</p>
<p>Europa es un continente con un amplio desarrollo del <negrita>segundo
sector de la economía</negrita> o de las manufacturas. Los países
que se destacan en la producción industrial son <negrita>Alemania</negrita
>, <negrita>Rusia</negrita>, <negrita>Italia</negrita>, <negrita>Reino
Unido</negrita> y <negrita>Francia</negrita>. Las industrias más destacadas
en este continente son la automotriz, química, electrónica y metalúrgica.
Cuenta además con importantes fábricas de armamento, equipos eléctricos,
maquinaria, aviones y equipos aeroespaciales.</p>
<p>El <negrita>sector terciario</negrita> o de los servicios es el
que ofrece mayor empleo en el continente. Se concentra principalmente
en el <negrita>transporte</negrita>, el <negrita>comercio</negrita
> y el <negrita>turismo</negrita>. El comercio exterior es una parte
destacada de su economía: importa petróleo y materias primas y exporta
productos industriales.</p>
<p>Este continente es además uno de los principales <negrita>destinos
turísticos</negrita> a nivel mundial. Francia, España, Reino Unido,
Italia, Alemania y Austria son algunos de los países más visitados.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_07_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-4D5B9DD6FD16459F8533A9B403E4F6D3"
>Los principales aspectos económicos de la comunidad europea</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_07_07_CO_9A55D500FB234B509B10CC9E0BCC5A98">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_07_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-A28D968883EE4B5CB1875880496C5149"
>Refuerza tu aprendizaje: Aspectos físicos y humanos de Europa</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_07_CO_A96FAA58550C4C20A5CBA46CA36EC6B3">
<seccion1Titulo>Geografía física y humana de Asia</seccion1Titulo>
<seccion1Texto><seccion2
id="S2_CS_07_07_CO_D3D96A4D89364E629B73EC9C4B50F92A">
<seccion2Titulo>El aspecto físico de Asia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p><negrita>Asia</negrita> es el continente más grande del planeta,
con una extensión de 44 661 151 km<superindice>2</superindice>. Ocupa
aproximadamente el 8,65 % del total de la superficie terrestre.</p>
<seccion3 id="S3_CS_07_07_CO_C6D581A27C894364A7B5A172C9B5CA35">
<seccion3Titulo>La posición geográfica y astronómica</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>De acuerdo con su <negrita>posición geográfica</negrita>, <negrita
>Asia</negrita> limita al occidente con Europa por los montes <negrita
>Urales</negrita> y el <negrita>Cáucaso</negrita>, y al oriente con
el <negrita>océano Pacífico</negrita>. Al norte limita con el <negrita
>océano Glacial Ártico</negrita>, y al sur, con el <negrita>océano
Índico</negrita>.</p>
<p>El continente asiático se ubica sobre la mitad del hemisferio norte
y se encuentra en su mayor parte al este del meridiano de Greenwich.
Una pequeña porción insular de este continente se ubica en el hemisferio
sur.</p>
<p>Por su <negrita>posición astronómica</negrita>, los siguientes
son los puntos extremos que marcan su latitud y su longitud:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Latitud</negrita>: al norte, el cabo Molotov
en Rusia, localizado a 81º de latitud norte; al sur, la isla Roti,
en Indonesia, ubicada a 11º de latitud sur.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Longitud</negrita>: en el extremo occidental
del continente está el cabo Baba, en Turquía, ubicado a los 26 º de
latitud este; el extremo oriental está en Rusia, en el cabo Dejnev,
ubicado a 170º de latitud oeste.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_07_CO_C6D581A27C894364A7B5A172C9B5FD53">
<seccion3Titulo>El relieve y el clima</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En el relieve de Asia predominan los sistemas de cordilleras, las
llanuras, los altiplanos y los desiertos. Su principal <negrita>cordillera</negrita
> es el Himalaya, cuyas cimas sobrepasan los 8000 metros de altura.
Su cumbre es el monte Everest, que con 8848 metros de altura es el
más alto del mundo.</p>
<p>En cuanto a sus <negrita>llanuras</negrita>, sobresalen: la Gran
Llanura de Siberia; la llanura de Mesopotamia, que se localiza entre
las mesetas del Irán y Arabia; la llanura Indogangética, ubicada entre
los ríos Indo y Ganges, y la Gran Llanura China, atravesada por los
ríos Yangzi Jiang y Huang He en China.</p>
<p>Además se encuentran <negrita>altiplanos y desiertos</negrita>,
como Anatolia, Pamir, Irán, Arabia, Yunnan, Tíbet y Mongolia. El principal
desierto es el de Gobi.</p>
<p>Entre sus principales <negrita>penínsulas</negrita> se encuentran
las de Corea, Arabia e Indochina. También sobresalen islas y <negrita
>archipiélagos</negrita>, como las islas de Borneo y Sumatra, y los
archipiélagos de Filipinas y Japón.</p>
<imagen src="CS_07_07_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Entre las principales unidades del <negrita>relieve asiático</negrita
> se cuentan la cordillera del <negrita>Himalaya</negrita>, la meseta
del <negrita>Tíbet</negrita>, el desierto del <negrita>Gobi</negrita
> y el <negrita>subcontinente indio</negrita>.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_07_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-80EF602669044A2280C8FA68E0BF8BFF"
>El relieve de Asia</enlace>
</practica>
<p>El clima de Asia se define por su posición latitudinal y por las
alturas de sus tierras. Su principal característica son los <negrita
>monzones</negrita>, vientos que hacen que en el verano se incremente
la humedad y se generen densas precipitaciones, y que durante el invierno
se originen vientos secos y fríos, que van del centro de Asia hasta
el océano.</p>
<table border="1"><caption>Climas del continente asiático</caption>
<colgroup><col width="13*"/><col width="84*"/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td>CLIMA</td>
<td>UBICACIÓN Y CARACTERÍSTICAS</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Climas cálidos</negrita></td>
<td>Entre estos climas se encuentran los siguientes: el ecuatorial,
el desértico, el tropical húmedo y el tropical seco.<br/>Son propios
de las costas de la India, Vietnam, Filipinas, Bangladesh, Myanmar,
Malasia e Indonesia. En general, se encuentran al sur de Asia, incluida
Sri Lanka, gran parte de la India, Laos y Camboya.<br/><br/><negrita
>Características del clima</negrita><br/>Según la región, se puede
encontrar:<br/>Temperaturas elevadas en todo el año.<br/>Pluviosidad
regular a lo largo del año.<br/>Presencia de tifones y sus consecuentes
inundaciones.<br/>Humedad elevada en algunas zonas.<br/><br/><negrita
>Paisaje, vegetación y fauna</negrita><br/>En algunas zonas hay vegetación
abundante con predominio de arbustos, matorrales y hierbas. En otros
lugares se extienden las sabanas.<br/>De su fauna se desatacan los
leopardos, los tigres de Bengala, los monos y los elefantes.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Climas templados</negrita></td>
<td>Entre estos climas se encuentran los subclimas mediterráneo y
continental.<br/>Se ubican en Siberia y Anatolia, en las costas mediterráneas
de Turquía, Siria, Líbano e Israel. También se encuentran en China,
en las llanuras de los ríos Huang He y el Yangzi Jiang, y en la parte
sur de Japón y Taiwán.<br/><br/><negrita>Características del clima</negrita
><br/>Temperaturas altas que oscilan entre los 22 a 25º.<br/>Lluvias
con mayor presencia en los meses de julio y agosto.<br/>Inviernos
con abundantes lluvias.<br/>Veranos cálidos y secos.<br/><br/><negrita
>Paisaje, vegetación y fauna</negrita><br/>Vegetación de maquias (campo
cubierto de maleza) con arbustos. En diversas zonas de Japón predomina
el bosque de coníferas, donde aún se observan algunos osos, lobos
y zorros.<br/>En China la vegetación se caracteriza por el bosque
de coníferas y encinos, y la fauna salvaje incluye cabras, osos negros
y pandas, y águilas.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Climas fríos</negrita></td>
<td>Las subclases de este clima son el polar y el clima de alta montaña.<br
/>Son propios de la franja costera del océano Glacial Ártico, los
montes Cáucaso, las partes más altas del Himalaya y el macizo de Altái.
Estos climas también se encuentran en el este de Asia, Japón y parte
de Siberia.<br/><br/><negrita>Características del clima</negrita><br
/>Temperaturas bajas.<br/>Zonas generalmente deshabitadas.<br/>Inviernos
largos y veranos cortos.<br/><br/><negrita>Paisaje, vegetación y fauna</negrita
><br/>En su paisaje predomina la tundra, con pantanos, líquenes y
musgos, y la taiga, en las que abundan bosques de coníferas, abetos
y pinos. Hay zonas en Japón en las que predominan los bosques.<br
/>Entre su fauna se encuentran el tigre siberiano, el reno y el caballo
salvaje.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Climas secos</negrita></td>
<td>Las subclases de este clima son el seco estepario y el clima seco
desértico. Son característicos de Turquía, parte de la Península Arábiga,
Pakistán, Mongolia, parte de la India y Kazajistán.<br/><br/><negrita
>Características del clima</negrita><br/>En el clima seco estepario
predomina la escasa vegetación, principalmente matorrales. A esta
región natural se le ha dado el nombre de estepa.<br/>En el clima
seco desértico hay presencia de vegetación únicamente en los oasis,
donde predomina la palma datilera.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Puedes ampliar la información sobre los monzones y su relación
con el entorno natural viendo el documental sobre <negrita>Sri Lanka,
la isla de los monzones</negrita><enlace
destino="http://youtu.be/rCQjE80iIMc"> [VER]</enlace>.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_07_CO_C6D581A27C894364A7B5A172C9B5DA46">
<seccion3Titulo>La hidrografía</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los <negrita>ríos asiáticos</negrita> se caracterizan por ser caudalosos.
Asia cuenta con el <negrita>río Yangtsé o Yangzi Jiang</negrita>,
que es el tercer río más largo del mundo luego de los ríos Nilo, ubicado
en África, y del Amazonas, localizado en Suramérica. Los ríos se clasifican
en función de la vertiente a la que pertenecen de la siguiente manera:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>vertiente ártica</negrita>: los ríos que
desembocan en el océano Ártico permanecen helados durante el invierno.
Los más importantes son el <negrita>Lena</negrita>, el <negrita>Yeniséi</negrita
> y el <negrita>Obi</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>vertiente del Pacífico</negrita>: los ríos
que desembocan en el océano Pacífico son muy caudalosos y pueden sufrir
crecidas. Los más importantes son el <negrita>Amur</negrita>, el <negrita
>Huang He</negrita>, el <negrita>Yangzi Jiang</negrita> y el <negrita
>Mekong</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>vertiente del Índico</negrita>: los ríos
que desembocan en el océano Índico son caudalosos. Los más importantes
son el <negrita>Tigris</negrita>, el <negrita>Éufrates</negrita>,
el <negrita>Indo</negrita>, el <negrita>Ganges</negrita> y el <negrita
>Brahmaputra</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>cuenca endorreica</negrita>: formada por
mares y lagos interiores. Los ríos asiáticos que desembocan en el
mar de Aral son el <negrita>Amú Daryá</negrita> y el <negrita>Syr
Daryá</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_07_07_CO_IMG08_small.jpg">
<p>Algunos de los ríos más largos de Asia son el Jangzi Jiang (5800
km), el Huang He (4845), el Mekong (4500 km) y el Amur (4416 km).</p>
</imagen>
<p>El continente asiático tiene varios <negrita>lagos</negrita>, entre
los que se destaca el <negrita>Baikal</negrita>. Además, existen tres
grandes mares interiores: el <negrita>mar de Aral</negrita>, el <negrita
>mar Muerto</negrita> y el <negrita>mar Caspio</negrita>.</p>
<p>Si quieres saber más sobre el mar de Aral te sugerimos consultar
la Gran Enciclopedia Planeta<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=7&amp;idpil=IN000328&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Por otro lado, las costas asiáticas están bañadas por distintos <negrita
>mares</negrita> y <negrita>océanos</negrita>:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>océano Glacial Ártico</negrita>: baña las
costas septentrionales del continente. Su cuenca principal es el <negrita
>mar de Siberia Oriental</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>océano Pacífico</negrita>: baña las costas
orientales del continente. Entre sus cuencas están el <negrita>mar
de Bering</negrita>, el <negrita>mar de Japón</negrita> y el <negrita
>mar de la China Oriental</negrita>, entre otros.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>océano Índico</negrita>: baña las costas
meridionales del continente. Entre sus cuencas está el <negrita>mar
Rojo</negrita>, el cual baña las costas orientales de la Península
de Arabia.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_07_07_CO_IMG09_small.jpg">
<p>La <negrita>costa de Asia</negrita> se caracteriza por reunir una
gran cantidad de islas. Muchas de ellas, particularmente las localizadas
en el océano Índico, tienen un aspecto paradisíaco, como por ejemplo
las Maldivas. La mayoría de ellas se vieron afectadas por el devastador
tsunami de diciembre de 2004, producido por el terremoto submarino
que tuvo lugar frente a la costa de Sumatra, y que causó más de 225
000 víctimas.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_07_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-060B232A380E4FCBA496BE64AB11AE9B"
>Los climas del continente asiático</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_07_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-9CA1AEBE915343ED91495D4941C2548C"
>Conoce la tundra</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_07_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-6C0B49D6BBD244E0B6A642FC3B768B3C"
>Identifica los recursos hídricos y la problemática del agua en Asia</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_07_07_CO_B82267E38BBB4EFDBFBB4AC62A38C755">
<seccion2Titulo>El aspecto humano de Asia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Asia, junto con Europa y África, conforman el <negrita>Viejo Mundo</negrita
>. Al continente asiático pertenecen <negrita>45 países</negrita>.
En Asia se encuentran algunas de las ciudades más grandes del mundo: <negrita
>Tokio</negrita>, <negrita>Seúl</negrita>, <negrita>Pekín</negrita
>, <negrita>Yakarta</negrita>, <negrita>Hong Kong</negrita>, <negrita
>Bombay</negrita>, <negrita>Osaka</negrita>, <negrita>Shanghái</negrita
> y <negrita>Calcuta</negrita>, entre otras.</p>
<imagen src="CS_07_07_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Asia es el continente de mayor extensión de la Tierra. Su territorio
se reparte entre 45 Estados de extensión muy desigual. La mayor parte
de Rusia se encuentra en este continente y los Estados llegan a 46
si se incluye este país. China, India y algunos Estados insulares,
como Filipinas, Japón e Indonesia, forman parte de Asia.</p>
</imagen>
<p>Es un continente con diversos contrastes socioculturales, políticos
y económicos, que tendrás la oportunidad de conocer a continuación.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La cultura y las religiones de Asia</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Hay varios aspectos que hacen de Asia un continente especialmente
rico desde el campo cultural.</p>
<p>Asia es la zona geográfica donde se ubicó una de las culturas más
importantes de la historia: la de <negrita>Mesopotamia</negrita>.
En ella se originaron la <negrita>escritura</negrita> y las <negrita
>primeras ciudades</negrita>.</p>
<p>Además, el continente asiático es el lugar donde nacieron las tres
religiones monoteístas del mundo: el <negrita>islamismo</negrita>,
el <negrita>judaísmo</negrita> y el <negrita>cristianismo</negrita
>. Es, así mismo, la cuna de religiones con significativa tradición
histórica y que hoy siguen vivas en las prácticas religiosas de muchas
personas: el <negrita>budismo</negrita>, el <negrita>hinduismo</negrita
>, el <negrita>confucianismo</negrita> y el <negrita>sintoísmo</negrita
>.</p>
<p>Te invitamos a ampliar la información viendo el siguiente video
sobre el Tíbet<enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=RkpIaEYUIUE"> [VER]</enlace
>.</p>
</destacadoTexto></destacado><seccion3
id="S3_CS_07_07_CO_C6D581A27C894364A7B5A172C9B5FA29">
<seccion3Titulo>La población</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p><negrita>Asía</negrita> es el continente más habitado del planeta.
Cuenta con aproximadamente 4427 millones de habitantes. La población
tiene una esperanza de vida de cerca de 67,3 años.</p>
<p>Este continente se caracteriza por la diversidad étnica. Entre
las principales etnias se destacan los indígenas (<negrita>polinesios</negrita
>, <negrita>melanesios</negrita>, <negrita>micronesios</negrita>),
los <negrita>caucásicos</negrita> (árabes, judíos, persas, indios,
asirios, turcos, rusos); los <negrita>afrodescendientes</negrita> y <negrita
>pigmeos</negrita>.</p>
<p>Esta <negrita>población</negrita> se distribuye de manera desigual
por el territorio continental. Hay regiones con población muy escasa
como Siberia, Tíbet y la Península Arábiga y territorios con una alta
concentración poblacional como los de <negrita>China</negrita>, <negrita
>India</negrita> y <negrita>Japón</negrita>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>En Asia se encuentran los países más poblados del mundo: China
e India. En China la población se ubica principalmente en las costas
y en los valles de los ríos Hoang He, Yangzi Jiang, Amur y Si-kiang.
También en zonas como Shanghái, Macao, Tianjin, Sichuán y Hong Kong.</p>
<p>En India la mayoría de la población se ubica en el valle del río
Ganges y en la zona costera de este país. También existe una gran
población en la isla de Java en Indonesia.</p>
<p>En Pakistán, Bangladesh e Indonesia se ubica población predominantemente
musulmana. Países como Arabia, Afganistán y Pakistán se caracterizan
por el fuerte integrismo cultural, político y económico. Estos países,
al igual que Iraq y Palestina, son zonas que presentan permanentes
conflictos bélicos.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_07_CO_C6D581A27C894364A7B5A172C9B5BF79">
<seccion3Titulo>Las características políticas</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El continente asiático se divide políticamente en diferentes regiones.
Según la Organización de las Naciones Unidas, <negrita>ONU</negrita
>, estas regiones son: <negrita>Asia meridional</negrita>, <negrita
>Asia central</negrita>, <negrita>Asia occidental</negrita>, <negrita
>Asia oriental</negrita> y <negrita>Sudeste asiático</negrita>. También
existe la zona norte de Asia, que comprende la porción de la Federación
Rusa que se ubica en este continente.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Asia del Norte</negrita> es una región en
la que se ubican una serie de Repúblicas Autónomas, regiones y óblasts
(provincias) que forman parte de la Federación Rusa. El gobierno federal
designa la mayor parte de las autoridades de estos entes. </listaElemento>
<listaElemento>En los países de <negrita>Asia central</negrita> predomina
la forma de gobierno presidencialista. Esta región está conformada
por países que surgieron de la disolución de la antigua Unión de Repúblicas
Socialistas Soviéticas (URSS). Estos incluyen a <negrita>Kazajistán</negrita
>, <negrita>Uzbekistán</negrita>, <negrita>Turkmenistán</negrita>, <negrita
>Kirguistán</negrita> y <negrita>Tayikistán</negrita>. Pertenecen
actualmente a la Organización para la Seguridad y la Cooperación en
Europa –<negrita>OSCE</negrita>–, lo cual les permite tener acuerdos
con la Unión Europea. Esta organización también tiene alianzas con
Estados Unidos. </listaElemento>
<listaElemento><negrita>Asia meridional</negrita>: está conformada
por Irán, Bangladesh, Nepal, India, Pakistán, Afganistán, Bután, Sri
Lanka y Maldivas. Su país más grande y poblado es la India. En esta
región se ha constituido la Asociación del Asia Meridional para la
Cooperación Regional (SAARC, por su sigla en inglés). Además, los
países de Asia meridional presentan diferentes formas de gobierno,
aunque todos, con la excepción de Bután, son repúblicas.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Te invitamos a conocer un poco más sobre la India a través de un
documental que da cuenta de su arte e historia<enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=X7ZhNayVbqY"> [VER]</enlace
>.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Asia occidental</negrita>: ubicada al suroccidente
de Asia, es también conocida como el Cercano Oriente. Está conformada
por <negrita>Arabia Saudita</negrita>, <negrita>Armenia</negrita>, <negrita
>Chipre</negrita>, <negrita>Bahréin</negrita>, <negrita>Catar</negrita
>, <negrita>Azerbaiyán</negrita>, <negrita>Emiratos Árabes Unidos</negrita
>, <negrita>Israel</negrita>, <negrita>Georgia</negrita>, <negrita
>Iraq</negrita>, <negrita>Kuwait</negrita>, <negrita>Jordania</negrita
>, <negrita>Omán</negrita>, <negrita>Líbano</negrita>, <negrita>Turquía</negrita
>, <negrita>Siria</negrita> y <negrita>Yemen</negrita>. Es una región
caracterizada por una larga historia de tensiones políticas, militares,
religiosas y étnicas. Uno de los conflictos más prolongados es el
árabe-israelí. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
<destacado><destacadoTitulo>El conflicto árabe-israelí</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El conflicto árabe-israelí está caracterizado por la lucha territorial
entre Israel y algunas naciones árabes. A partir de una decisión adoptada
en 1947 por la Asamblea General de Naciones Unidas, esa organización
ordenó dividir los territorios de la región de Palestina que estaban
bajo control británico desde la caída del Imperio otomano, en dos
Estados: uno bajo control judío y otro árabe. Esa decisión motivó
la declaración de independencia de Israel en 1948, país que es miembro
de la ONU, pero que todavía no ha sido reconocido por algunos países
musulmanes.</p>
<p>Esa decisión de las Naciones Unidas, sumada a las discusiones históricas
de la zona, generó diversas guerras y confrontaciones. Algunas se
han resuelto con tratados de paz entre Israel, Egipto y Jordania,
y tratados de cese el fuego de ese país con Arabia Saudita, Siria
y Líbano. Sin embargo, la reclamación de independencia del Estado
Palestino, aunque ha sido reconocida recientemente por un número creciente
de países del mundo, no ha sido aceptada por otro número significativo
de Estados. A lo largo de los años, se han producido nuevas confrontaciones
armadas y eventos terroristas en los que las poblaciones civiles de
Israel y Palestina han sido afectadas. Así mismo, se han producido
nuevas ocupaciones de territorios reclamados por Palestina con la
expulsión de la población allí residente. Diversos esfuerzos internacionales
y diplomáticos se realizan para lograr una solución que permita la
coexistencia de dos Estados, con tal de poner fin a la confrontación.</p>
<p>Para ampliar esta información te invitamos a ver un corto video
sobre el conflicto palestino Israelí<enlace
destino="http://youtu.be/KrMqUeHz_-Q"> [VER]</enlace>.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>En cuanto a las formas de gobierno en esta región, los siguientes
países son <negrita>Estados republicanos</negrita>: Turquía, Israel,
Armenia, Irán, Iraq, Líbano, Siria, Azerbaiyán y Yemen. Otros siete
países de la región se constituyen como <negrita>Estados monárquicos</negrita
>: Arabia Saudita, Bahréin, Omán, Emiratos Árabes Unidos, Catar, Jordania
y Kuwait.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>El Sudeste asiático</negrita>: se ubica al
sur de China y al oriente de la India. Es una región a la que pertenecen
países ubicados en el archipiélago malayo y en la parte continental
en Indochina. Algunos de ellos son: Singapur, Laos, Papúa Nueva Guinea,
Myanmar, Tailandia, Camboya, Brunei, Indonesia, Timor Oriental, Malasia,
Filipinas y Vietnam. En estos países se ha instaurado una gran diversidad
de formas de gobierno. Algunos de ellos son monarquías (Tailandia,
Brunei, Camboya y Malasia); los demás, cuentan con diferentes modalidades
de repúblicas.<p></p>Los países que conforman esta región se organizan
en la Asociación de Naciones del Sudeste Asiático, <negrita>ASEAN</negrita
>, en la que se agruparon con el fin de avanzar en su desarrollo económico.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Asia oriental</negrita>: de acuerdo con la
clasificación de la Organización de las Naciones Unidas esta región
está integrada por China (República Popular China), Taiwán (República
de China), Japón, Corea del Norte (República Popular Democrática de
Corea), Corea del Sur (República de Corea) y Mongolia. China es el
país más grande y el más poblado. Esta región es reconocida por su
diversidad religiosa. Entre sus principales religiones se encuentran
el <negrita>hinduismo</negrita>, el <negrita>budismo</negrita> y el <negrita
>islamismo</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Algunas de las formas de gobierno representativas de la región
son: la <negrita>monarquía parlamentaria</negrita> de Japón; el <negrita
>Estado comunista</negrita> de China y Corea del Norte, el <negrita
>Estado presidencialista</negrita> en Corea del Sur, la <negrita>República
semipresidencialista</negrita> en Taiwán y la <negrita>República parlamentaria</negrita
> en Mongolia.</p>
<imagen src="CS_07_07_CO_IMG11_small.jpg">
<p>La República Popular China es una de las mayores economías de mundo.
Es una Estado gobernado por el Partido Comunista.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Organizaciones y asociaciones de Asia</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La <negrita>Organización para la Seguridad y la Cooperación en
Europa (OSCE)</negrita>, es un organismo de seguridad regional a la
que pertenecen países de Europa, Asia Central y Norteamérica. El objetivo
de la organización es la prevención de conflictos entre Europa y sus
vecinos y promover el desarrollo social y económico de los países
que la conforman.</p>
<p>La <negrita>Asociación del Asia Meridional para la Cooperación
Regional</negrita> (conocida como <negrita>SAARC</negrita> por su
nombre en inglés), tiene como propósito principal que los países de
esta región trabajen conjuntamente para mejorar la calidad de vida
de sus habitantes, por el crecimiento económico y el desarrollo cultural.</p>
<p>La Asociación de Naciones del Sudeste Asiático (<negrita>ASEAN</negrita
>, sigla por su nombre en inglés) está conformada por Filipinas, Tailandia,
Vietnam, Brunei Darussalam, Malasia, Singapur, Camboya, Laos y Myanmar.
Busca el crecimiento económico de los países asociados y su integración
política y social.</p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_07_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-5496E92F179D47509D00F8A3CB9B65B3"
>Sitúa en el mapa algunos Estados de Asia</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_07_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-C79126F3DF3843BD996EBD0868A563D1"
>Actividades económicas del continente asiático</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_07_CO_C6D581A27C894364A7B5A172C9B5ET14">
<seccion3Titulo>Los aspectos económicos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p><negrita>Asia</negrita> es un continente que se caracteriza por
los contrastes económicos. Por una parte presenta un crecimiento económico
muy importante en las últimas décadas, gracias a al desempeño de países
como <negrita>China y Japón</negrita>. De otro lado, en este continente
existen países y zonas que presentan niveles elevados de pobreza.</p>
<p>En general, los países de Asia desarrollan actividades del <negrita
>sector primario</negrita>, especialmente: <negrita>agricultura</negrita
>, <negrita>explotación forestal</negrita>, <negrita>ganadería</negrita
>, <negrita>minería</negrita> y <negrita>pesca</negrita>.</p>
<p>En el <negrita>sector secundario</negrita> de la economía, algunos
de sus países destacan en la industria automotriz, las nuevas tecnologías
y la industria textil. Mientras que en el <negrita>tercer sector</negrita
>, o de los servicios, algunos países de Asia se destacan por los
servicios financieros y las telecomunicaciones.</p>
<p><negrita>China</negrita> es uno de los principales socios comerciales
de la Unión Europea y los Estados Unidos, y es una de las dos economías
más importantes del mundo en términos del tamaño de su producción,
medida a través del Producto Interno Bruto. Su moneda, el <negrita
>yuan</negrita>, se ubicó a finales del año 2014 en una de las cinco
monedas de mayor uso a nivel mundial. <negrita>Hong Kong</negrita
>, una región administrativa especial de China, es reconocida como
la décima potencia comercial del mundo, gracias a los servicios financieros
y a su industria textil, electrónica, informática, de electrodomésticos
y de telecomunicaciones.</p>
<p><negrita>Japón</negrita> es la mayor potencia económica del mundo,
después de Estados Unidos, China y la Unión Europea. Es el país más
industrializado de Asia, posee un gran desarrollo tecnológico y progreso
industrial. Te invitamos a profundizar sobre Japón en el siguiente<enlace
destino="http://web-japan.org/kidsweb/explore/spanish/index.html"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>En la economía de Asia también es importante tener en cuenta a
los países conocidos como “Tigres asiáticos” (<negrita>Corea del Sur</negrita
>, <negrita>Singapur</negrita> y <negrita>Taiwán</negrita>). Todos
ellos se caracterizan por un desarrollo económico elevado durante
las últimas tres décadas. Cuentan con un comercio de exportación dinámico
y se caracterizan por los rendimientos de sus industrias mecánica,
petroquímica, farmacéutica y tecnológica.</p>
<p>La <negrita>India</negrita> se caracteriza por su producción agropecuaria,
ya que es la <negrita>cuarta potencia agrícola mundial</negrita> por
sus cultivos de maíz, caña de azúcar, patata y algodón; trigo, mijo,
arroz y té. Es el tercer productor de carbón en el mundo y actualmente
avanza en la consolidación de su sector terciario, en particular los
servicios de software.</p>
<p>Profundiza sobre las diferentes características económicas del
continente asiático en el video, Asia: Características económicas<enlace
destino="http://youtu.be/SITB67n8G60"> [VER]</enlace>.</p>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_07_CO_6F156C0F36C049F08BC3385E61D4EC4E">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_07_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-72950C08022744568370A17317039CB0"
>Refuerza tu aprendizaje: Aspecto físico y humano de Asia</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_07_CO_A46E5A6084CF4411BE03EF269DC26286">
<seccion1Titulo>Geografía física y humana de África</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p><negrita>África</negrita> es un continente que se  originó en el
periodo Secundario, gracias a la separación del <negrita>supercontinente
Gondwana</negrita>. Tiene una superficie de 30 312 506 km<superindice
>2</superindice>, y esta área lo  convierte en el tercer continente
más grande de la Tierra.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Supercontinente Gondwana</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Gondwana fue un supercontinente derivado de la Pangea que se formó
en la era Paleozoica. De este gran territorio se originaron África,
América del Sur, la Antártida, el Indostán y Australia. Para ampliar
esta información te invitamos a ver el siguiente video<enlace
destino="http://youtu.be/a_olP0pVzAU"> [VER]</enlace>.</p>
</destacadoTexto></destacado><seccion2
id="S2_CS_07_07_CO_64080091C7C4482C8DCF0F731FD64883">
<seccion2Titulo>El aspecto físico de África</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El <negrita>continente africano</negrita> se ubica al sur de Europa
y al suroeste de Asia. Es un continente de grandes valles, altiplanos
y desiertos, que ocupa la quinta parte de la superficie terrestre.
A continuación conocerás sus principales características físicas.</p>
<seccion3 id="S3_CS_07_07_CO_C6D581A27C894364A7B5A172C9B5AB01">
<seccion3Titulo>La posición geográfica y astronómica</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El territorio que constituye África se ubica en los diferentes
hemisferios: norte, sur, occidente y oriente. De acuerdo con su <negrita
>posición geográfica</negrita>, limita al norte con el <negrita>mar
Mediterráneo</negrita>; al sur con los <negrita>océanos Índico y Atlántico</negrita
>; al oriente con el <negrita>canal de Suez</negrita>, el <negrita
>mar Rojo</negrita> y el <negrita>océano Índico</negrita>; y al occidente
con el <negrita>océano Atlántico</negrita>.</p>
<p>Los siguientes son los puntos extremos que marcan su <negrita>posición
astronómica</negrita>:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Latitud</negrita>: al norte, Ras ben Sakka,
ubicado en  Túnez, a los  37º 21’ de latitud norte; y al sur el cabo
Agulhas en Sudáfrica, localizado a los 34° 51’ 15” de latitud sur.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Longitud</negrita>: al este su punto más occidental
se ubica en la isla de Santo Antão en Cabo Verde a los 17° 33’ 22”
de longitud oeste; y al oriente el punto más extremo es el cabo Ras
Hafun en Somalia, ubicado a los 51° 27’ 52” de longitud este.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_07_CO_C6D581A27C894364A7B5A172C9B5CD10">
<seccion3Titulo>El relieve y el clima</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p><negrita>África</negrita> es un continente conformado en su gran
mayoría por <negrita>mesetas</negrita>. También se caracteriza por
sus <negrita>grandes desiertos</negrita>.</p>
<p>Sus <negrita>mesetas</negrita> abarcan la mayor parte del territorio.
Las principales son: la meseta del Sahara; la región del Congo; el
Kalahari; la meseta de los Grandes Lagos; y la meseta etíope-somalí.
Sus <negrita>cordilleras</negrita> más importantes son el Atlas, el
Drakensberg y los montes Kilimanjaro, que cuentan con volcanes que
actualmente se encuentran inactivos.</p>
<p>Es un continente de grandes <negrita>desiertos</negrita>, como
el Sahara, el Kalahari y el de Namibia. Entre sus altiplanos se destacan
los macizos de Ahaggar y de Etiopía, y entre sus <negrita>valles</negrita
> y <negrita>depresiones</negrita>, están los del Nilo y el del Rift.</p>
<p>Su principal isla es Madagascar.</p>
<imagen src="CS_07_07_CO_IMG12_small.jpg">
<p>Entre las principales unidades del relieve africano se cuentan
el macizo del Atlas, el desierto del Sahara, el valle del Nilo y el
Gran Valle del Rift.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_07_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-99833B30881847AC96D64C7D026AFA2C"
>El relieve de África</enlace>
</practica>
<p>En el clima del continente africano predominan el <negrita>clima
ecuatorial</negrita>, el <negrita>clima tropical</negrita> o <negrita
>de sabana</negrita>, el <negrita>clima mediterráneo o templado</negrita
> y el <negrita>clima seco</negrita>.</p>
<table border="1"><caption>Los climas de África</caption><colgroup><col
width="13*"/><col width="84*"/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td>CLIMA</td>
<td>UBICACIÓN Y CARACTERÍSTICAS</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>El clima ecuatorial</negrita></td>
<td>El clima ecuatorial es propio de las zonas del Congo, Zaire, Camerún,
Gabón y  Guinea Ecuatorial. <br/><br/><negrita>Características del
clima ecuatorial</negrita><br/>Temperaturas: altas durante todo el
año.<br/>Precipitaciones: abundantes.<br/><negrita>Paisaje, vegetación
y fauna</negrita><br/><br/>Cuenta con vegetación de selva ecuatorial,
caracterizada por su densidad y gran altura. Predominan, además, los
matorrales que impiden el fácil acceso a los territorios.<br/>Su fauna
es diversa. Entre otros,  se destacan los felinos, los gorilas, los
chimpancés, los elefantes y los hipopótamos.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>El clima tropical o de sabana</negrita></td>
<td>El <negrita>clima tropical</negrita> o de sabana domina en los
territorios de Kenia, Tanzania, Nigeria, Sudán del Sur, Zambia y Angola.<br
/><br/><negrita>Características del clima tropical o de sabana</negrita
><br/>Temperaturas: presenta altas a lo largo de todo el año.<br/>Precipitaciones,
hay diferencias entre un período de mayor pluviosidad que dura alrededor
de  siete meses al año, y una fase de lluvias escasas en la estación
seca que dura cerca de  cinco meses al año. <br/><br/><negrita>Paisaje,
vegetación y fauna</negrita><br/>El paisaje se caracteriza por una
vegetación compuesta principalmente por hierbas gramíneas silvestres
que pueden alcanzar hasta tres metros de altura. En las sabanas se
encuentran pocos árboles y arbustos.<br/>Su fauna es una de las más
diversas del mundo, caracterizada por <negrita>búfalos</negrita>, <negrita
>cebras</negrita>, <negrita>elefantes</negrita>, rinocerontes, jabalíes,
leopardos, leones y hienas, entre otros. </td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>El clima mediterráneo o templado</negrita></td>
<td>El <negrita>clima mediterráneo</negrita> se ubica en el norte
de África y en la región del Cabo en Sudáfrica. <br/><br/><negrita
>Características del clima mediterráneo</negrita><br/>Temperaturas
se caracterizan por inviernos suaves y veranos calurosos.<br/>Precipitaciones
son escasas.<br/><br/><negrita>Paisaje, vegetación y fauna</negrita
><br/>El paisaje se caracteriza por una vegetación de coníferas, como
enebros, pinos, cipreses y sabinas. En las zonas más áridas se encuentran
arbustos y plantas crasas (plantas de hojas y tallos gruesos que guardan
agua) como los cactus.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>El clima seco</negrita></td>
<td><negrita>El clima seco en África</negrita> se localiza en los
desiertos del Sahara, Nubia, Libia y Kalahari, ubicados principalmente
en los trópicos y en algunas regiones de latitudes templadas.<br/><br
/><negrita>Características del clima árido o seco</negrita><br/>Temperaturas
son muy bajas en las noches y muy altas en el día. En el mes de julio,
durante el verano, la temperatura supera los 32,2 °C. En los inviernos,
la temperatura de las noches se ubica por debajo de los cero grados
centígrados.<br/>Precipitaciones son escasas. En las zonas de mayores
alturas suelen ser comunes las heladas.<br/><br/><negrita>Paisaje
y vegetación</negrita><br/>El paisaje es eminentemente árido y desértico,
en muchas regiones rocoso o cubierto de dunas de arena. La vegetación
 es muy escasa y se encuentra principalmente en los oasis.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_07_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-872B479604514049B807B7180B6E4A6E"
>Los climas del continente africano</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_07_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-A1A84344A7794616AD260FC934784D05"
>Los medios cálidos: el paisaje desértico y la sabana</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_07_CO_C6D581A27C894364A7B5A172C9B5EF27">
<seccion3Titulo>La hidrografía</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los ríos africanos se clasifican en función de la vertiente a la
que pertenecen de la siguiente manera:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>vertiente mediterránea</negrita>: los ríos
que desembocan en el mar Mediterráneo son cortos e irregulares, y
permanecen secos la mayor parte del año. La excepción es el <negrita
>Nilo</negrita>, el río más largo del mundo.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>vertiente atlántica</negrita>: los ríos
que desembocan en el océano Atlántico son muy caudalosos. Los más
importantes son el <negrita>Senegal</negrita>, el <negrita>Níger</negrita
>, el <negrita>Congo</negrita> y el <negrita>Orange</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>vertiente índica</negrita>: los ríos más
importantes que desembocan en el océano Índico son el <negrita>Zambeze</negrita
> y el <negrita>Limpopo</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_07_07_CO_IMG13_small.jpg">
<p>En <negrita>África</negrita> hay zonas muy lluviosas y otras donde
apenas llueve. En este continente encontramos el río más largo del
mundo, el <negrita>Nilo</negrita> (6671 km). También tienen un largo
recorrido los ríos Congo (4200 km) y Níger (4160 km).</p>
</imagen>
<p>Las costas africanas están bañadas por distintos mares y océanos,
así:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>mar Mediterráneo</negrita>: baña las costas
septentrionales del continente y lo separa de Europa.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>océano Atlántico</negrita>: baña las costas
occidentales del continente.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>océano Índico</negrita>: baña las costas
orientales del continente.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>mar Rojo</negrita>, que constituye un sector
del océano Índico, baña las costas nororientales.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<destacado><destacadoTitulo>Los lagos africanos</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El continente africano tiene algunos de los <negrita>lagos</negrita
> más grandes del mundo:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El lago Volta (8482 km<superindice>2</superindice>).</listaElemento>
<listaElemento>El lago Chad (16 000 km<superindice>2</superindice
>).</listaElemento>
<listaElemento>El lago Alberto (5400 km<superindice>2</superindice
>).</listaElemento>
<listaElemento>El lago Victoria (68 100 km<superindice>2</superindice
>).</listaElemento>
<listaElemento>El lago Tanganyika (32 893 km<superindice>2</superindice
>).</listaElemento>
<listaElemento>El lago Malawi (30 800 km<superindice>2</superindice
>).</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen src="CS_07_07_CO_IMG14_small.jpg">
<p>El mar Rojo se caracteriza por tener un índice de salinidad muy
elevado, entre 37 y 43%, y su temperatura media varía entre 25 y 35º
C.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_07_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-129197B00E014250B504B836E20A878C"
>Reconoce los ríos y lagos de África</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_07_07_CO_64080091C7C4482C8DCF0F731FD65712">
<seccion2Titulo>El aspecto humano de África</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p><negrita>África</negrita> se ha definido como la <negrita>cuna
de la humanidad</negrita>. De acuerdo con investigaciones científicas,
los primeros seres humanos proceden de este continente. El continente
está formado por 54 países, de los cuales todos, a excepción de Marruecos,
conforman la organización de Estados denominada <negrita>Unión Africana</negrita
>.</p>
<imagen src="CS_07_07_CO_IMG15_small.jpg">
<p><negrita>África</negrita> es el tercer continente más extenso del
planeta. Su territorio está formado por <negrita>54 Estados</negrita
>. Al observar las fronteras de los países africanos se hace evidente
el reparto que hicieron las potencias coloniales europeas en el siglo
XIX y XX. <negrita>Sudán del Sur</negrita> es el Estado africano más
joven.</p>
</imagen>
<seccion3 id="S3_CS_07_07_CO_C6D581A27C894364A7B5A172C9B5CF95">
<seccion3Titulo>La población</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En África vive el 32% del total de la población mundial. Habitan
en este continente alrededor de 1100 millones de personas, principalmente
de raza negra.</p>
<p>La <negrita>mayor densidad de población</negrita> es de 50 a 100
habitantes por kilómetro cuadrado, y se ubica en el norte de África,
en las costas occidentales del continente, en las zonas de montaña
de Sudáfrica y del oriente africano, y en el valle del Nilo.</p>
<p>Aunque África es principalmente rural, en los últimos años ha aumentado
el desplazamiento hacia las zonas urbanas. Una de las grandes <negrita
>aglomeraciones urbanas</negrita> se concentra en la <negrita>ciudad
de El Cairo</negrita>.</p>
<imagen src="CS_07_07_CO_IMG16_small.jpg">
<p>En África la <negrita>mayor densidad de población</negrita> se
ubica en el norte de  del continente, en las costas occidentales,
en las zonas de montaña de Sudáfrica y del oriente africano, y en
el valle del río Nilo.</p>
</imagen>
<p>Desde el punto de vista <negrita>étnico</negrita>, África está
compuesta por una gran <negrita>diversidad de grupos</negrita> que
se diferencian entre sí por su <negrita>lengua</negrita>, su <negrita
>historia</negrita>, sus <negrita>costumbres</negrita> y sus <negrita
>prácticas religiosas</negrita>. A lo largo del continente se hablan
más de 1500 lenguas y, entre sus principales religiones, se practican
cultos ancestrales africanos, el cristianismo y el islam.</p>
<p>Este continente también se caracteriza por conflictos armados.
Varios de estos conflictos son producto de <negrita>guerras civiles</negrita
> que tuvieron su origen en la división política artificial del territorio
africano durante el proceso de <negrita>colonización europea</negrita
>. La repartición del espacio y la definición de fronteras han producido <negrita
>luchas territoriales</negrita> debido a que algunas etnias fueron
divididas en varios países, lo que dio origen a enfrentamientos por
la unificación territorial. En otros casos, el conflicto surgió porque
en una misma zona habitan diversas etnias que se disputan el territorio.
Adicionalmente, otros conflictos han surgido como reacciones civiles
contra regímenes autoritarios y, más recientemente, por rivalidades
con motivaciones religiosas.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Reparto de África</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El reparto de África fue regulado política y comercialmente por
el Tratado de Berlín de 1885 (<cursiva>General Act of the Berlin Conference</cursiva
>), como acuerdo final de la Conferencia de las potencias europeas
(1884 - 1885) sobre el tema.</p>
<p>Entre 1885 y 1914 el Reino Unido tuvo cerca del 30% de la población
de África bajo su control, 15% fue de Francia, 9% de Alemania, 7%
de Bélgica y 1% para Italia.</p>
<p>Texto recuperado de La Unión Africana (UA). 2010.<enlace
destino="http://www.diputados.gob.mx/sedia/sia/spe/SPE-ISS-08-10.pdf"
> [VER]</enlace></p>
</destacadoTexto></destacado></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_07_CO_C6D581A27C894364A7B5A172C9B5RD49">
<seccion3Titulo>Las características políticas</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Una de las principales características políticas del continente
africano es su organización en la denominada <negrita>Unión Africana
(UA)</negrita>. De los <negrita>54 Estados</negrita> independientes
que conforman el continente, 53 pertenecen a esta Unión. La excepción
es Marruecos, que se apartó de las instituciones continentales como
represalia por el reconocimiento a la independencia de Sahara Occidental
por parte de la comunidad internacional.</p>
<p>La Unión Africana surgió a finales de 1999 a través de la <negrita
>Declaración de Sirte</negrita> y entró en funciones a partir de 2002.
Su principal objetivo es el proceso de <negrita>integración de los
países miembros</negrita> con miras a mejorar la <negrita>economía</negrita
> y a enfrentar los <negrita>problemas sociales</negrita> y <negrita
>políticos</negrita>. Actualmente, las principales metas de la Unión
Africana son:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Mantener la unidad y la solidaridad entre los Estados
de África. </listaElemento>
<listaElemento>Erradicar en el continente cualquier vestigio de la
colonización y el <cursiva>apartheid</cursiva>, y promover la paz
y la estabilidad política.</listaElemento>
<listaElemento>Desarrollar procesos de cooperación para el desarrollo
económico y social.</listaElemento>
<listaElemento>Proteger la soberanía y la integridad territorial.</listaElemento>
<listaElemento>Promover la cooperación internacional en el marco de
los criterios establecidos por la Carta de las Naciones Unidas y la
 Declaración de Derechos Humanos.</listaElemento>
<listaElemento>Fomentar la integración política y socioeconómica del
continente.</listaElemento>
<listaElemento>Promover la protección de los  derechos humanos establecidos
en la Carta Africana de Derechos Humanos.</listaElemento>
<listaElemento>Impulsar el desarrollo sostenible en los ámbitos económico,
social y cultural.</listaElemento>
<listaElemento>Promover la investigación en ciencia y tecnología.</listaElemento>
<listaElemento>Trabajar con organismos internacionales en la erradicación
de enfermedades y la promoción de la salud.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_07_07_CO_IMG17_small.jpg">
<p>La Unión Africana surgió a finales de 1999 a través de la Declaración
de Sirte, en parte siguiendo el ejemplo de la Unión Europea, y de
este modo sustituyó a la Organización para la Unidad Africana, que
se disolvió en 2002.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Proceso de consolidación de la Unión Africana</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Sirte</negrita>: en la Declaración adoptada
en una cumbre extraordinaria realizada en Sirte (Libia) en 1999 se
decidió establecer una Unión Africana (UA). Esta organización reemplazó
a la antigua Organización para la Unidad Africana.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>Cumbre de Lomé</negrita> (2000) adoptó
el Acta Constitutiva de la Unión.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>Cumbre de Lusaka</negrita> (2001) señaló
la hoja de ruta para la implementación de la UA.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>Cumbre de Durban</negrita> (2002) puso
en marcha la UA y convocó el primer período de sesiones de la Asamblea
de la Unión. Texto recuperado<enlace destino="http://www.au.int/"
> [VER]</enlace>.</listaElemento>
<listaElemento></listaElemento>
</listaSinNumerar>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Con el fin de cumplir sus propósitos, la <negrita>Unión Africana</negrita
> se organiza  en los siguientes <negrita>estamentos</negrita>:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>Asamblea de Jefes de Estado y de Gobierno</negrita
>: es el máximo órgano de la Unión.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>Consejo Ejecutivo</negrita>: en él participan
los  ministros o las autoridades designadas por los gobiernos de los
Estados miembros. </listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>Comité de Representantes Permanentes</negrita
>: apoya al Consejo Ejecutivo. </listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>Consejo de Paz y Seguridad</negrita>. </listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>Parlamento Panafricano</negrita>: encargado
de promover la participación de los pueblos en el gobierno, el desarrollo
y la integración económica del continente. </listaElemento>
<listaElemento><negrita>El Consejo de la Cultura</negrita>: es un
órgano consultivo integrado por diferentes grupos sociales y profesionales
de los Estados miembros.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Los comités técnicos especializados</negrita
>: analizan temas agrícolas, monetarios, financieros, de comercio,
de inmigración, de industria, de ciencia y tecnología, y de recursos
naturales y medio ambiente, entre otros.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>La Comisión de la Unión Africana</negrita
>: es una comisión encargada de representar la organización, defender
sus intereses y desarrollar los programas y políticas a favor de los
 Estados miembros. Es la institución ejecutiva o administrativa de
la Unión, conformada por un presidente ejecutivo, un vicepresidente
y ocho comisionados, y su sede está en Addis Abeba en Etiopía.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>La Unión cuenta además con instituciones financieras, como el  <negrita
>Banco Central de África</negrita>, el <negrita>Fondo Monetario Africano</negrita
> y el <negrita>Banco Africano de Inversiones</negrita>.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_07_CO_C6D581A27C894364A7B5A172C9B5FG56">
<seccion3Titulo>Los aspectos económicos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Económicamente, <negrita>África</negrita> se considera como una
de las regiones del mundo más  afectadas por la pobreza. Al mismo
tiempo, cuenta con más del 95% de las <negrita>reservas mundiales</negrita
> de <negrita>cromo</negrita> y del 60% de las reservas mundiales
de <negrita>diamantes</negrita>. Además, se destaca como <negrita
>fuente de recursos</negrita>, tales como hierro, coltán, cobalto,
oro, cobre, uranio, manganeso, vanadio, platino y petróleo.</p>
<p>El <negrita>sector económico</negrita> predominante es el primario.
Se produce cacao y café y se explotan recursos minerales, que son
la principal exportación de algunos países: <negrita>petróleo</negrita
> (Nigeria, Sudán), <negrita>diamantes</negrita> (Angola, Sudáfrica,
Sierra Leona), <negrita>fosfatos</negrita> (Marruecos), <negrita>gas
natural</negrita> (Argelia), <negrita>platino</negrita>, <negrita
>cromo</negrita> y <negrita>oro</negrita> (Sudáfrica).</p>
<p>El <negrita>sector secundario</negrita> es casi inexistente. Un
porcentaje significativo de las industrias de este continente se ubica
en Sudáfrica, incluida la industria del acero, automotriz, material
ferroviario y maquinaria minera, mientras que Marruecos se destaca
en la producción de automóviles y artículos eléctricos. Por su parte,
el sector terciario ha venido creciendo gracias a la <negrita>infraestructura</negrita
> turística, que es relevante en Egipto.</p>
<p>La Organización de las Naciones Unidas para la Agricultura y la
Alimentación, <negrita>FAO</negrita>, plantea que los principales
problemas económicos del continente son resultado de las bajas tasas
de ahorro y la <negrita>baja inversión</negrita> que se hace en los
países,  así como de la desigualdad en la <negrita>distribución de
los ingresos</negrita> y la escasa <negrita>inversión en ciencia y
tecnología</negrita>. Adicionalmente, la violencia social y política,
y las migraciones poblacionales producto de las hambrunas, las guerras
y la miseria, empeoran la situación económica en el continente. La
mayoría de Estados africanos tienen grandes dificultades para garantizar
la seguridad y el bienestar de la población.</p>
<p>De acuerdo con el <negrita>Fondo Monetario Internacional</negrita
>, <negrita>FMI</negrita>, y otras fuentes  como el Banco Africano
para el Desarrollo, los países con las economías más importantes de
África son: <negrita>Nigeria</negrita>, la mayor economía de África,
posee el 24% del PIB total del continente; <negrita>Sudáfrica</negrita
>, que representa el 14% del PIB total de África, y <negrita>Egipto</negrita
>, la tercera economía del continente, que concentra el 13% del PIB
africano.</p>
<imagen src="CS_07_07_CO_IMG18_small.jpg">
<p><negrita>Sudáfrica</negrita> es una de las economías más representativa
de África. Concentra <negrita>el 75%</negrita> del <negrita>sector
industrial</negrita> de este continente.</p>
</imagen>
<p>Te invitamos a profundizar en las características poblacionales,
políticas y económicas de los diferentes países de África<enlace
destino="http://go.hrw.com/atlas/span_htm/africa.htm"> [VER]</enlace
>.</p><?Pub Caret 31?>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_07_CO_64080091C7C4482C8DCF0F731FD61115">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_07_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-CCD9DF6186E54003BDB4C471B7111671"
>Refuerza tu aprendizaje: Aspecto físico y humano de África</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_07_CO_B5912D33F5E840F6894BBECB457DED56">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_07_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-87760053F89D47439140190C0C124BCB"
>Competencias: diseño de un mapa conceptual del medio físico</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_07_CO_Recurso260&amp;IdRecurso=RES-91DC686532A144A8AD6BBFA130027F8C"
>Proyecto: estudio de las religiones en el Antiguo continente</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_07_07_CO_00747CC61A3B4243ADEE678C6A301EDC"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_07_CO_Recurso240&amp;IdRecurso=RES-B807A4D48C3244F386292AF2C68D8D32"
>Mapa conceptual del tema Geografía física y humana de Europa, Asia
y África</enlace></mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_07_CO_Recurso250&amp;IdRecurso=RES-81382AD4F5AC40BEBDE321C34976E456"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema Geografía física y humana
de Europa, Asia y África</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace destino="http://www.ign.es/atlas_didactico/">Portal del Instituto
Geográfico Nacional (IGN): ofrece información sobre distintos aspectos
de la geografía de España y el mundo.</enlace>
<enlace destino="http://europa.eu/index_es.htm">Web oficial de la
Unión Europea: contiene información sobre los distintos ámbitos de
actuación de la UE y de sus instituciones, así como de su historia.</enlace>
<enlace destino="http://www.un.org/es/">Página oficial de la ONU:
presenta información sobre la Organización de las Naciones Unidas.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
