<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<engine copy="Editorial Planeta" version="1" aprid="F10">
  <main mode="f10" title="Los felices años 20">
    <tf><![CDATA[<TextFlow><p><span>La expresión nació en los Estados Unidos, que vivieron de 1919 a 1929, una década de expansión sin precedentes producto de una coyuntura propiciada por la llegada de dinero del exterior y de una demanda interior creciente que estimulaba la inversión. Por lo menos desde 1926, en todas partes se registra un notable incremento económico. Por entonces se han superado los desastres de la guerra y los de la posguerra. </span></p><p><span></span></p><p><span>Ahora todo se hace más libre y desenfadado. Hasta cierto punto, el nuevo ritmo de vida está relacionado con la urbanización del mundo y la facilidad de las comunicaciones, que permite una rápida transmisión a espacios muy amplios de modas y costumbres.</span></p><p><span></span></p><p><span>La vida no se ha hecho tal vez más fácil, pero el hombre civilizado tiene más medios que nunca de satisfacer sus deseos o de procurarse una forma de diversión. Las modas, los usos, los horarios o los refinamientos propios de la ciudad van penetrando de forma progresiva en los pequeños núcleos de población. Un hecho destacable es que por los años 20 la falda de las damas se acorta por primera vez desde el neolítico. La vulgarización de las costumbres viene acompañada de un cierto relajamiento. </span></p><p><span></span></p><p><span>Muy típicas del período de entreguerras son las diversiones y los espectáculos de masas. Se impusieron especialmente los ritmos de baile que obligaban a movimientos bruscos y contorsiones: el jazz, el charlestón, el yale y el fox-trot. El disco, el altavoz y la radio contribuyeron de forma extraordinaria a la difusión de estas formas de música. Pero el espectáculo más característico de entreguerras es el cine, primero mudo, después sonoro. Creó figuras más famosas aún que el teatro, tan conocidas en el mundo entero como Charlie Chaplin, Mary Pickford o Greta Garbo.</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="10">José Luis Comellas, </span><span fontSize="10" fontStyle="italic">Historia breve del mundo contemporáneo</span><span fontSize="10"> (1998) (fragmento).</span></p><p><span fontSize="10"></span></p></TextFlow>]]></tf>
    <audio />
    <audio2 path="" />
    <video />
  </main>
  <understanding visible="true" title="" title2="Comprensión" buttons="false" investiga="false">
    <definition>
      <title />
      <def><![CDATA[<TextFlow><p><span color="#ff6600" fontSize="24">Comprensión</span></p><p><span fontSize="20"></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span fontSize="20">¿Por qué experimentó Estados Unidos un período de crecimiento económico durante la década de 1920?</span></p><p><span fontSize="20"></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span fontSize="20">¿Por qué pensáis que la década de 1920 se denominó “los felices años veinte”?</span></p></TextFlow>]]></def>
    </definition>
    <definition>
      <title />
      <def><![CDATA[<TextFlow><p><span color="#ff6600" fontSize="24">Comprensión</span></p><p><span fontSize="20"></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span fontSize="20">¿Qué cambios sociales comportó el surgimiento de la sociedad de masas?</span></p><p><span fontSize="20"></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span fontSize="20">Según el texto, ¿a qué se debió el nuevo ritmo de vida surgido durante la década de 1920? ¿Por qué?</span></p></TextFlow>]]></def>
    </definition>
    <definition>
      <title />
      <def><![CDATA[<TextFlow><p><span color="#ff6600" fontSize="24">Comprensión</span></p><p><span fontSize="20"></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span fontSize="20">¿Cómo evolucionó la calidad de vida durante aquellos años?</span></p><p><span fontSize="20"></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span fontSize="20">¿Consideráis relevantes los cambios en la indumentaria femenina? ¿Por qué?</span></p><p><span fontSize="20"></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span fontSize="20">¿Cuáles fueron las nuevas formas de divertirse?</span></p></TextFlow>]]></def>
    </definition>
    <definition>
      <title />
      <def />
    </definition>
    <definition>
      <title />
      <def />
    </definition>
  </understanding>
  <reaserch visible="true" title="" title2="Análisis" buttons="false" investiga="false">
    <definition>
      <title />
      <def><![CDATA[<TextFlow><p><span color="#ff6600" fontSize="24">Análisis</span></p><p><span fontSize="12"></span></p><p><span fontSize="14">En Estados Unidos, los felices años veinte fueron un período de expansión en todos los sentidos. Después de la Primera Guerra Mundial este país se convirtió en la principal potencia económica y mundial y la prosperidad se mantuvo hasta el final de la década. </span></p><p><span fontSize="14"></span></p><p><span fontSize="14">Visionad el vídeo </span><a href="http://www.youtube.com/watch?feature=player_embedded&amp;v=CSqLcUrMwYw" target="_blank"><span color="#0000ff" fontSize="14" fontStyle="italic" textDecoration="underline">Los locos años veinte</span><span color="#0000ff" fontSize="14" fontStyle="italic"> </span></a><span fontSize="14">y realizad un pequeño análisis de forma conjunta. A través de las imágenes tendréis que establecer aquellos aspectos de la nueva cultura de masas que aparezcan. Podéis contrastar la nueva manera de vivir y las características de la sociedad de aquellos años con los de la etapa anterior a la Primera Guerra Mundial. También puede ser interesante hablar sobre el final de este período, el cual se empieza a vislumbrar en las imágenes finales. </span></p><p><span fontSize="14"></span></p></TextFlow>]]></def>
    </definition>
    <definition>
      <title />
      <def />
    </definition>
    <definition>
      <title />
      <def />
    </definition>
    <definition>
      <title />
      <def />
    </definition>
    <definition>
      <title />
      <def />
    </definition>
  </reaserch>
  <definitions visible="true" title="" title2="Léxico">
    <definition>
      <title>Belle époque</title>
      <def><![CDATA[<TextFlow><p><span fontSize="18" fontStyle="italic" fontWeight="bold">Belle époque</span><span fontSize="18" fontWeight="bold">: </span></p><p><span fontSize="18">período comprendido entre finales del siglo XIX y la Primera Guerra Mundial. Estuvo marcado por un transitorio bienestar económico y una gran euforia y optimismo. La expansión del imperialismo, el fomento del capitalismo y una enorme fe en la ciencia y el progreso impusieron nuevos valores a las sociedades industrializadas del momento.</span></p><p><span fontSize="16"></span></p></TextFlow>]]></def>
    </definition>
    <definition>
      <title>Posguerra</title>
      <def><![CDATA[<TextFlow><p><span fontSize="18" fontWeight="bold">Posguerra: </span></p><p><span fontSize="18">período que sigue a un conflicto armado o a una guerra lo suficientemente intensa como para desencadenar una situación de penuria, crisis económica y social. No finaliza hasta que se da una recuperación económica y se superan un conjunto de problemas sociales derivados de la contienda.</span></p></TextFlow>]]></def>
    </definition>
    <definition>
      <title>Jazz</title>
      <def><![CDATA[<TextFlow><p><span fontSize="18" fontWeight="bold">Jazz:</span></p><p><span fontSize="18">género musical surgido en Nueva Orleans (Estados Unidos) a principios del siglo XX como resultado de la mezcla de las tradiciones musicales europea y africana. Puede considerarse una expresión musical propia de los afroamericanos. </span></p><p><span fontSize="18"></span></p></TextFlow>]]></def>
    </definition>
    <definition>
      <title />
      <def />
    </definition>
    <definition>
      <title />
      <def />
    </definition>
    <definition>
      <title />
      <def />
    </definition>
    <definition>
      <title>Charlestón</title>
      <def><![CDATA[<TextFlow><p><span fontSize="18" fontWeight="bold">Charlestón: </span></p><p><span fontSize="18">baile surgido entre la comunidad afroamericana de los Estados Unidos. Estuvo de moda en Europa a partir de 1920, como una forma de diversión y distracción después de la Gran Guerra. El charlestón se convirtió en una moda y tuvo gran importancia en Europa. Fue uno de los símbolos del período.</span></p></TextFlow>]]></def>
    </definition>
    <definition>
      <title>Fox-trot</title>
      <def><![CDATA[<TextFlow><p><span fontSize="18" fontWeight="bold">Fox-trot:</span></p><p><span fontSize="18">baile binario de origen anglosajón, caracterizado por una serie de pasos rápidos y rítmicos. Estuvo muy de moda entre 1913 y 1918.</span></p></TextFlow>]]></def>
    </definition>
    <definition>
      <title>Charlie Chaplin</title>
      <def><![CDATA[<TextFlow><p><span fontSize="18" fontWeight="bold">Charlie Chaplin: </span></p><p><span fontSize="18">nombre artístico de Charles Spencer Chaplin (1889-1977), actor y director de cine. En la etapa del cine mudo interpretó el personaje de Charlot, con el que se convirtió en estrella de Hollywood. Fue uno de los mejores cómicos de la historia del cine. </span></p></TextFlow>]]></def>
    </definition>
    <definition>
      <title />
      <def />
    </definition>
    <definition>
      <title />
      <def />
    </definition>
    <definition>
      <title />
      <def />
    </definition>
  </definitions>
  <activity title2="" visible="false" />
</engine>