<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="CS_09_09_CO">
<libroTitulo>Colombia desde la segunda mitad del siglo XX</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_09_09_CO_9ADFCECCD5754EDCAD4706FF23A8484A">
<seccion1Titulo>El Frente Nacional</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>En 1957, un acuerdo entre los altos dirigentes de los partidos
conservador y liberal depuso al general Rojas Pinilla, instaló una
junta militar de transición y en 1958 puso en marcha el Frente Nacional,
un acuerdo entre los dos partidos tradicionales del país. Fue impulsado
por Laureano Gómez, del partido conservador y Alberto Lleras, del
partido liberal. Ambos sellaron lo que se conoció como el Pacto de
Sitges, que institucionalizó el bipartidismo. Con este pacto, liberales
y conservadores se turnaron para gobernar en periodos de cuatro años.
Se llamó el Pacto de Sitges porque se firmó en la población que tiene
el mismo nombre, ubicada en España, en donde Laureano Gómez se encontraba
exiliado.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El Frente Nacional fue un acuerdo entre dirigentes de los partidos
tradicionales que derrocaron el gobierno militar del general Gustavo
Rojas Pinilla.</p>
<p>El primer periodo les correspondió a los liberales, siendo Alberto
Lleras Camargo el presidente que le dio inicio a esta modalidad de
gobierno.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<imagen ampliable="no" src="CS_09_09_CO_IMG01_small.jpg">
<p>El <negrita>Pacto de Sitges</negrita> fue un acuerdo entre los
partidos conservador y liberal en 1957. Entró en vigor con el derrocamiento
de la dictadura de Rojas Pinilla (1957). El pacto institucionalizó
el bipartidismo y repartió el poder de forma alternativa y durante
periodos de cuatro años, entre los dos partidos que formaron en 1958
la coalición del Frente Nacional. Este acuerdo finalizó en 1974.</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_09_09_CO_8BA72932CA4C469E86C648A2A7D83B5E">
<seccion2Titulo>Alberto Lleras Camargo, primer presidente del Frente
Nacional (1958-1962)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Alberto Lleras Camargo, quien había sido uno de los promotores
del <negrita>Pacto de Sitges</negrita>, fue el primer presidente del
Frente Nacional (1958-1962).  Entre 1945 y 1946 había ocupado la presidencia
mientras se resolvió la crisis causada por la renuncia del entonces
mandatario Alfonso López Pumarejo.</p>
<p>Lleras Camargo fue un notable <negrita>periodista</negrita>. Fundó
la revista Semana en 1946. Durante su mandato echó abajo el <negrita
>estado de sitio</negrita> que se había mantenido por varios años.
Sin embargo, lo volvió a instaurar de manera intermitente con el objetivo
de contener la violencia que seguía en el país<enlace
destino="http://www.elespectador.com/impreso/politica/articuloimpreso43317-un-pais-de-estados-de-excepcion"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Lleras Camargo fue un actor importante en las <negrita>relaciones
internacionales</negrita>. Entre  los años 1948 a 1954 fue el <negrita
>primer secretario general</negrita> de la Organización de Estados
Americanos (OEA). Este recorrido le permitió afianzar las relaciones
con <negrita>Estados Unidos</negrita> y, por ello, como primer presidente
del Frente Nacional, promovió la creación de la <negrita>Alianza para
el Progreso</negrita>, que fue un plan de préstamos bancarios y ayudas
en especie del país del norte para las naciones latinoamericanas<enlace
destino="http://www.lablaa.org/blaavirtual/exhibiciones/lleras/internacionalista.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>En el contexto de la Alianza para el Progreso, durante el gobierno
de Alberto Lleras se crearon <negrita>escuelas</negrita>, se promovieron
planes <negrita>de vivienda popular</negrita> y se intentó una <negrita
>fallida reforma agraria</negrita>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_09_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-0FA67C9417AA401983713573ABD7C258"
>La Alianza para el Progreso</enlace>
</profundiza>
<imagen ampliable="no" src="CS_09_09_CO_IMG02_small.jpg">
<p>Durante el gobierno de Alberto Lleras, en diciembre de 1961 se
llevó a cabo la visita del presidente estadounidense John F. Kennedy.
En aquella ocasión se puso en marcha la Alianza para el Progreso.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_09_CO_8BA72932CA4C469E86C648A2A7D83C6F">
<seccion2Titulo>Guillermo León Valencia (1962-1966)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El segundo presidente del Frente Nacional fue Guillermo León Valencia.
Para este periodo, la violencia se había recrudecido. La fórmula del
bipartidismo del Frente Nacional había excluido a sectores de la población
que no compartían los ideales de los partidos conservador y liberal.
Aquello, sumado a la pobreza de grandes masas de campesinos sin tierra,
 generó la conformación de grupos armados que a partir de 1964 se
convertirían en <negrita>guerrillas</negrita>.</p>
<p>La respuesta del gobierno de Guillermo León Valencia al surgimiento
de estos grupos fue la <negrita>persecución armada</negrita>. Se fortaleció
al Ejército Nacional y se puso en marcha el <negrita>Plan Laso</negrita
>, un conjunto de operaciones militares con las que se pretendió aniquilar
a los insurgentes. De aquel plan formó parte la <negrita>Operación
Marquetalia</negrita>, que fue el ataque por tierra y aire de una
región llamada Marquetalia (corregimiento de Gaitania, en el municipio
de Planadas, Tolima) y de otras como Riochiquito (Cauca), El Pato
(Huila) y Guayabero (Guaviare).</p>
<p>Aunque aquellos ataques se hicieron con un impresionante despliegue
militar y, por lo tanto, dejaron muchas muertes de campesinos, el
resultado para el gobierno no fue exitoso. Cientos de los perseguidos
lograron escapar y conformaron guerrillas móviles. De estas surgieron
las <negrita>Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia</negrita
> (Farc)<enlace
destino="http://www.senalmemoria.gov.co/articulos/la-%E2%80%9Coperaci%C3%B3n-marquetalia%E2%80%9D-en-1964"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_09_09_CO_IMG03_small.jpg">
<p>El conservador Guillermo León Valencia fue el segundo presidente
del Frente Nacional. Durante su mandato ocurrió la Operación Marquetalia,
una intervención militar contra comunidades de campesinos que habían
sobrevivido a la violencia de los años cuarenta y se habían organizado
en cooperativas de trabajo. Estas cooperativas lograron tener control
del territorio y autonomía política, lo que atemorizó al Estado.</p>
</imagen>
<p>Otro asunto por el que se destacó el gobierno de Guillermo León
Valencia fue la <negrita>paridad</negrita>, es decir, la división
en forma equitativa y en igual número de funcionarios conservadores
y liberales en los <negrita>cargos públicos</negrita>. Es decir, que
la mitad de los cargos que dependían del poder ejecutivo debían ser
para liberales, y la otra mitad, para conservadores. Los demás gobiernos
del Frente Nacional siguieron esta pauta.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El surgimiento de las guerrillas comunistas</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Luego de la Operación Marquetalia, ocurrida en el gobierno de Guillermo
León Valencia, se conformaron las primeras guerrillas de orientación
comunista: las Farc y el ELN.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_09_CO_8BA72932CA4C469E86C648A2A7D84D7A">
<seccion2Titulo>Carlos Lleras Restrepo (1966-1970)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El tercer presidente del Frente Nacional debía ser liberal y Carlos
Lleras Restrepo fue elegido para este periodo. Lleras fue un brillante
abogado que tuvo una notable carrera en el sector financiero y empresarial.
Durante su gobierno, al que él mismo llamó de <negrita>“Transformación
nacional”</negrita>, fueron varios los intentos para mejorar los índices
de crecimiento económico del país, así como la calidad de vida de
los colombianos. Para avanzar en esos propósitos realizó varias acciones
para modernizar al Estado. Creó instituciones como el <negrita>Fondo
Nacional del Ahorro</negrita>, el <negrita>ICFES</negrita>, el Instituto
Colombiano para la Evaluación de la Educación, <negrita>Coldeportes</negrita
> y Colcultura (hoy Ministerio de Cultura).</p>
<p>Mientras transcurría el Frente Nacional, América Latina adelantaba
el modelo de industrialización por sustitución de importaciones. Con
este se impulsó la creación de industrias nacionales y Carlos Lleras
impuso para ello un fuerte control a las importaciones, lo que estimuló
la creación de fábricas y la generación de empleo.</p>
<p>Su gobierno fue represivo con los trabajadores y los estudiantes
universitarios, quienes en 1968 organizaron huelgas a nivel nacional
pidiendo más democracia, más cobertura y mayor autonomía universitaria.
El movimiento tuvo repercusión en toda la sociedad colombiana. Carlos
Lleras respondió <negrita>militarizando</negrita> la <negrita>Universidad
Nacional</negrita> y ordenando el cierre de varias facultades de universidades
privadas.</p>
<imagen src="CS_09_09_CO_IMG04_small.jpg">
<p>El mandato del presidente Carlos Lleras se caracterizó por intentar
darles a los campesinos un lugar en la sociedad colombiana. Por ello
adelantó  una <negrita>reforma agraria</negrita> y facilitó la <negrita
>participación</negrita> de organizaciones campesinas en la vida política
colombiana.</p>
</imagen>
<p>En 1968 impulsó un nuevo intento de reforma agraria pero fue un
fracaso, pues los grandes terratenientes impidieron la repartición
de tierras. Aun así, se creó la <negrita>Asociación Nacional de Usuarios
Campesinos</negrita>, una organización que les daba a los campesinos
la posibilidad de participar en decisiones políticas y económicas
para mejorar su nivel de vida.</p>
<p>Finalmente, en política internacional el gobierno de Carlos Lleras,
en coordinación con Eduardo Frei de Chile y Raúl Leoni de Venezuela,
impulsó la exportación de café y participó en la creación del Pacto
Andino,  un intento de articular los mercados de cada país para competir
como bloque y facilitar el intercambio comercial entre los países
que lo conformaron: Bolivia, Chile, Ecuador, Perú y Colombia<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=348680&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>El final del gobierno de Carlos Lleras estuvo marcado por el proceso
de elecciones para el siguiente periodo presidencial, en 1970. Según
lo acordado por los partidos tradicionales, el periodo 1970-1974 sería
el último del Frente Nacional. Sin embargo, para aquel momento muchos
sectores que se sentían excluidos formaron otros movimientos políticos
para disputarse el poder con el partido liberal y el conservador.
La <negrita>ANAPO</negrita> (Alianza Nacional Popular) fue uno de
esos movimientos, y su líder era el general <negrita>Rojas Pinilla</negrita
>, de quien muchos ciudadanos tenían una buena imagen.</p>
<p>Las <negrita>elecciones</negrita> ocurrieron el <negrita>19 de
abril de 1970</negrita>. Los comicios tuvieron resultados inesperados,
y para muchos colombianos, fraudulentos. El ganador resultó ser Misael
Pastrana del partido conservador, y no Rojas Pinilla, quien tenía
el favoritismo de las mayorías. Para contener la ira popular, Carlos
Lleras acudió al toque de queda y al estado de sitio. La zozobra se
apoderó del país y en ese contexto surgió un nuevo grupo armado de
izquierda: el <negrita>M-19</negrita> (Movimiento 19 de abril).</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El Movimiento 19 de abril (M-19) surgió luego de la cuestionada
derrota electoral del general Rojas Pinilla, quien se enfrentó a Misael
Pastrana. El probable fraude de aquellas elecciones fue el origen
de esta guerrilla.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_09_CO_8BA72932CA4C469E86C648A2A7D82A4D">
<seccion2Titulo>Misael Pastrana Borrero (1970-1974)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El conservador Misael Pastrana ascendió al poder en 1970 y se convirtió
en el último presidente del Frente Nacional. A su gobierno lo llamó <negrita
>“Frente social”</negrita>, y se basó en cuatro estrategias centradas
en impulsar el desarrollo urbano y la migración de campesinos a la
ciudad:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Estímulo a la industria de la <negrita>construcción</negrita
>. Se esperaba que esta generara el empleo suficiente para los <negrita
>campesinos migrantes</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>Estímulo a las <negrita>exportaciones</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>Ajustes a la reforma agraria propuesta en el gobierno
de Carlos Lleras.</listaElemento>
<listaElemento>Redistribución del ingreso de los colombianos.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>En aquel momento de la historia del país era urgente la reforma
agraria. Carlos Lleras la había propuesto, pero tuvo una fuerte oposición
de los grandes propietarios. El gobierno de Misael Pastrana propició
lo que se conoció como la firma del <negrita>“pacto de Chicoral”</negrita
>, un acuerdo entre los terratenientes conservadores y liberales (dueños
de grandes fincas ganaderas, bananeras, cafeteras y arroceras, particularmente)
para impedir que se llevara a cabo la distribución de tierras a los
campesinos propuesta por el gobierno de Carlos Lleras<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/node/64914"> [VER]</enlace
>.</p>
<p>Para recoger fondos para el Estado, Misael Pastrana creó el llamado <negrita
>sistema UPAC</negrita> (<cursiva>unidad de poder adquisitivo constante</cursiva
>), que le facilitaba a la gente adquirir vivienda con <negrita>préstamos</negrita
> que tenían unos intereses que crecían al ritmo de la <negrita>inflación</negrita
>. En un momento crítico de la economía del país, estos intereses
aumentaron de manera vertiginosa, lo que llevó a que las corporaciones
y bancos recibieran grandes sumas de dinero, pero que los propietarios
de viviendas compradas con estos créditos se vieran, en muchos casos,
obligados a devolverlas.</p>
<imagen src="CS_09_09_CO_IMG05_small.jpg">
<p>El gobierno de Misael Pastrana puso en marcha el sistema UPAC,
que facilitó el acceso a créditos para la adquisición de vivienda.
Debido a que los intereses de dichos créditos crecían al ritmo de
la inflación, muchas familias se vieron obligadas a perder sus casas,
pues no podían pagar las cuotas que cada vez se incrementaban más.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_09_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-2C40571B1B554BDE8AB710BF04D61ED6"
>Los gobiernos del Frente Nacional</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_09_CO_FF34921E16F2456BA02DFD249CD9B7FD">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_09_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-9A42C1B2A9B14671B79B6EA404773F04"
>Refuerza tu aprendizaje: El Frente Nacional</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_09_CO_E2FC43C0F48A482AAD36E76B165A8457">
<seccion1Titulo>Colombia después del Frente Nacional (1974-1986)</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>En la Colombia que le siguió a los años del Frente Nacional la
violencia tuvo nuevas expresiones. Así mismo, el contexto mundial
se fue transformando con la <negrita>crisis del petróleo</negrita
> (1973)<enlace
destino="http://www.historiasiglo20.org/GLOS/crisispetroleo.htm"> [VER]</enlace
>.</p>
<p>Durante el Frente Nacional se lograron importantes <negrita>avances</negrita
> en el campo económico. La <negrita>industrialización por sustitución
de importaciones</negrita> impulsó la creación de empresas fabriles
para la producción de <negrita>mercancías</negrita>. Esto generó mayor <negrita
>empleo</negrita> y un mercado interno. Pero esto fue insuficiente
debido a la lentitud de la reforma agraria, que finalmente no se culminó.</p>
<p>La década de los años setenta fue, entonces, muy convulsionada.
No solo porque ya venían presionando las guerrillas que surgieron
hacia 1964 (<negrita>Farc</negrita> y <negrita>ELN</negrita>), sino
porque con el supuesto fraude de las elecciones de 1970 surgió un
tercer grupo de gran poder de maniobra en las ciudades, el M-19<enlace
destino="http://banrepcultural.org/sites/default/files/lablaa/revistas/analisispolitico/ap7.pdf"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Así mismo, nuevos partidos políticos como la <negrita>ANAPO</negrita
> y el <negrita>MRL</negrita> entraron a competir por el poder. Este
reacomodamiento de la realidad hizo más interesante y diverso, pero
también más complicado, el camino político del país.</p>
<p>En abril de <negrita>1974</negrita> el país se preparó para unas <negrita
>nuevas elecciones</negrita>. Participaron: Álvaro Gómez (conservador,
hijo del expresidente Laureano Gómez); Alfonso López Michelsen (liberal,
líder y fundador del Movimiento Revolucionario Liberal, MRL. Era el
hijo del expresidente Alfonso López Pumarejo) y María Eugenia Rojas
de Moreno (hija del expresidente Gustavo Rojas Pinilla). Ganó el candidato
del MRL.</p>
<seccion2 id="S2_CS_09_09_CO_63D2139854EC4E57AA79662F07F59F1E">
<seccion2Titulo>Alfonso López Michelsen (1974-1978)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El gobierno del primer presidente que gobernó una vez terminó el
Frente Nacional se conoció como el <negrita>“Mandato claro”</negrita
>. Sus primeras medidas apuntaron a <negrita>controlar la inflación</negrita
> producida por varios factores. Entre ellos, la disminución del poder
adquisitivo de los trabajadores, cuyos salarios aumentaban de manera
irregular y en menor proporción que los precios de la <negrita>canasta
familiar</negrita>; además, el país pasaba por una bonanza cafetera
momentánea. Esta generó el ingreso de mucho dinero  por la venta de
café al país, lo que también contribuyó a aumentar el costo de vida.</p>
<p>Para enfrentar la situación, las medidas del gobierno estuvieron
orientadas a <negrita>reducir</negrita> el <negrita>gasto público</negrita
>, y aunque se propuso negociar con los <negrita>sindicatos</negrita
> de trabajadores cómo sería el aumento del salario mínimo, no se
llegó a acuerdos satisfactorios, lo que provocó un gran malestar y
generó movilizaciones y paros, el más grande de ellos: el <negrita
>paro de 1977</negrita>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_09_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-24EADD19423D4E359D268C7A8B1C53D4"
>La economía colombiana durante el gobierno de Alfonso López Michelsen</enlace>
</profundiza>
<p>Adicionalmente, el país vivió lo que se conoció como la <negrita
>“bonanza marimbera”</negrita>, un periodo en el que se sembraron
numerosos cultivos de <negrita>marihuana</negrita> y <negrita>coca</negrita
>, que se exportaban a Estados Unidos<enlace
destino="http://revistas.elheraldo.co/latitud/tiempos-de-locura-la-bonanza-marimbera-parte-ii-83739"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_09_09_CO_IMG06_small.jpg">
<p>La bonanza marimbera fue un fenómeno que impulso en regiones costeras
del país el cultivo de la marihuana. Esto, que coincidió con la crisis
del algodón, propició el surgimiento de mafias locales que iniciaron
la exportación de esta planta y, posteriormente, la cocaína y la heroína.</p>
</imagen>
<p>Esta bonanza trajo violencia y a la vez puso a prueba al gobierno
para contener un proceso que comprometía la estabilidad social, pues
muchos campesinos veían en este negocio la oportunidad para salir
de la pobreza, pero también se encontraban sometidos por los poderosos
y peligrosos clanes mafiosos encargados de sacar la droga del país
para venderla en los países desarrollados.</p>
<p>Todos estos factores hicieron que el gobierno de López Michelsen
coincidiera con un periodo en que la economía sufrió grandes remezones.
Por un lado, el dinero de la <negrita>mafia</negrita> iba creando
una <negrita>nueva clase social</negrita>, con nuevos gustos que exigían
abrir las fronteras a las importaciones, pero por otro, la gran mayoría
de trabajadores debían vivir con malos salarios. Así mismo, con el
propósito de mover la economía, López logró que grandes empresas multinacionales
se ocuparan de la explotación de recursos nacionales, lo que llevó
a que aumentara la <negrita>inversión</negrita> en <negrita>infraestructura</negrita
> vial, portuaria y aeroportuaria para facilitar el transporte de
mercancías. La sumatoria de estos factores hizo que Colombia se modernizara
cada vez más, aunque su población seguía viviendo en la desigualdad<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=3&amp;idpil=7405159&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>En los años setenta se presentó un fenómeno que marcó el futuro
del país. La “bonanza marimbera” dio paso a los cultivos ilícitos,
hecho que trajo graves consecuencias sociales. Desde entonces, Colombia
enfrenta la realidad del narcotráfico.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_09_CO_24279C0E1B424C9E92C8196D61FDE074">
<seccion2Titulo>Julio César Turbay Ayala (1978-1982)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Este periodo presidencial se vio afectado por el final de la bonanza
cafetera, debida a una paulatina <negrita>baja en los precios</negrita
>. Además, la crisis económica que se vivía a nivel global ocasionó
un grave desequilibrio en el país. La producción y las exportaciones
se vieron golpeadas, como también el sector financiero. El bolsillo
de los colombianos se afectó por el aumento del costo de vida. Esta
situación generó gran descontento popular.</p>
<p>De otra parte, el país vio cómo crecían las guerrillas de las Farc
y el ELN. El M-19 se caracterizó por dar golpes que atraían la atención
de la opinión pública.</p>
<p>En enero de 1979, el M-19 sustrajo 1500 armas del <negrita>Cantón
Norte</negrita> y en febrero de 1980 se <negrita>tomó la embajada</negrita
> de la <negrita>República Dominicana en Bogotá</negrita>. Desde aquel
momento, el gobierno de Turbay Ayala permitió que el <negrita>Ejército</negrita
> enfrentara sin ninguna restricción a los grupos guerrilleros a y,
por tanto, se presentaron muchas violaciones a los derechos humanos.</p>
<p>El gobierno aplicó el <negrita>“Estatuto de Seguridad”</negrita
>, amparado en el estado de sitio (artículo 121 de la Constitución
vigente de 1886), figura que había sido recurrente desde inicios del
Frente Nacional. Con el decreto 1923 del 6 de septiembre de 1978,
que rigió hasta el 9 de junio de 1982, se tomaron un conjunto de medidas
que <negrita>restringieron</negrita> los <negrita>derechos</negrita
> y las garantías individuales.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_09_09_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Julio César Turbay Ayala enfrentó a las guerrillas colombianas
al promulgar el Estatuto de Seguridad, que concedió amplios poderes
a las Fuerzas Militares.</p>
</imagen>
<p>Entre agosto de 1978 y julio de 1979 fueron <negrita>detenidas
60 000</negrita> personas, según fuentes del Ministerio de Defensa.
El Ejército impartió justicia sobre delitos políticos a través de
Consejos Verbales de Guerra. Incluso reconocidos intelectuales sufrieron
detención; por ejemplo, el poeta Luis Vidales, la escultora Feliza
Bursztin y la pianista Teresa Gómez. <negrita>Gabriel García Márquez</negrita
> tuvo que tomar el camino del <negrita>exilio</negrita>. Centenares
de estudiantes de universidades públicas fueron detenidos y algunos
asesinados o desaparecidos.</p>
<p>Esta manera de afrontar la lucha armada trajo efectos adversos.
En vez de reducir los actos de las guerrillas, incrementó su fuerza,
pues sus filas se engrosaron aún más, lo que recrudeció la violencia
en campos y ciudades. El país clamaba paz con menos represión y más
convivencia y diálogo. Este sentir fue definitivo para la elección
del siguiente presidente.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Durante el mandato de Julio  César Turbay Ayala se puso en marcha
el Estatuto de Seguridad, que le dio poderes a las Fuerzas Armadas,
lo que tuvo graves consecuencias. Por ejemplo, las libertades de expresión
y reunión fueron reprimidas con severidad.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_09_CO_24279C0E1B424C9E92C8196D61FDD963">
<seccion2Titulo>Belisario Betancur Cuartas (1982-1986)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Luego de que el país constató que el uso de la fuerza había resultado
ineficaz para derrotar a las guerrillas, vio cómo desde el gobierno
se planteó una nueva fórmula: un <negrita>proceso de paz</negrita
>, basado en la Ley de <negrita>amnistía</negrita> de 1982. Cada una
de las guerrillas (M-19, Farc y ELN, principalmente) respondieron
de distinta manera a la ley y a la propuesta de diálogo del gobierno.</p>
<p>En unos casos, mientras el gobierno liberaba a presos políticos,
las guerrillas exigían reales cambios sociales. En otros casos, dialogaban
pero se mantenían en pie de lucha con las armas. Las <negrita>treguas</negrita
> y cese al fuego fueron de corta duración. Ocurrieron varias desmovilizaciones
de guerrilleros que entregaron las armas, pero que pronto vieron que
algunos sectores cercanos al poder estaban en desacuerdo con los diálogos
y la amnistía. Muchos fueron víctimas de persecución y atentados,
como Antonio Navarro Wolf.</p>
<p>La relación de fuerzas terminó por romper el proceso. El hecho
con el que definitivamente se dio por terminado cualquier intento
de paz en aquel momento fue la <negrita>toma</negrita> del <negrita
>Palacio de Justicia</negrita>, sede de la Corte Suprema de Justicia.
El 6 de noviembre de 1985 un comando de asalto del M-19 ingresó por
la fuerza a palacio. Aquella acción tuvo la respuesta inmediata de
las Fuerzas Armadas que, con tropas, tanques y rockets, enfrentaron
a los guerrilleros. El resultado del operativo fue desastroso. Decenas
de muertos y desaparecidos fueron las víctimas de confusos hechos,
en los que la responsabilidad por este hecho aún no acaba de establecerse<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/revistas/credencial/septiembre1999/117toma.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_09_09_CO_IMG08_small.jpg">
<p>La toma y retoma del Palacio de Justicia, los días 5 y 6 de noviembre
de 1985, puso en tela de juicio a la democracia colombiana, en tanto
dejó al descubierto lo amenazado que se encontraba el poder judicial
del país.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_09_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-7041C062DBE94DD6B6A0C909B3E087D6"
>La toma del Palacio de Justicia</enlace>
</profundiza>
<p>A los pocos días de esta tragedia se sumó otra de enormes proporciones:
la erupción del volcán nevado de Ruiz, el 13 de noviembre de 1985,
que causó la destrucción de la ciudad de Armero, en el departamento
del Tolima, que dejó más de 20 000 víctimas. Con este difícil acontecimiento
empezó la culminación del gobierno de Belisario Betancur.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El gobierno de Belisario Betancur, que inició con grandes deseos
de paz, terminó opacado por hechos como la toma y retoma del Palacio
de Justicia y la avalancha del volcán nevado del Ruiz.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_09_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-69116F405C0144C1B0E116FBB6B2F329"
>Aspectos destacados de la historia de Colombia entre 1974 y 1986</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_09_CO_24279C0E1B424C9E92C8196D61FDF185">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_09_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-6329FB8A0C304ABF83DE2EDD55433B06"
>Refuerza tu aprendizaje: Colombia después del Frente Nacional</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_09_CO_313D57F1F2734629801D4A119C969411">
<seccion1Titulo>Los gobiernos de Colombia desde finales del siglo
XX</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El final de siglo fue para Colombia un periodo en el que el recrudecimiento
del conflicto interno llevó a los gobiernos a solicitar mayor ayuda
internacional y a diseñar más medidas de control aumentando el pie
de fuerza.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_09_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-3908BE7382AF4266B79E0449A38494BF"
>Los principales acontecimientos en Colombia desde finales del siglo
XX</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_09_09_CO_24279C0E1B424C9E92C8196D61FDA296">
<seccion2Titulo>El gobierno de Virgilio Barco Vargas (1986-1990)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Para 1986, la situación política del país, además de ser crítica
en el campo político, lo era en el económico.</p>
<p>La <negrita>crisis de la deuda</negrita> que golpeaba al continente
empezó a dar sus coletazos sin embargo, las <negrita>heladas</negrita
> que vivió Brasil en 1985 le dejaron el <negrita>camino abierto</negrita
> a Colombia para aumentar sus <negrita>exportaciones de café</negrita
>. Por unos meses la economía repuntó, pero esta fue una situación
momentánea, pues se agravó nuevamente.</p>
<p>Entre tanto, un fenómeno había tomado vuelo: el <negrita>narcotráfico</negrita
>. Este periodo presidencial vio brutalmente saboteada su gestión
debido al poderío de grupos mafiosos y capos como <negrita>Pablo Escobar</negrita
> y <negrita>Gonzalo Rodríguez Gacha</negrita>. El interés de estos
grupos por conquistar territorio en las zonas rurales del país, los
llevó a conformar grupos <negrita>paramilitares</negrita> para enfrentar
a las guerrillas<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=532666&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_09_09_CO_IMG09_small.jpg">
<p>El 2 de octubre de 1986 el presidente Virgilio Barco denunció la
gravedad de la situación que vivía Colombia. La amenaza  del narcotráfico
constituía la principal causa de inestabilidad y muerte en el país.</p>
</imagen>
<p>Muchas veces estos grupos paramilitares tuvieron el apoyo del Estado
colombiano. Esta circunstancia agravó el conflicto y generó nuevas
formas de violencia. En el periodo de Virgilio Barco se presentaron
varios <negrita>magnicidios</negrita>: fueron asesinados procuradores,
políticos de izquierda y de centro.</p>
<p>Así mismo, se creó una ola de terror suscitada por una modalidad
que amedrentó a la población civil: los atentados a los establecimientos
públicos. Periódicos como <negrita>El Espectador</negrita>, instituciones
públicas como el <negrita>Departamento Administrativo de Seguridad</negrita
> (DAS) fueron algunos de los blancos de ataques que dejaron decenas
de víctimas, además de atentados a aviones en pleno vuelo.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Un periodo de magnicidios</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Durante el gobierno de Virgilio Barco ocurrió el asesinato de <negrita
>Luis Carlos Galán Sarmiento</negrita>, quien era partidario de la
extradición de los narcotraficantes a Estados Unidos. Esto le valió
el odio de los grandes capos. Con su muerte, la nación entera vio
cómo la democracia se deterioraba cada vez más, ya que se encontraba
a merced de los carteles de la droga.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_09_CO_24279C0E1B424C9E92C8196D61FDB307">
<seccion2Titulo>César Gaviria Trujillo (1990-1994)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En nombre de Luis Carlos Galán, el partido liberal confió en  César
Gaviria la candidatura y posterior victoria en las elecciones para
el periodo 1990-1994.</p>
<p>Con Gaviria vino el estilo de gobernar distinto, orientado hacia
las <negrita>políticas neoliberales</negrita>. En principio, lo que
buscó Gaviria fue lograr altas tasas de crecimiento económico y reforzar
la participación de Colombia en el mercado mundial. Su frase de campaña
“Bienvenidos al futuro” quería dar a entender que era posible pensar
una Colombia sin violencia y próspera, capaz de competir económicamente,
en igualdad de condiciones con los países desarrollados<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=137282&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Su política fundamental se concentró en la llamada <negrita>“apertura”</negrita
>: una estrategia para la aplicación de medidas neoliberales, como
poner en <negrita>venta</negrita> un buen número de <negrita>empresas
nacionales</negrita>. También se cambiaron reglas laborales, al quitarles
a los trabajadores derechos adquiridos, en procura de una mayor <negrita
>flexibilización</negrita> de la contratación. Con ello se buscó que
las grandes empresas tuvieran mayores ganancias.</p>
<imagen src="CS_09_09_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Integrantes del movimiento La Séptima Papeleta (Periódico El País).
La Asamblea Nacional Constituyente despertó el optimismo en muchos
sectores sociales colombianos, que esperaban tener participación en
la vida política.</p>
</imagen>
<p>Derechos como la <negrita>salud</negrita> y la <negrita>educación</negrita
> pasaron paulatinamente a manos <negrita>privadas</negrita>. Con
esto se buscaba que fueran más eficientes. Sin embargo, con el tiempo
se constató que la estrategia no resultó adecuada, ya que al pertenecer
a empresarios y no al Estado, se sometían a intereses particulares
y no a intereses públicos.</p>
<p>Mientras avanzaban estas medidas, que terminaron profundizando
la desigualdad, hubo nuevos intentos de diálogo con las guerrillas
y de contención del terrorismo provocado por las acciones de los narcotraficantes.
Sin embargo, la jugada maestra con la que se quiso cambiar definitivamente
la situación del país fue la convocatoria a una <negrita>Asamblea
Constituyente</negrita>. Esta se instaló el <negrita>5 de febrero
de 1991</negrita> y finalizó el <negrita>4 de julio del mismo año</negrita
><enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/asamblea-nacional-constituyente"
> [VER]</enlace>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La Asamblea Nacional Constituyente tuvo como resultado principal
la creación de una nueva Carta Magna, en la que la multiculturalidad
empezó a ser reconocida como elemento fundamental de la identidad
colombiana.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Una vez se sancionó la nueva Constitución política, el país vivió
cambios importantes. Grupos sociales cuyos derechos habían sido negados
sistemáticamente empezaron a ser tenidos en cuenta como sujetos políticos.
El reconocimiento de la <negrita>multiculturalidad</negrita> fue uno
de los avances que se logró con la nueva <negrita>carta magna</negrita
><enlace destino="http://www.constitucioncolombia.com/historia.php"
> [VER]</enlace>. Sin embargo, aunque fue su propósito, la Constitución
de 1991 no fue suficiente para contener la violencia que vivía el
país y cerrar la brecha de desigualdad.</p>
<p>Desde el gobierno de  César Gaviria la aplicación de las medidas
neoliberales con la llamada “apertura”, el país empezó a ver cómo
los recursos naturales y las empresas nacionales eran privatizados
 para beneficio de <negrita>capitalistas extranjeros</negrita>. Las <negrita
>telecomunicaciones</negrita>, el sistema de salud, el sistema de
pensiones fueron algunos de los sectores que pasaron al sector privado.</p>
<imagen src="CS_09_09_CO_IMG11_small.jpg">
<p>La subasta de bienes y recursos de la nación, así como la privatización
y el ingreso de mercancías importadas, desató grandes polémicas sobre
si esta traía bienestar o, por el contrario, más desigualdad, debido
a que las ganancias sobre productos y servicios terminaban en manos
extranjeras.</p>
</imagen>
<p>Aunque se ganó en eficiencia, la privatización de sectores como
la salud limitó el acceso a este derecho a amplios sectores de la
población. Esto provocó un ascenso en los índices de <negrita>desigualdad</negrita
>, lo que obligó al Estado a diseñar políticas para subsanar la situación
de marginalidad de los más pobres. Los gobiernos de finales del siglo
XX debieron aplicar estrategias para contener el avance de la pobreza
generada por las medidas neoliberales. Pero la presión internacional
por mantener las medidas de apertura fueron superiores y los intentos
para controlar la exclusión fueron insuficientes.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_09_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-86F92512D56B49B8B07759194A4D5AA8"
>Acontecimientos de la historia reciente de Colombia</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_09_CO_24279C0E1B424C9E92C8196D61FDC418">
<seccion2Titulo>Ernesto Samper Pizano (1994-1998)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Luego de haber sido ministro de Desarrollo Económico en el primer
año del gobierno de  César Gaviria, y luego embajador en España, Ernesto
Samper Pizano llegó al poder para el periodo 1994-1998.</p>
<p>Su gobierno se conoció como el de <negrita>“Salto social”</negrita
>. Pretendió aliviar la situación de los colombianos afectados por
las medidas neoliberales. Se crearon programas de subsidios como el <negrita
>Sisben</negrita> y, así mismo, algunas ayudas para campesinos que
reemplazaran sus cultivos ilícitos de coca y amapola por cultivos
legales. Sin embargo, debido a que los cultivos ilícitos verdaderamente
significativos por su extensión no eran los que estaban en manos de
campesinos, sino de grandes terratenientes, esta medida resultó insuficiente
para contener la producción y el tráfico de drogas.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_09_09_CO_IMG12_small.jpg">
<p>Ernesto Samper ocupó la presidencia de la República entre 1994
y 1998. En 2014 fue designado secretario general de la Unión de Naciones
Suramericanas (Unasur).</p>
</imagen>
<p>El mandato de Samper Pizano estuvo marcado por la acusación que
su rival político, el conservador Andrés Pastrana, le hizo de haber
realizado su campaña presidencial con dineros del narcotráfico. Esto
desató múltiples investigaciones. El presidente se mantuvo en su cargo
hasta el final y se vio obligado a gobernar en medio del descrédito
y la presión de sus oponentes. Las investigaciones judiciales en su
contra y algunos de sus colaboradores más cercanos, como el ministro
de Defensa Fernando Botero, se conocieron como el <negrita>“proceso
8000”</negrita><enlace
destino="http://www.elespectador.com/especiales/el-proceso-8000-20-anos-del-escandalo-mayor-articulo-556513"
> [VER]</enlace>.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_09_CO_24279C0E1B424C9E92C8196D61FDG529">
<seccion2Titulo>Andrés Pastrana (1998-2002)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El descrédito de Ernesto Samper por el “proceso 8000” facilitó
el ascenso de Andrés Pastrana, su principal opositor. Este prometió
extirpar el narcotráfico y lograr la paz con la guerrilla de las Farc,
para ese momento muy fortalecida por sus vínculos con los cultivos
ilícitos.</p>
<p>Para lograr el primer propósito, Pastrana llevó adelante el <negrita
>Plan Colombia</negrita>, un enorme proyecto financiado con préstamos
estadounidenses que fueron utilizados en: estímulos a la producción
agrícola (reemplazo de cultivos ilícitos por cultivos de productos
tropicales), control territorial y presencia militar<enlace
destino="http://www.elespectador.com/impreso/internacional/articuloimpreso-213835-plan-colombia-diez-anos-despues"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Otro de los frentes del gobierno Pastrana fueron los diálogos con
las Farc. Para ello se creó una zona de distensión en el Caguán, compartida
por cuatro municipios de los departamentos del Meta y del Caquetá.
Entre noviembre de 1998 y febrero de 2002.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_09_09_CO_IMG13_small.jpg">
<p>Durante su mandato, Andrés Pastrana intentó sin éxito llevar a
cabo negociaciones de paz con las Fuerzas Armadas Revolucionarias
de Colombia (Farc), los grupos paramilitares y el Ejército de Liberación
Nacional (ELN).</p><?Pub Caret 193?>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_09_CO_24279C0E1B424C9E92C8196D61FDH630">
<seccion2Titulo>Álvaro Uribe Vélez (2002-2010)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>De filiación liberal, Álvaro Uribe Vélez es un empresario que convenció
a la mayoría de los electores de sus capacidades para lograr la paz.
Su gobierno, llamado de <negrita>“Seguridad democrática”</negrita
>, fortaleció a las Fuerzas Militares e incorporó a algunos sectores
de la población en la lucha contra la insurgencia.</p>
<p>Así mismo, puso en marcha una la <negrita>Ley de Justicia y</negrita
>, que pretendió negociar las penas con los paramilitares que confesaran
sus atroces crímenes. Con esta ley algunos de sus líderes fueron puestos
en prisión para cumplir penas de ocho años y otros fueron extraditados
a Estados Unidos para pagar condenas por narcotráfico. Las víctimas
de las masacres y asesinatos selectivos en su mayoría no han sido
reparadas como correspondería a la magnitud de sus crímenes <negrita
>Paz</negrita><enlace
destino="http://www.razonpublica.com/index.php/conflicto-drogas-y-paz-temas-30/1721-justicia-y-paz-iverdad-negociada-ilas-verdades-o-la-verdad-iverdad-oficial.html#comment-1814"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>En el campo económico, el gobierno de Uribe Vélez promovió el <negrita
>Tratado de Libre Comercio</negrita> con Estados Unidos, que fue firmado
en el gobierno siguiente (Juan Manuel Santos). Se trata de un acuerdo
que facilita el intercambio de productos entre los dos países, que
disminuye los impuestos de ingreso de bienes y servicios, y pretende
que las mercancías que se producen en Colombia circulen libremente
en el país del norte. Para que esto pueda ser benéfico para el país
se requiere que haya una igualdad de condiciones en los subsidios
que otorgan los Estados a sus agricultores e industriales, asunto
que se convierte en un desafío para Colombia, dado que su industria
es poca y las ayudas para los agricultores son insuficientes<enlace
destino="http://www.tlc.gov.co/publicaciones.php?id=723"> [VER]</enlace
>.</p>
<imagen src="CS_09_09_CO_IMG14_small.jpg">
<p>Con los tratados de libre comercio, los agricultores e industriales
colombianos  compiten con productos extranjeros que llegan a precios
subsidiados (más baratos), lo que dificulta la estabilidad en la producción
y afecta a los campesinos.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Reforma para la reelección</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Álvaro Uribe Vélez, quien se propuso pacificar al país, con el
apoyo del Congreso de la República logró hacer una reforma constitucional
que le dio más facultades al poder ejecutivo y permitió la reelección
presidencial, lo que facilitó que fuera reelegido para un segundo
periodo (2006-2010).</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Con su proyecto de pacificar el país, continuó fortaleciendo a
las Fuerzas Armadas, quienes con la cooperación de Estados Unidos
tuvieron un impacto notable en la lucha contra la subversión: la <negrita
>operación Jaque</negrita>, con la que se rescató a un grupo de secuestrados
entre los que se encontraban la excandidata presidencial Ingrid Betancurt
y tres ciudadanos norteamericanos, así como la operación Fénix, en
la que fue bombardeado un campamento que la guerrilla colombiana tenía
en Ecuador, y donde murió el comandante <negrita>Raúl Reyes</negrita
>, le dieron mayor popularidad a Uribe Vélez.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_09_CO_24279C0E1B424C9E92C8196D61FDJ346">
<seccion2Titulo>Juan Manuel Santos (2010-2018 )</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Tras su éxito en las operaciones Jaque y Fénix, el último ministro
de Defensa del gobierno de Uribe Vélez fue elegido para el periodo
2010-2014. De nuevo se hizo la promesa de vencer a la guerrilla y
de parar el conflicto. Sin embargo, esta vez, además del uso de la
fuerza, el presidente impulsó un proceso de <negrita>diálogos con
las Farc</negrita>, que se inició en octubre de 2012 en la ciudad
de Oslo, Noruega y, posteriormente, en La Habana, Cuba.</p>
<p>En el campo económico se destaca la firma del <negrita>Tratado
de Libre Comercio</negrita> con Estados Unidos y la participación
en la <negrita>Alianza del Pacífico</negrita>, una iniciativa de integración
regional creada el 28 de abril de 2011 por Chile, Colombia, México
y Perú.</p>
<imagen src="CS_09_09_CO_IMG15_small.jpg">
<p>Durante el gobierno de Juan Manual Santos se ha dado gran impulso
a la “locomotora minera”, que consiste en la extracción intensiva
de recursos minerales destinados a la exportación.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_09_CO_24279C0E1B424C9E92C8196D61FDS179">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_09_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-3A2B03D9A26A43B990DDB12E7B42AFF0"
>Refuerza tu aprendizaje: Los gobiernos de Colombia desde finales
del siglo XX</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_09_CO_5AB15FAF35564A6BA1A45619CB55DCEC">
<seccion1Titulo>La economía colombiana en la segunda mitad del siglo
XX</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La economía colombiana está centrada en la producción de <negrita
>bienes primarios</negrita>, principalmente <negrita>café</negrita
>, <negrita>petróleo</negrita>, <negrita>carbón</negrita> y <negrita
>minerales</negrita> como el <negrita>oro</negrita>. En el sector
industrial vivió una etapa de gran impulso en los años sesenta  y
setenta, cuando el país aplicó políticas de industrialización por
sustitución de importaciones. En los años noventa, con la llegada
de la apertura se dio vía libre a la <negrita>inversión extranjera</negrita
> y a la privatización de sectores como las telecomunicaciones, la
salud y las pensiones. Esto benefició al sector privado, pero afectó
las finanzas públicas.</p>
<p>Así mismo, a partir de los años noventa y hasta el presente se
han firmado más <negrita>tratados de libre comercio</negrita>, con
los que se espera poner a competir al país con otros igual o más poderosos,
lo que exige políticas de estímulo a la producción industrial que
hasta ahora son débiles.</p>
<imagen src="CS_09_09_CO_IMG17_small.jpg">
<p>El territorio donde se realizan las explotaciones mineras muchas
veces está ubicado en ecosistemas frágiles o está habitado por comunidades
desde hace muchos años. Esto convierte a la locomotora minera en un
agente de conflicto social. En ocasiones las zonas más pobres del
país son aquellas en donde se desarrollan proyectos de minería.</p>
</imagen>
<p>La prioridad de estos últimos años ha sido la promoción de la llamada <negrita
>“locomotora minera”</negrita>, que consiste en propiciar las condiciones
para la extracción de minerales, como oro, carbón y petróleo. La infraestructura
para su explotación proviene de países desarrollados, que son los
llamados a instalar la maquinaria.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_09_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-384FF1556D714A4291F0AE69081639AC"
>Avances y retrocesos de la economía colombiana desde mediados del
siglo XX</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_09_09_CO_63D2139854EC4E57AA79662F07F50A2A">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_09_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-641A0E83E36F41458C5D99181BFDE468"
>Refuerza tu aprendizaje: La economía colombiana desde la segunda
mitad del siglo XX</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_09_CO_BCEE9EF922D249969E513B90E7555C7D">
<seccion1Titulo>El conflicto armado y los procesos de paz</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Desde 1953, durante el gobierno del general Gustavo Rojas Pinilla,
Colombia ha vivido intentos de diálogo con distintos grupos insurgentes.
Actualmente se lleva a cabo uno con las Farc y se espera adelantar
otro con el ELN.</p>
<table border="1"><caption>Cronología. Intentos de diálogo con las
guerrillas en Colombia:</caption><colgroup><col width="12*"/><col
width="12*"/><col width="45*"/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td>15 de septiembre de 1953</td>
<td>Amnistía para las guerrillas liberales, durante el gobierno del
general Rojas Pinilla.</td>
<td>Gran parte de los hombres de las guerrillas <negrita>liberales</negrita
>, que se conformaron tras los hechos del 9 de abril, <negrita>entregaron
sus armas</negrita> con la promesa de ser aceptados en la vida civil.
Uno de los líderes más destacados fue Guadalupe Salcedo, quien tras
unos meses después de haberse acogido a la Ley de amnistía fue asesinado.</td>
</tr>
<tr>
<td>1º de enero 1 de 1982</td>
<td>Ley 35: “Por la cual se decreta una amnistía y se dictan normas
tendientes al restablecimiento y preservación de la paz”. Durante
el gobierno de Belisario Betancur.</td>
<td>Participaron varias guerrillas: las Fuerzas Armadas Revolucionarias
de Colombia (Farc), el Movimiento 19 de abril (M-19), el Ejército
de Liberación Nacional (ELN), y el Ejército Popular de Liberación
(EPL). Aunque el proceso <negrita>no culminó con éxito</negrita>,
dejó sembrada la posibilidad de una entrega posterior. Además fue
la oportunidad para que se creara un <negrita>nuevo partido</negrita
> político de izquierda, integrado por militantes de las distintas
guerrillas que buscaban una vía legal para participar en política.
Este partido fue la Unión Patriótica. Cientos de sus líderes fueron
asesinados por grupos paramilitares.</td>
</tr>
<tr>
<td>8 de marzo de 1990</td>
<td>Durante el gobierno de Virgilio Barco.</td>
<td><negrita>Desmovilización</negrita> de la guerrilla del <negrita
>M-19</negrita> y creación del partido político Alianza Democrática
M-19. Se promueve una Asamblea Nacional Constituyente.</td>
</tr>
<tr>
<td>11 de marzo de 1990</td>
<td>Durante el gobierno de Virgilio Barco.</td>
<td>Surge iniciativa de la <negrita>“séptima papeleta”</negrita>,
impulsada por estudiantes.</td>
</tr>
<tr>
<td>4 de julio de 1991</td>
<td>Durante el gobierno de Álvaro Uribe Vélez</td>
<td>Se promulga la nueva <negrita>Constitución Política</negrita> de
Colombia. Se crean instituciones y mecanismos para defensa de los
derechos humanos.</td>
</tr>
<tr>
<td>1° de enero de 2003</td>
<td>Durante el gobierno de Álvaro Uribe Vélez</td>
<td>Se firma el <negrita>pacto de Ralito</negrita> para la desmovilización
de las Autodefensas Unidas de Colombia (paramilitares).</td>
</tr>
<tr>
<td>1° de enero de 2005</td>
<td>Durante el gobierno de Álvaro Uribe Vélez</td>
<td>Se promulga la <negrita>Ley de Justicia y Paz</negrita>. Con ella
se pretende que los grupos paramilitares reparen a las miles de víctimas.
A pesar de sus crímenes atroces con esta ley, varios paramilitares
van a la cárcel por un periodo máximo de ocho años. Otros son extraditados
a Estados Unidos para ser juzgados por narcotráfico, pero dejan pendientes
sus deudas con las víctimas. </td>
</tr>
<tr>
<td>1° de enero de 2011</td>
<td>Durante el gobierno de Juan Manuel Santos</td>
<td>Se promulga la <negrita>Ley de víctimas y restitución de tierras</negrita
> con el propósito de devolverles los territorios a campesinos desplazados,
que fueron despojados por paramilitares y guerrillas.</td>
</tr>
<tr>
<td>28 de agosto de 2012</td>
<td>Durante el gobierno de Juan Manuel Santos</td>
<td>Inician <negrita>diálogos</negrita> con las Farc.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<seccion2 id="S2_CS_09_09_CO_63D2139854EC4E57AA79662F07F51C3B">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_09_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-0F6546583DB943DBB297C17A4642A17B"
>Refuerza tu aprendizaje: El conflicto armado y los procesos de paz</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_09_CO_EC3648EF803448318B0A829F07F131E9">
<seccion1Titulo>Las manifestaciones de la cultura</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La cultura colombiana está determinada por el carácter <negrita
>multiétnico</negrita> que tiene el país. El reconocimiento de esta
condición se dio de manera tardía. Apenas con la Constitución de 1991,
el país empezó a aceptar que grupos étnicos, como los <negrita>afrodescendientes</negrita
>, los <negrita>indígenas</negrita> y los <negrita>ROM (gitanos)</negrita
> forman  parte de la nacionalidad colombiana<enlace
destino="http://www.lenguasdecolombia.gov.co/content/el-pueblo-rom-en-colombia-0"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Dicha aceptación llevó a que expresiones  del Pacífico, del Llano
y la Amazonia sean más visibles y aceptadas por un mayor público.
La música, el cine, la literatura, la poesía y la pintura tienen un
notable número de exponentes que alimentan día a día el panorama artístico
y dan cuenta de un país que, en medio del conflicto, se mantiene vivo
y optimista.</p>
<p>En el campo musical son muchos los ritmos tradicionales y nuevos
que circulan en las regiones, pero también en los medios de comunicación.</p>
<p>La <negrita>“Fusión”</negrita> es un género que ha resultado de
e proceso. Es una mezcla de ritmos cosmopolitas y locales tradicionales.
 Sus exponentes son personajes muy conocidos, como Juanes o Carlos
Vives, pero también grupos recientemente conformados, como <cursiva
>Choquibtown</cursiva>, Puerto Candelaria, Herencia de Timbiquí, Vokaribe
o Sistema Solar.</p>
<imagen src="CS_09_09_CO_IMG16_small.jpg">
<p>Juanes es un compositor y cantante colombiano de gran reconocimiento
en el mundo.</p>
</imagen>
<p>La divulgación de ritmos locales les ha permitido tener mayor audiencia
a expresiones del Pacífico, como las <negrita>cantadoras</negrita
>. Nombres como Petrona Martínez, Etelvina Maldonado o Benigna Solís
son ya conocidos.</p>
<p>En la música llanera han surgido nuevos exponentes, como el Cholo
Valderrama, ganador de un premio Grammy Latino, y en la música Andina,
el grupo Bambarabanda, conformado por jóvenes que reconocen la riqueza
de los ritmos ancestrales.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>En el presente la música colombiana ha logrado crear ritmos que
incorporan expresiones de distintos rincones del país. Es así como
el arte reconoce la diversidad étnica y cultural de Colombia.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Así como la lista de nuevos músicos colombianos es larga, lo es
también la de escritores que, inspirados en temáticas locales y universales,
han creado notables historias para públicos diversos. Alberto Salcedo
Ramos, Laura Restrepo, Santiago Gamboa, Ángela Becerra o Evelio Rosero,
son algunos de los muchos nombres que enriquecen el mundo de las letras.</p>
<p></p>
<p>Anualmente en Colombia se realizan una variedad de festivales y
carnavales. Se destacan el <negrita>Carnaval de Blancos y Negros</negrita
> de Pasto, el carnaval de Riosucio, las <negrita>cuadrillas de San
Martín</negrita>, los <negrita>Festivales Petronio Álvarez</negrita
>, el de la Leyenda Vallenata y el del Mono Núnez, entre otros.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_09_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-8DCECC04A02246B8B0D635122E03FD8C"
>Expresiones de la cultura colombiana</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_09_09_CO_63D2139854EC4E57AA79662F07F53E4D">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_09_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-8E299D78D1E04F749C69BB6512D95018"
>Refuerza tu aprendizaje: Las manifestaciones de la cultura</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_09_CO_889AB459B82041B4B66D4C255370CE5F">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_09_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-CE258DA0CD844EEBAECE1D654BE55BC1"
>Competencias: </enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_09_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-3BFE126D7A7E439EA640AC39431379D9"
>Proyecto: análisis del proceso de paz para Colombia, en La Habana</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_09_09_CO_D0230966A1F8452E92F921F55C10545D"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_09_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-B4EEBB5347BB4FCE8A463E321F45B586"
>Mapa conceptual del tema Colombia desde la segunda mitad del siglo
XX</enlace></mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_09_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-B3F49448D86D4F94A7DF26F40933EAD5"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema Colombia desde la segunda
mitad del siglo XX</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/ayudadetareas/politica/el_frente_nacional"
>Micrositio del banco de La República sobre el Frente Nacional.</enlace>
<enlace
destino="http://wsp.presidencia.gov.co/asiescolombia/presidentes/rc_55.html"
>Sitio web de la Presidencia de la República de Colombia sobre la
historia del país.</enlace>
<enlace destino="http://www.senalmemoria.co/la-paz-es-ahora">Línea
de tiempo sobre el conflicto en Colombia en la segunda mitad del siglo
XX.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
