<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CS_10_06_CO">
<libroTitulo>La economía globalizada</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_10_06_CO_AAAA9943E8684B908330A01CAB2CC7D7">
<seccion1Titulo>La globalización</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El mundo actual surge del <negrita>fin de la Guerra Fría</negrita
> (1945-1991), hecho que propició la <negrita>expansión del capitalismo</negrita
> por todo el planeta. El resultado fue el nacimiento de un <negrita
>gran mercado mundial</negrita> en el que se intercambian mercancías,
capitales e información de todo tipo. Identificar los distintos actores
de la llamada <negrita>aldea global</negrita>, permite comprender
el mundo en el que vivimos.</p>
<p>Este fenómeno se denomina, desde la década de los 90, <negrita
>globalización</negrita>, y representa la <negrita>interdependencia
mundial</negrita> a nivel económico, político, social y cultural.
Esto, sin embargo, no es algo tan reciente como pudiéramos creer.
Se remonta al siglo XVII, cuando surgieron las primeras grandes empresas
como la Compañía de las Indias Orientales. Más tarde, la Revolución
Industrial y la extensión del sistema capitalista llevaron a la <negrita
>internacionalización de la economía</negrita>.</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG01_small.jpg">
<p>La <negrita>bolsa de valores</negrita> es donde se intercambian
títulos o valores comerciales relacionados con la actividad económica
de un lugar. El proceso de globalización actual provoca que lo que
suceda en la <negrita>Bolsa de Nueva York</negrita> pueda afectar
a las economías del resto del mundo de manera inmediata. <negrita
>Bolsa de Hong Kong (China)</negrita>.</p>
</imagen>
<p>La interdependencia ha sido posible por la <negrita>revolución
en los transportes y las comunicaciones</negrita>, lo que ha generado
una <negrita>conciencia</negrita> y <negrita>cultura globales</negrita
> construidas sobre los valores del capitalismo e impuestas por las
culturas dominantes al resto de la humanidad.</p>
<seccion2 id="S2_CS_10_06_CO_10FAF042DA634B828FC5F246E04CD899">
<seccion2Titulo>La mundialización de la economía</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A nivel económico, el mundo puede dividirse entre el <negrita>centro</negrita
> y la <negrita>periferia</negrita>. El centro agrupa a los <negrita
>países desarrollados</negrita> o del <negrita>primer mundo</negrita
>, los cuales se definen por ser <negrita>ricos</negrita> e <negrita
>industrializados</negrita>. <negrita>Estados Unidos</negrita>, la <negrita
>Unión Europea</negrita> y <negrita>Japón</negrita> actúan como el
centro de la economía global. Por su lado, en la periferia se encuentran
los <negrita>países en desarrollo</negrita> o del <negrita>tercer
mundo</negrita>, que se caracterizan por su carácter <negrita>agrario</negrita
>, <negrita>pobre</negrita> y <negrita>dependiente</negrita>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La globalización económica ha ido acompañada de una <negrita>liberalización
del sistema financiero</negrita>, lo que ha permitido aumentar el
volumen de transacciones financieras necesarias para incrementar los
movimientos económicos.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>A nivel económico, la globalización ha generado <negrita>mayores
desequilibrios</negrita> entre el centro y la periferia debido a:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>concentración de capitales</negrita> en
grandes empresas.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>libre competencia</negrita> en mercados
cada vez más liberalizados.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>capitalismo especulativo</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>deslocalización</negrita> de la producción.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Todo ello ha provocado una <negrita>imposición de precios</negrita
> por parte de las economías más poderosas, un <negrita>reparto más
injusto de la riqueza</negrita> y una <negrita>competencia desigual</negrita
> entre sus productos y los de los países de la periferia.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-88A2210166084EFFA349165ACC5FFFD1"
>La economía global</enlace>
</profundiza>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG02_small.jpg">
<p>La <negrita>movilidad de los capitales</negrita>, característica
de la globalización económica, propicia la <negrita>precariedad laboral</negrita
>. Gracias a la libertad de expresión, las <negrita>manifestaciones</negrita
> suelen ser habituales en los países desarrollados para <negrita
>protestar</negrita>, por ejemplo, sobre consecuencias de la globalización.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_06_CO_9B4D18FCC0B24DE8971691452C72501E">
<seccion2Titulo>Los agentes de la globalización</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El proceso de globalización ha dependido de unos <negrita>agentes</negrita
> concretos. Estos son los <negrita>organismos internacionales</negrita
>, los <negrita>gobiernos</negrita> y las <negrita>multinacionales</negrita
>, los cuales controlan las pautas que definen a nivel internacional
las finanzas, la industria y el comercio.</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG03_small.jpg">
<p>Las grandes <negrita>multinacionales</negrita> son, junto con organismos
internacionales y gobiernos, los agentes responsables de la globalización.
Cada año se celebran en los países ferias donde las empresas de todo
el mundo presentan sus productos. La ciudad estadounidense de <negrita
>Las Vegas</negrita> acoge cada año el <negrita>Consumer Electronic
Show (CES)</negrita>, una de las mayores ferias de electrónica del
mundo.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_06_CO_2755C4DAB9D6497CAF7AAE06964F4F55">
<seccion2Titulo>Los motores de la globalización</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Junto con los agentes propios de la globalización, también debemos
tener en cuenta que existen unos motores que la impulsan. Estos son <negrita
>Estados Unidos</negrita>, la <negrita>Unión Europea (UE)</negrita
> y <negrita>Japón</negrita>, las tres regiones que organizan el sistema
económico mundial. También se puede incluir a los denominados <negrita
>NPI (Nuevos países industrializados)</negrita> como motores de la
globalización. Se trata de países recientemente industrializados,
como México, la República de Sudáfrica, Turquía, Brasil y Rusia.</p>
<p>Los llamados motores de la globalización controlan:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El comercio y el sistema financiero.</listaElemento>
<listaElemento>El conocimiento científico y el desarrollo tecnológico.</listaElemento>
<listaElemento>Los transportes y las comunicaciones.</listaElemento>
<listaElemento>La riqueza mundial.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG04_small.jpg">
<p>El edificio de la <negrita>Bolsa de Nueva York</negrita> (Estados
Unidos), en la conocida <negritacursiva>Wall Street</negritacursiva
>, es uno de los mayores símbolos del capitalismo. La crisis del sistema
financiero estadounidense en 2008 se propagó al resto de la economía
del mundo y sus efectos se sintieron de forma intensa en los países
del sur de Europa. Sin embargo, esto no fue algo nuevo; el crac de
1929 ya había desencadenado una profunda crisis mundial.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>La centralidad de la empresa multinacional</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La visión de las empresas multinacionales como un club cerrado
formado por Estados Unidos, Japón y los países de Europa occidental
ha dado paso a una estructura más flexible. Las principales empresas
multinacionales por facturación, número de empleados, inversión en
I+D (inversión y desarrollo), etc., siguen perteneciendo a esos países,
pero progresivamente empiezan a asentarse en el mercado empresas de
algunos países del tercer mundo. Estados Unidos, Japón, Alemania y
Francia concentran más del 75 % de las 100 mayores empresas del mundo.</p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-3C611F5BAD9341739232F7B20217FDA5"
>La globalización</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-70854E2C79D5441DB3784E1DC84BBBEC"
>Reconoce los agentes y motores de la globalización</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_06_CO_B3C65CB0D70C4E0BA12985D53262945D">
<seccion2Titulo>Las potencias emergentes</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aunque países como Estados Unidos, los de la Unión Europea y Japón
son los principales motores de la economía global, les siguen muy
de cerca varias <negrita>potencias emergentes</negrita>, entre las
que destacan <negrita>Brasil</negrita>, <negrita>Rusia</negrita>, <negrita
>India</negrita> y <negrita>China</negrita>. Este grupo se conoce
como <negrita>BRIC</negrita>.</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG05_small.jpg">
<p>China es una de las mayores potencias económicas mundiales. Pese
a ser un Estado comunista, desde la década de los 80 ha desarrollado
un modelo económico que ha hecho de este gigante asiático la mayor
fábrica del mundo. El país tiene una extensión territorial de 9 597
107 km2, además de 1 314 480 000 habitantes y un crecimiento anual
del PIB muy elevado, que en el último lustro ha oscilado entre el
8 y el 10 %.</p>
</imagen>
<p>Los países que forman parte del grupo de los <negrita>BRIC</negrita
> comparten tres rasgos característicos:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Elevado número de habitantes.</listaElemento>
<listaElemento>Gran extensión territorial.</listaElemento>
<listaElemento>Destacado crecimiento anual del PIB.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Junto con los países del BRIC, existen otros que se pueden definir
como <negrita>potencias regionales</negrita>, como es el caso de México,
la República de Sudáfrica (algunos expertos la incluyen en el grupo
de los BRIC), Turquía, Indonesia y la República de Corea.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_06_CO_DC4EB295B6984A1AB1D3EF9E1832F5CA">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-0CDFBA1E362D418497662E156EE7DBC4"
>Refuerza tu aprendizaje: La globalización</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_10_06_CO_25E3414EF3FC443C81D19BA8134C6F2E">
<seccion1Titulo>Claves para comprender la globalización económica</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Durante el periodo anterior a la implementación de la <negrita
>economía global</negrita>, cada país, con base en sus empresas nacionales
y con una <negrita>infraestructura económica</negrita> ubicada dentro
de los límites de su territorio, debía explotar sus recursos, producir
los bienes y servicios necesarios, distribuirlos y ofrecerlos principalmente
en sus propios mercados.</p>
<p>Bajo dicho modelo económico las <negrita>exportaciones</negrita
> representaban un lugar menor dentro de las actividades económicas.
Por el contrario, las fuerzas de la economía se enfocaban en desarrollar
el <negrita>mercado interno</negrita> mediante la implementación de
un modelo <negrita>proteccionista</negrita>.</p>
<p>En el transcurso de la década de los 80 del siglo XX, los <negrita
>Estados nacionales</negrita> empezaron a perder fuerza ante el avance
del <negrita>poder económico</negrita> de los países más fuertes económicamente
y de sus empresas, las cuales se expandieron con rapidez. En consecuencia,
los Estados cada vez tuvieron menor control sobre lo que ocurría con
la <negrita>producción</negrita> de sus países, porque las principales
decisiones económicas se empezaron a tomar en las juntas directivas
de las grandes <negrita>corporaciones</negrita>.</p>
<p>Como resultado, las <negrita>economías del mundo</negrita> se empezaron
a mundializar y a organizar según un modelo único determinado por
las principales <negrita>fuerzas económicas globales</negrita>, encabezadas
por las <negrita>corporaciones transnacionales</negrita>, empresas
que han acumulado la fuerza para extenderse, alcanzando una dimensión
mundial.</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG06_small.jpg">
<p>Las corporaciones globales han ganado un poder y una influencia
sin precedentes. Representan el triunfo de los más fuertes y los mejor
preparados para sobrevivir en la competencia económica. En la nueva
economía o <negrita>economía globalizada</negrita> adquieren gran
preponderancia el conocimiento y la innovación dentro del proceso
productivo.</p>
</imagen>
<p>Otras fuerzas importantes para el despliegue de la globalización
son los <negrita>trabajadores globales</negrita>, el conocimiento
científico, las <negrita>tecnologías digitales de la información y
de la comunicación</negrita>, las <negrita>instituciones económicas
globales</negrita>, las <negrita>instituciones financieras</negrita
>, las infraestructuras portuarias y de transporte, así como las alianzas
y los <negrita>tratados comerciales</negrita> entre <negrita>bloques
económicos</negrita>.</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Uno de los lemas de las economías globalizadas es “exportar o morir”.
Mediante el posicionamiento en el mercado global las empresas buscan
fabricar productos y venderlos en el exterior mediante el desarrollo
de marcas mundialmente acreditadas. </p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace destino="A">Visiones de la globalización</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_10_06_CO_20E6182684E847439D67219EE579A37C">
<seccion2Titulo>La globalización de la información</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La globalización de la información ha sido posible por el desarrollo
de las <negrita>tecnologías de la comunicación</negrita>, que han
permitido el <negrita>intercambio de datos</negrita>, <negrita>textos</negrita
>, <negrita>sonidos</negrita>, <negrita>imágenes</negrita> y <negrita
>videos</negrita> a través de <negrita>internet</negrita> y la <negrita
>telefonía móvil</negrita>. Todos estos avances tecnológicos garantizan
una <negrita>información inmediata</negrita>. Asimismo, esta revolución
tecnológica ha propiciado la aparición de un nuevo tipo de empresas,
que conforman la denominada <negrita>nueva economía</negrita>.</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG08_small.jpg">
<p>Internet ha representado una de las grandes revoluciones de las
telecomunicaciones desde finales del siglo XX. La generalización del
acceso a la red en el mundo desarrollado ha transformado las comunicaciones,
lo que ha influido en la economía, en las relaciones sociales y en
la cultura.</p>
</imagen>
<p>De forma paralela, este desarrollo tecnológico sin precedentes
ha influido también en las <negrita>relaciones humanas</negrita>,
sobre todo por la existencia de las <negrita>redes sociales virtuales</negrita
> con las cuales es fácil y rápido contactar y conocer gente de todas
partes del mundo.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-3260F00242F44A94A653ABEC3A304BDD"
>Entiende el lugar que ocupa Internet en el mundo actual</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_06_CO_129A8634754B4F5DB3DCCD702815F1ED">
<seccion2Titulo>La interconexión económica global</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Imagina cualquiera de los productos que habitualmente observas
en los anuncios <negrita>publicitarios</negrita> o en las vitrinas
de los centros comerciales. Es muy probable que para su elaboración
se hayan empleado los recursos naturales y el trabajo de personas
ubicadas en diferentes lugares del planeta: la naturaleza, los trabajadores,
los empresarios, los administradores, los comerciantes y los banqueros.
Todos participan de distintas formas en la organización de <negrita
>la economía global</negrita>.</p>
<p>De esta manera se creó una <negrita>red de producción</negrita
> y de <negrita>comercio mundial</negrita>, en la que cada una de
las decisiones tomadas por los gobiernos, las empresas, los bancos,
los trabajadores y los consumidores de las diferentes naciones del
mundo se <negrita>interconectan</negrita>, lo que provoca reacciones
en el resto de la <negrita>economía global</negrita>.</p>
<p>Un interés común impulsa a los diferentes <negrita>actores económicos
globales</negrita>: producir para exportar. Ello explica que la globalización
se distinga por una serie de <negrita>movimientos</negrita> y de <negrita
>flujos</negrita> económicos que circulan a nivel planetario. Así,
cada vez existe mayor interrelación e interdependencia entre las economías
de unos y otros países y regiones. Los automóviles, los computadores,
las prendas de marca, las comidas de cadena, los videojuegos, son
ejemplos de productos globales que en su elaboración combinan insumos,
tecnologías, capital y conocimientos procedentes de diferentes países.</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG09_small.jpg">
<p>Las redes se han convertido en elementos claves para el intercambio
de bienes e información, la economía en red transforma la economía
tradicional, basada principalmente en la fabricación y la industria,
hacia una economía fundamentada en el conocimiento y la innovación
gracias a los avances tecnológicos.</p>
</imagen>
<p>La economía global también se conecta mediante los movimientos
de dinero, en forma de flujos de inversiones, a través de las bolsas
de valores del planeta, en las cuales participan las empresas de mayor
rentabilidad.</p>
<p>Gracias al soporte que ofrecen las <negrita>tecnologías digitales
de la comunicación</negrita>, la economía global se retroalimenta
a cada segundo a través de la <negrita>circulación planetaria</negrita
> de millones de transacciones, información económica, ofertas, compras
y mensajes publicitarios, los que, en conjunto, dan forma al <negrita
>intercambio económico mundial</negrita>.</p>
<p>Dicho proceso de interrelación intensiva entre empresas, inversiones,
trabajadores, mercados, consumidores y culturas, convierte a cada
persona del mundo en una parte de la <negrita>economía conectada en
red</negrita>.</p>
<p>Así mismo, las empresas que controlan la economía global tienden
a <negrita>estandarizar</negrita> y a <negrita>homogeneizar</negrita
> los productos que ofrecen, de tal manera que, en la mayor parte
de los países globalizados se consumen las mismas marcas, se ven los
mismos anuncios publicitarios y, en general, se impone un estilo de
vida común. </p>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG10_small.jpg">
<p>El desarrollo extraordinario de los medios tecnológicos para almacenar
y distribuir información los ha convertido en un factor determinante
para que las grandes corporaciones controlen la economía global.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La interconexión e interdependencia entre economías puede favorecer
el crecimiento mutuo de los países, pero también, la caída de una
de las partes desestabiliza a la otra. La interrelación hace que ante
una falla o una crisis, el resto de las economías se ven afectadas,
tal como ocurrió con la crisis del 2008, que se inició en Estados
Unidos y que luego se extendió hacia los demás países del mundo.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG11_small.jpg">
<p>La OMC es una organización global cuyo objetivo es fomentar el
comercio entre los países mediante la negociación de acuerdos y la
aplicación de normas comerciales. A este organismo los gobiernos miembros
acuden para resolver los problemas comerciales que tienen unos con
otros. La OMC nació como consecuencia de negociaciones, y todas sus
actividades están mediadas por negociaciones.</p>
</imagen><?Pub Caret -1?>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-0489BEBC54F845018A45E87AFF3F0DEE"
>Las instituciones económicas globales</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_06_CO_DD07DAB9B0FB45F38F658A7D6079FAE0">
<seccion2Titulo>La aceleración del tiempo</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_06_CO_092B92230C9E4A0295EDA5D818351B09">
<seccion2Titulo>El encogimiento del espacio</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_img_12_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_img_13_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-C0B40BD6F12141ACA703F2FC54E9E47E"
>Recurso M2A-01</enlace>
</practica>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_img_14_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-50EAF12153F443968E26343E530346D2"
>Recurso M101A-01</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_10_06_CO_EA8ECC61B0B44CCAB088F953FB7DCFE1">
<seccion1Titulo>La organización de la economía global</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<seccion2 id="S2_CS_10_06_CO_0C25F779929C4F7F9EC98ECED467F600">
<seccion2Titulo>Las empresas en la economía global</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_img_15_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_06_CO_A7D5C0B94CF6469FAF2008FF82C8936E">
<seccion2Titulo>El trabajo global</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_img_16_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-27B46C8E6200422381378E011E213A1A"
>Recurso M5D-01</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_06_CO_3D3A182A192C48B9A94B34E007C6A66A">
<seccion2Titulo>Los bloques económicos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_img_17_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_06_CO_9F94A8876B654E00A183283D1D086AFD">
<seccion2Titulo>Las zonas de libre comercio</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_img_18_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_06_CO_19E2DD1767144CC18B91FC94774005FB">
<seccion2Titulo>El sector financiero globalizado</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_img_19_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_img_20_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-F236699079314431BDAE8602ACB28D1D"
>Recurso M101A-02</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_10_06_CO_4A1C525126A54AE4A747C42EE98E5AD9">
<seccion1Titulo>Los efectos de la globalización</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<seccion2 id="S2_CS_10_06_CO_795590B8A377479495FA48A2971B4C4C">
<seccion2Titulo>La desigualdad global</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_img_21_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-DB91496BFF44440C83DE87D56AE97224"
>El desigual reparto de los recursos</enlace>
</profundiza>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_img_22_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-B1A62B4F393D456E8666A29DAD6E1CB2"
>Las desigualdades del mundo global</enlace>
</profundiza>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_img_23_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-7ECA9C4113004468AD647CDF67F56585"
>Reconoce las desigualdades de nuestro mundo</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_06_CO_F965F2D05536415E85FDE35C4F091E02">
<seccion2Titulo>La degradación ambiental global</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_img_24_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-16D6A16DDD7945F6AB5C6D78618CB498"
>El impacto de las actividades económicas en el medio ambiente</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_06_CO_B674F56230124B7AAD7C6BA7760BD562">
<seccion2Titulo>El petróleo y la crisis energética global</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_img_25_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-8B9126B5FFC1468CBC4AA6E3B010F63A"
>Localiza las principales fuentes de energía en el mundo</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_06_CO_503F72F4B3794D8D9B390D4FEC598C1E">
<seccion2Titulo>Las ventajas e inconvenientes de la globalización</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_img_26_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-5A3580B9F31741A1B35BF830607F6416"
>Distingue aspectos positivos y negativos de la globalización</enlace>
</practica>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_img_27_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-A13627108FBC47228459CF3DAFE6570C"
>Recurso M101A-03</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_10_06_CO_7B02DA54D6D04FE79F2353BA02F5B597">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_img_28_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-32B36B1AD89647969769E39E71054A74"
>Competencias: diseño de un mapa mental sobre la globalización</enlace>
</practica>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_img_29_small.png">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-678E9D102524463893B23665F5D45359"
>Proyecto: análisis de los efectos de la globalización</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_10_06_CO_474DC56821964E059CBFB39A96D7A714"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso240&amp;IdRecurso=RES-6401EC293E384250BA6A521F84FFE066"
>Mapa Conceptual</enlace></mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso250&amp;IdRecurso=RES-FCEB6B4A06D74D0C90C8BEEDCEAAAFFB"
>Evaluación</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace destino="http://www.aulaplaneta.com">AulaPlaneta</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
