<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CS_10_06_CO">
<libroTitulo>La economía globalizada</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_10_06_CO_AAAA9943E8684B908330A01CAB2CC7D7">
<seccion1Titulo>La globalización</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El mundo actual surge del <negrita>fin de la Guerra Fría</negrita
> (1945-1991), hecho que propició la <negrita>expansión del capitalismo</negrita
> por todo el planeta. El resultado fue el nacimiento de un <negrita
>gran mercado mundial</negrita> en el que se intercambian mercancías,
capitales e información de todo tipo. Identificar los distintos actores
de la llamada <negrita>aldea global</negrita>, permite comprender
el mundo en el que vivimos.</p>
<p>Este fenómeno se denomina, desde la década de los 90, <negrita
>globalización</negrita>, y representa la <negrita>interdependencia
mundial</negrita> a nivel económico, político, social y cultural.
Esto, sin embargo, no es algo tan reciente como pudiéramos creer.
Se remonta al siglo XVII, cuando surgieron las primeras grandes empresas
como la Compañía de las Indias Orientales. Más tarde, la Revolución
Industrial y la extensión del sistema capitalista llevaron a la <negrita
>internacionalización de la economía</negrita>.</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG01_small.jpg">
<p>La <negrita>bolsa de valores</negrita> es donde se intercambian
títulos o valores comerciales relacionados con la actividad económica
de un lugar. El proceso de globalización actual provoca que lo que
suceda en la <negrita>Bolsa de Nueva York</negrita> pueda afectar
a las economías del resto del mundo de manera inmediata. <negrita
>Bolsa de Hong Kong (China)</negrita>.</p>
</imagen>
<p>La interdependencia ha sido posible por la <negrita>revolución
en los transportes y las comunicaciones</negrita>, lo que ha generado
una <negrita>conciencia</negrita> y <negrita>cultura globales</negrita
> construidas sobre los valores del capitalismo e impuestas por las
culturas dominantes al resto de la humanidad.</p>
<seccion2 id="S2_CS_10_06_CO_10FAF042DA634B828FC5F246E04CD899">
<seccion2Titulo>La mundialización de la economía</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A nivel económico, el mundo puede dividirse entre el <negrita>centro</negrita
> y la <negrita>periferia</negrita>. El centro agrupa a los <negrita
>países desarrollados</negrita> o del <negrita>primer mundo</negrita
>, los cuales se definen por ser <negrita>ricos</negrita> e <negrita
>industrializados</negrita>. <negrita>Estados Unidos</negrita>, la <negrita
>Unión Europea</negrita> y <negrita>Japón</negrita> actúan como el
centro de la economía global. Por su lado, en la periferia se encuentran
los <negrita>países en desarrollo</negrita> o del <negrita>tercer
mundo</negrita>, que se caracterizan por su carácter <negrita>agrario</negrita
>, <negrita>pobre</negrita> y <negrita>dependiente</negrita>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La globalización económica ha ido acompañada de una <negrita>liberalización
del sistema financiero</negrita>, lo que ha permitido aumentar el
volumen de transacciones financieras necesarias para incrementar los
movimientos económicos.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>A nivel económico, la globalización ha generado <negrita>mayores
desequilibrios</negrita> entre el centro y la periferia debido a:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>concentración de capitales</negrita> en
grandes empresas.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>libre competencia</negrita> en mercados
cada vez más liberalizados.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>capitalismo especulativo</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>deslocalización</negrita> de la producción.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Todo ello ha provocado una <negrita>imposición de precios</negrita
> por parte de las economías más poderosas, un <negrita>reparto más
injusto de la riqueza</negrita> y una <negrita>competencia desigual</negrita
> entre sus productos y los de los países de la periferia.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-88A2210166084EFFA349165ACC5FFFD1"
>La economía global</enlace>
</profundiza>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG02_small.jpg">
<p>La <negrita>movilidad de los capitales</negrita>, característica
de la globalización económica, propicia la <negrita>precariedad laboral</negrita
>. Gracias a la libertad de expresión, las <negrita>manifestaciones</negrita
> suelen ser habituales en los países desarrollados para <negrita
>protestar</negrita>, por ejemplo, sobre consecuencias de la globalización.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-14D64A82369042F7A60046E954301742"
>El centro y la periferia</enlace>
</profundiza>
<p>En el mundo globalizado existen diversas instituciones y organizaciones
político-económicas que regulan la economía a nivel mundial. Entre
las más importantes se encuentran el <negrita>Fondo Monetario Internacional
(FMI)</negrita>, el <negrita>Banco Mundial</negrita>, la <negrita
>Organización para la Cooperación y el Desarrollo Económico (OCDE)</negrita
> y la <negrita>Organización Mundial de Comercio (OMC)</negrita>.
Estas organizaciones están dominadas por los países industrializados.</p>
<p>Además, también debemos tener en cuenta la existencia de <negrita
>organizaciones informales</negrita>, como el <negrita>grupo de los
Ocho (G8)</negrita> y el <negrita>grupo de los Veinte (G20)</negrita
>, las cuales agrupan a los países más ricos e industrializados del
mundo. Estos se reúnen de forma periódica para impulsar distintas
medidas de carácter económico de alcance mundial.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_06_CO_9B4D18FCC0B24DE8971691452C72501E">
<seccion2Titulo>Los agentes de la globalización</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El proceso de globalización ha dependido de unos <negrita>agentes</negrita
> concretos. Estos son los <negrita>organismos internacionales</negrita
>, los <negrita>gobiernos</negrita> y las <negrita>multinacionales</negrita
>, los cuales controlan las pautas que definen a nivel internacional
las finanzas, la industria y el comercio.</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG03_small.jpg">
<p>Las grandes <negrita>multinacionales</negrita> son, junto con organismos
internacionales y gobiernos, los agentes responsables de la globalización.
Cada año se celebran en los países ferias donde las empresas de todo
el mundo presentan sus productos. La ciudad estadounidense de <negrita
>Las Vegas</negrita> acoge cada año el <negrita>Consumer Electronic
Show (CES)</negrita>, una de las mayores ferias de electrónica del
mundo.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_06_CO_2755C4DAB9D6497CAF7AAE06964F4F55">
<seccion2Titulo>Los motores de la globalización</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Junto con los agentes propios de la globalización, también debemos
tener en cuenta que existen unos motores que la impulsan. Estos son <negrita
>Estados Unidos</negrita>, la <negrita>Unión Europea (UE)</negrita
> y <negrita>Japón</negrita>, las tres regiones que organizan el sistema
económico mundial. También se puede incluir a los denominados <negrita
>NPI (Nuevos países industrializados)</negrita> como motores de la
globalización. Se trata de países recientemente industrializados,
como México, la República de Sudáfrica, Turquía, Brasil y Rusia.</p>
<p>Los llamados motores de la globalización controlan:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El comercio y el sistema financiero.</listaElemento>
<listaElemento>El conocimiento científico y el desarrollo tecnológico.</listaElemento>
<listaElemento>Los transportes y las comunicaciones.</listaElemento>
<listaElemento>La riqueza mundial.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG04_small.jpg">
<p>El edificio de la <negrita>Bolsa de Nueva York</negrita> (Estados
Unidos), en la conocida <negritacursiva>Wall Street</negritacursiva
>, es uno de los mayores símbolos del capitalismo. La crisis del sistema
financiero estadounidense en 2008 se propagó al resto de la economía
del mundo y sus efectos se sintieron de forma intensa en los países
del sur de Europa. Sin embargo, esto no fue algo nuevo; el crac de
1929 ya había desencadenado una profunda crisis mundial.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>La centralidad de la empresa multinacional</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La visión de las empresas multinacionales como un club cerrado
formado por Estados Unidos, Japón y los países de Europa occidental
ha dado paso a una estructura más flexible. Las principales empresas
multinacionales por facturación, número de empleados, inversión en
I+D (inversión y desarrollo), etc., siguen perteneciendo a esos países,
pero progresivamente empiezan a asentarse en el mercado empresas de
algunos países del tercer mundo. Estados Unidos, Japón, Alemania y
Francia concentran más del 75 % de las 100 mayores empresas del mundo.</p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-3C611F5BAD9341739232F7B20217FDA5"
>La globalización</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-70854E2C79D5441DB3784E1DC84BBBEC"
>Reconoce los agentes y motores de la globalización</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_06_CO_B3C65CB0D70C4E0BA12985D53262945D">
<seccion2Titulo>Las potencias emergentes</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aunque países como Estados Unidos, los de la Unión Europea y Japón
son los principales motores de la economía global, les siguen muy
de cerca varias <negrita>potencias emergentes</negrita>, entre las
que destacan <negrita>Brasil</negrita>, <negrita>Rusia</negrita>, <negrita
>India</negrita> y <negrita>China</negrita>. Este grupo se conoce
como <negrita>BRIC</negrita>.</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG05_small.jpg">
<p>China es una de las mayores potencias económicas mundiales. Pese
a ser un Estado comunista, desde la década de los 80 ha desarrollado
un modelo económico que ha hecho de este gigante asiático la mayor
fábrica del mundo. El país tiene una extensión territorial de 9 597
107 km2, además de 1 314 480 000 habitantes y un crecimiento anual
del PIB muy elevado, que en el último lustro ha oscilado entre el
8 y el 10 %.</p>
</imagen>
<p>Los países que forman parte del grupo de los <negrita>BRIC</negrita
> comparten tres rasgos característicos:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Elevado número de habitantes.</listaElemento>
<listaElemento>Gran extensión territorial.</listaElemento>
<listaElemento>Destacado crecimiento anual del PIB.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Junto con los países del BRIC, existen otros que se pueden definir
como <negrita>potencias regionales</negrita>, como es el caso de México,
la República de Sudáfrica (algunos expertos la incluyen en el grupo
de los BRIC), Turquía, Indonesia y la República de Corea.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_06_CO_DC4EB295B6984A1AB1D3EF9E1832F5CA">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-0CDFBA1E362D418497662E156EE7DBC4"
>Refuerza tu aprendizaje: La globalización</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_10_06_CO_25E3414EF3FC443C81D19BA8134C6F2E">
<seccion1Titulo>Claves para comprender la globalización económica</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Durante el periodo anterior a la implementación de la <negrita
>economía global</negrita>, cada país, con base en sus empresas nacionales
y con una <negrita>infraestructura económica</negrita> ubicada dentro
de los límites de su territorio, debía explotar sus recursos, producir
los bienes y servicios necesarios, distribuirlos y ofrecerlos principalmente
en sus propios mercados.</p>
<p>Bajo dicho modelo económico las <negrita>exportaciones</negrita
> representaban un lugar menor dentro de las actividades económicas.
Por el contrario, las fuerzas de la economía se enfocaban en desarrollar
el <negrita>mercado interno</negrita> mediante la implementación de
un modelo <negrita>proteccionista</negrita>.</p>
<p>En el transcurso de la década de los 80 del siglo XX, los <negrita
>Estados nacionales</negrita> empezaron a perder fuerza ante el avance
del <negrita>poder económico</negrita> de los países más fuertes económicamente
y de sus empresas, las cuales se expandieron con rapidez. En consecuencia,
los Estados cada vez tuvieron menor control sobre lo que ocurría con
la <negrita>producción</negrita> de sus países, porque las principales
decisiones económicas se empezaron a tomar en las juntas directivas
de las grandes <negrita>corporaciones</negrita>.</p>
<p>Como resultado, las <negrita>economías del mundo</negrita> se empezaron
a mundializar y a organizar según un modelo único determinado por
las principales <negrita>fuerzas económicas globales</negrita>, encabezadas
por las <negrita>corporaciones transnacionales</negrita>, empresas
que han acumulado la fuerza para extenderse, alcanzando una dimensión
mundial.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_10_06_CO_IMG06_small.jpg">
<p>Las corporaciones globales han ganado un poder y una influencia
sin precedentes. Representan el triunfo de los más fuertes y los mejor
preparados para sobrevivir en la competencia económica. En la nueva
economía o <negrita>economía globalizada</negrita> adquieren gran
preponderancia el conocimiento y la innovación dentro del proceso
productivo.</p><?Pub Caret -2?>
</imagen>
<p>Otras fuerzas importantes para el despliegue de la globalización
son los <negrita>trabajadores globales</negrita>, el conocimiento
científico, las <negrita>tecnologías digitales de la información y
de la comunicación</negrita>, las <negrita>instituciones económicas
globales</negrita>, las <negrita>instituciones financieras</negrita
>, las infraestructuras portuarias y de transporte, así como las alianzas
y los <negrita>tratados comerciales</negrita> entre <negrita>bloques
económicos</negrita>.</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Uno de los lemas de las economías globalizadas es “exportar o morir”.
Mediante el posicionamiento en el mercado global las empresas buscan
fabricar productos y venderlos en el exterior mediante el desarrollo
de marcas mundialmente acreditadas. </p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-BF8A2C3FAF204F0098D53DCA15970AB7"
>Visiones de la globalización</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_10_06_CO_20E6182684E847439D67219EE579A37C">
<seccion2Titulo>La globalización de la información</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La globalización de la información ha sido posible por el desarrollo
de las <negrita>tecnologías de la comunicación</negrita>, que han
permitido el <negrita>intercambio de datos</negrita>, <negrita>textos</negrita
>, <negrita>sonidos</negrita>, <negrita>imágenes</negrita> y <negrita
>videos</negrita> a través de <negrita>internet</negrita> y la <negrita
>telefonía móvil</negrita>. Todos estos avances tecnológicos garantizan
una <negrita>información inmediata</negrita>. Asimismo, esta revolución
tecnológica ha propiciado la aparición de un nuevo tipo de empresas,
que conforman la denominada <negrita>nueva economía</negrita>.</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG08_small.jpg">
<p>Internet ha representado una de las grandes revoluciones de las
telecomunicaciones desde finales del siglo XX. La generalización del
acceso a la red en el mundo desarrollado ha transformado las comunicaciones,
lo que ha influido en la economía, en las relaciones sociales y en
la cultura.</p>
</imagen>
<p>De forma paralela, este desarrollo tecnológico sin precedentes
ha influido también en las <negrita>relaciones humanas</negrita>,
sobre todo por la existencia de las <negrita>redes sociales virtuales</negrita
> con las cuales es fácil y rápido contactar y conocer gente de todas
partes del mundo.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-3260F00242F44A94A653ABEC3A304BDD"
>Entiende el lugar que ocupa Internet en el mundo actual</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_06_CO_129A8634754B4F5DB3DCCD702815F1ED">
<seccion2Titulo>La interconexión económica global</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Imagina cualquiera de los productos que habitualmente observas
en los anuncios <negrita>publicitarios</negrita> o en las vitrinas
de los centros comerciales. Es muy probable que para su elaboración
se hayan empleado los recursos naturales y el trabajo de personas
ubicadas en diferentes lugares del planeta: la naturaleza, los trabajadores,
los empresarios, los administradores, los comerciantes y los banqueros.
Todos participan de distintas formas en la organización de <negrita
>la economía global</negrita>.</p>
<p>De esta manera se creó una <negrita>red de producción</negrita
> y de <negrita>comercio mundial</negrita>, en la que cada una de
las decisiones tomadas por los gobiernos, las empresas, los bancos,
los trabajadores y los consumidores de las diferentes naciones del
mundo se <negrita>interconectan</negrita>, lo que provoca reacciones
en el resto de la <negrita>economía global</negrita>.</p>
<p>Un interés común impulsa a los diferentes <negrita>actores económicos
globales</negrita>: producir para exportar. Ello explica que la globalización
se distinga por una serie de <negrita>movimientos</negrita> y de <negrita
>flujos</negrita> económicos que circulan a nivel planetario. Así,
cada vez existe mayor interrelación e interdependencia entre las economías
de unos y otros países y regiones. Los automóviles, los computadores,
las prendas de marca, las comidas de cadena, los videojuegos, son
ejemplos de productos globales que en su elaboración combinan insumos,
tecnologías, capital y conocimientos procedentes de diferentes países.</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG09_small.jpg">
<p>Las redes se han convertido en elementos claves para el intercambio
de bienes e información, la economía en red transforma la economía
tradicional, basada principalmente en la fabricación y la industria,
hacia una economía fundamentada en el conocimiento y la innovación
gracias a los avances tecnológicos.</p>
</imagen>
<p>La economía global también se conecta mediante los movimientos
de dinero, en forma de flujos de inversiones, a través de las bolsas
de valores del planeta, en las cuales participan las empresas de mayor
rentabilidad.</p>
<p>Gracias al soporte que ofrecen las <negrita>tecnologías digitales
de la comunicación</negrita>, la economía global se retroalimenta
a cada segundo a través de la <negrita>circulación planetaria</negrita
> de millones de transacciones, información económica, ofertas, compras
y mensajes publicitarios, los que, en conjunto, dan forma al <negrita
>intercambio económico mundial</negrita>.</p>
<p>Dicho proceso de interrelación intensiva entre empresas, inversiones,
trabajadores, mercados, consumidores y culturas, convierte a cada
persona del mundo en una parte de la <negrita>economía conectada en
red</negrita>.</p>
<p>Así mismo, las empresas que controlan la economía global tienden
a <negrita>estandarizar</negrita> y a <negrita>homogeneizar</negrita
> los productos que ofrecen, de tal manera que, en la mayor parte
de los países globalizados se consumen las mismas marcas, se ven los
mismos anuncios publicitarios y, en general, se impone un estilo de
vida común.</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG10_small.jpg">
<p>El desarrollo extraordinario de los medios tecnológicos para almacenar
y distribuir información los ha convertido en un factor determinante
para que las grandes corporaciones controlen la economía global.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La interconexión e interdependencia entre economías puede favorecer
el crecimiento mutuo de los países, pero también, la caída de una
de las partes desestabiliza a la otra. La interrelación hace que ante
una falla o una crisis, el resto de las economías se ven afectadas,
tal como ocurrió con la crisis del 2008, que se inició en Estados
Unidos y que luego se extendió hacia los demás países del mundo.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG11_small.jpg">
<p>La OMC es una organización global cuyo objetivo es fomentar el
comercio entre los países mediante la negociación de acuerdos y la
aplicación de normas comerciales. A este organismo los gobiernos miembros
acuden para resolver los problemas comerciales que tienen unos con
otros. La OMC nació como consecuencia de negociaciones, y todas sus
actividades están mediadas por negociaciones.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-0489BEBC54F845018A45E87AFF3F0DEE"
>Las instituciones económicas globales</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_06_CO_DD07DAB9B0FB45F38F658A7D6079FAE0">
<seccion2Titulo>La aceleración del tiempo</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Con la <negrita>globalización de las economías</negrita>, las personas
que participan de dicho proceso empezaron a vivir una experiencia
diferente del espacio y del tiempo, comparada con la manera como tales
dimensiones se viven en las <negrita>sociedades industriales</negrita
> y en las <negrita>sociedades rurales</negrita>.</p>
<p>En el caso de las sociedades rurales, se vive de acuerdo con la
interacción con la naturaleza y el tiempo transcurre de forma <negrita
>cíclica</negrita>. La vivencia del tiempo es apacible y está marcada
por la alternancia de los periodos de lluvia y de sequía, que indican
los momentos adecuados para sembrar y para cosechar.</p>
<p>La forma del tiempo en las sociedades industriales está marcada
por el ritmo que impone la <negrita>producción en serie</negrita>,
es el tiempo del reloj, el que marca el comienzo y el final de la
jornada de las personas que viven la repetición de rutinas de acuerdo
con los horarios y las agendas.</p>
<p>Por su parte, en las sociedades globalizadas, gracias a las tecnologías
digitales de comunicación e información, las personas viven a otro
ritmo caracterizado por la <negrita>aceleración del tiempo</negrita
> y el <negrita>encogimiento del espacio</negrita>, fenómenos que
caracterizan los procesos que ocurren en la <negrita>aldea global</negrita
>.</p>
<p>La globalización no elimina las otras formas de vivir en el espacio
y el tiempo, sino que las tres coexisten y se superponen. Ejemplo
de ello son las <negrita>transacciones económicas</negrita> que viajan
por las redes a la velocidad de la luz, o la disponibilidad de las
personas para el trabajo sin importar si es de día o de noche. Se
vive un tiempo indiferenciado, en donde todo es posible a cualquier
hora.</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG12_small.jpg">
<p>La interconexión de millones de personas mediante la red mundial
de computadoras que funcionan a altas velocidades, altera el sentido
del tiempo. Así, las personas tienen la percepción de que los eventos
ocurren de forma <negrita>inmediata</negrita>. Existe una simultaneidad
compartida por todas las personas conectadas en la red, la cual es
reforzada por la influencia de medios masivos de comunicación.</p>
</imagen>
<p>En el <negrita>tiempo global</negrita> todo sucede con demasiada
prisa, lo que ocasiona que se desdibuje el pasado y el futuro, que
son reemplazados por los límites temporales del <negrita>presente</negrita
>. Las personas que viven sumergidas en el tiempo global desarrollan
la tendencia a no proyectarse a largo plazo y también tienden a borrar
sus lazos con el pasado y con las tradiciones de su territorio. Viven
inmersas en un <negrita>instante eterno</negrita>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La alteración del tiempo con la globalización explica que se hayan
puesto en uso una serie de conceptos como instantaneidad, inmediatez,
efímero, corto plazo, cambio permanente, innovación y volatilidad,
para explicar muchos de los fenómenos económicos globales.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_06_CO_092B92230C9E4A0295EDA5D818351B09">
<seccion2Titulo>El encogimiento del espacio</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La interconexión global también ha relativizado las distancias. <negrita
>La articulación mundial</negrita> entre los productores y consumidores
hace que las personas experimenten la sensación de que cualquier lugar
del planeta está al alcance de su mano, lo que altera su noción de
espacio y de territorio.</p>
<p>El creciente desarrollo de actividades a través de <negrita>las
redes globales</negrita> produce en las personas la sensación de que
no existen límites geográficos. Al navegar en la red los internautas
atraviesan las fronteras de los países y viven en un territorio donde
las distancias no dependen de la realidad física que separa un punto
de otro. Lo que antes se percibía como lejano, ahora se torna próximo
y accesible.</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG13_small.jpg">
<p>Las nuevas tecnologías de comercio a través de internet permiten
que una persona pueda obtener productos desde cualquier punto del
planeta y a un click de distancia. Al crear una tienda virtual nunca
se cierran las puertas. Asimismo se puede comprar en una moneda uniforme,
transferir y recibir dinero en segundos desde y hacia cualquier parte
del mundo y proveer servicios a miles de kilómetros de distancia.</p>
</imagen>
<p>Ya no es necesario un mercado físico para las transacciones comerciales. <negrita
>Internet</negrita> permite que las nuevas empresas aumenten su visibilidad
y alcancen una población de clientes potenciales nunca antes vista.
También la mejora en los medios de transporte ha favorecido la <negrita
>movilidad global</negrita> de modo masivo: trenes de alta velocidad,
barcos cargueros, puertos marítimos y aéreos, superautopistas y autopistas
marítimas.</p>
<p>Tales mejoras hacen posible la circulación global de mercancías
a través de los <negrita>circuitos comerciales</negrita>, que permiten
el transporte eficiente de materias primas y de mercancías, desde
y hacia cualquier punto del mundo.</p>
<p>Otro aspecto de la alteración del espacio en la globalización es
la <negrita>virtualidad</negrita>. El espacio virtual se presenta
como un lugar no físico donde se pueden desarrollar todo tipo de <negrita
>actividades económicas</negrita>, como trabajar, comprar, vender
y anunciar. </p>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG14_small.jpg">
<p>Basta con un portal de internet, para que los actores económicos
se encuentren sin necesidad de un contacto cara a cara en un lugar
físico. Incluso no es necesaria la mediación de billetes, sino que
las transacciones se realizan mediante el uso de medios electrónicos.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Tampoco se puede perder de vista que muchas veces al hablar de
la globalización se olvida la dimensión local. Sin embargo, lo global
no puede existir sin lo local. Al olvidar lo local, se corre el riesgo
de perder la conexión con la cultura, con la naturaleza y con las
tradiciones. Ello significa que, si bien, la globalización económica
pone a disposición de las personas una multitud de productos para
su elección, por su parte, la dimensión local les aporta a los individuos
un sentido de pertenencia a su comunidad y una conexión con la vida
cotidiana de las personas que viven a su lado. Por ello se afirma
que se debe pensar globalmente y actuar localmente.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-C0B40BD6F12141ACA703F2FC54E9E47E"
>Reconoce efectos de la globalización en la sociedad</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_06_CO_0C25F779929C4F7F9EC98ECED467D711">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-50EAF12153F443968E26343E530346D2"
>Refuerza tu aprendizaje: Claves para comprender la globalización
económica</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_10_06_CO_EA8ECC61B0B44CCAB088F953FB7DCFE1">
<seccion1Titulo>La organización de la economía global</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El sector productivo está conformado por el conjunto de empresas
que elaboran los productos y que prestan los servicios necesarios
para sostener económicamente las necesidades de la población. Desde
finales del siglo XX, las <negrita>corporaciones transnacionales</negrita
> se han convertido en las principales protagonistas de la producción
mundial.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Las empresas transnacionales</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Las transnacionales son empresas privadas que se registran en un
país y al mismo tiempo establecen sucursales o filiales en otros países,
expandiendo su influencia económica a nivel mundial. Operan en el
planeta para obtener materias primas, contratan trabajadores en diferentes
países, mueven su dinero a través de las bolsas de valores de todo
el mundo y sus mercancías circulan por los puertos atravesando las
fronteras de los países. También consideran a la población mundial
como sus clientes potenciales.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG15_small.jpg">
<p>Las actividades de las empresas transnacionales funcionan como
un solo sistema integrado. Para ello, conectan el trabajo que se desarrolla
en granjas, minas, fábricas, oficinas, talleres, carreteras, barcos,
puertos aéreos y marítimos, bodegas, almacenes y centros comerciales
de las principales ciudades del mundo.</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_10_06_CO_0C25F779929C4F7F9EC98ECED467F600">
<seccion2Titulo>Las empresas en la economía global</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>administración</negrita> de las multinacionales se
imparte desde el país de origen y su objetivo es controlar mercados
cada vez de mayor tamaño y obtener más ganancias. También captan recursos
mediante la negociación de <negrita>acciones</negrita> en las bolsas
de valores del mundo.</p>
<p>Asimismo, destinan importantes recursos para la <negrita>investigación
científica</negrita> y el <negrita>desarrollo de tecnologías</negrita
> de vanguardia aplicadas en la producción, la distribución, el mercadeo,
la publicidad y las ventas. Generalmente elaboran productos y servicios <negrita
>estandarizados</negrita>, lo cual les facilita ingresar a los mercados
mundiales con<negrita> precios competitivos</negrita>.</p>
<p>Muchas veces las transnacionales llegan a adquirir grandes dimensiones
y acumulan mucho poder económico. Ello les facilita influir en los
gobiernos para obtener ventajas y aumentar sus beneficios.</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG16_small.jpg">
<p>El enorme poder económico de las empresas transnacionales ha sido
diagnosticado por el Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo
(PNUD), que afirmó que las ventas totales de estas empresas superan
el Producto Interno (PIB) de muchos países, es decir, que las ventas
anuales de las transnacionales son mayores que los presupuestos con
que disponen cada año muchas naciones del mundo.</p>
</imagen>
<p>Hoy, gran parte de la <negrita>producción global</negrita> está
controlada por las transnacionales. Muchas de las noticias económicas
globales son protagonizadas por las fusiones y disputas de grandes <negrita
>corporaciones transnacionales</negrita>, que se enfrentan entre sí
en una competencia planetaria por el control de recursos, <negrita
>mercados y redes comerciales</negrita>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Una de las principales estrategias que los países implementan para
estimular la globalización de sus economías es la construcción de
las denominadas <negrita>zonas francas</negrita>. Son áreas del territorio
de un país donde las empresas obtienen <negrita>beneficios especiales</negrita
>, como menores impuestos, menores salarios y facilidades para exportar
e importar. Un caso ejemplar de zona franca son las <negrita>maquiladoras</negrita
>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_06_CO_A7D5C0B94CF6469FAF2008FF82C8936E">
<seccion2Titulo>El trabajo global</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La globalización económica introdujo cambios importantes en la
forma de trabajar, como el trabajo inmaterial, que exige mayor formación,
capacidad y desarrollo <negrita>intelectual</negrita>. Se pide al
trabajador que tome decisiones, que tenga iniciativa, que se adapte
a los cambios y se anticipe a los problemas. Sin embargo, hay que
tener en cuenta que las <negrita>empresas transnacionales</negrita
> emplean solo un 3 % de la fuerza de trabajo mundial.</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG17_small.jpg">
<p>El modo de producir en la economía global se basa en una forma
de trabajo denominada <negritacursiva>trabajo inmaterial</negritacursiva
>. Dicha forma de trabajo se caracteriza porque exige del trabajador
sus destrezas intelectuales, más que las manuales. El trabajo que
se realiza en el sector de los servicios, principalmente la tecnología,
la ciencia, los medios de comunicación, las finanzas, la educación
y la salud, son ejemplos de trabajo inmaterial. Por ejemplo, en el
caso de un trabajador que fabrique programas informáticos o de <cursiva
>software</cursiva>, el valor está en el conocimiento que involucra
su fabricación y no en el costo de los materiales físicos del disco
en el que está grabado el producto.</p>
</imagen>
<p>En la empresa global los trabajadores deben ser capaces de aprender
nuevos conocimientos constantemente y, además, rotar desempeñando
diversas labores. En consecuencia, no basta con estudiar una carrera
profesional, sino que a lo largo de la vida laboral se debe seguir
cualificándose en los <negrita>nuevos modos de producir</negrita>,
y estar al día en el manejo de las nuevas tecnologías.</p>
<p>Por otra parte, en muchos casos, los trabajadores han perdido las <negrita
>garantías laborales</negrita> que habían conquistado. Hoy se observan
nuevas formas <negrita>de explotación intensiva del trabajo</negrita
>, como las jornadas sin límite, el trabajo temporal, la prohibición
de huelgas, el desmonte de las organizaciones sindicales, la eliminación
de los derechos vacacionales y de las subvenciones al desempleo.</p>
<p>También se impuso un modelo caracterizado por la <negrita>intermitencia</negrita
> laboral, es decir que no se consigue un empleo para toda la vida,
sino que se pasan periodos de desempleo y se cambia varias veces de
empresa.</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG18_small.jpg">
<p>La globalización ha generalizado un empobrecimiento en la calidad
de los empleos que se ofrecen. En consecuencia, hoy se presenta una
precarización de la condición de trabajador. La Organización Internacional
del Trabajo, <negrita>OIT</negrita>, indicó que en las últimas dos
décadas los salarios en todas partes del mundo disminuyen su poder
adquisitivo y cada vez a mayor velocidad.</p>
</imagen>
<p>Las <negrita>compañías transnacionales</negrita> se ubican en aquellos
países en donde los salarios de los trabajadores son bajos, lo que
hace que unos países reduzcan los salarios para atraer la inversión.
A dicho fenómeno se le conoce como <negrita>deslocalización empresarial</negrita
>, lo que genera <negrita>desempleo</negrita> en los países de origen,
y <negrita>subempleo</negrita>, en los países de destino.</p>
<p>Otra crítica de los trabajadores al modelo de globalización actual
radica en que les niega el derecho a traspasar las fronteras con las
mismas facilidades que se otorgan a las mercancías, a los capitales
y a los inversionistas.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-27B46C8E6200422381378E011E213A1A"
>Identifica características de las empresas y el trabajo en el mundo
global</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_06_CO_3D3A182A192C48B9A94B34E007C6A66A">
<seccion2Titulo>Los bloques económicos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>libertad para comprar y para vender</negrita> productos
y servicios es una de las principales reglas de juego para la economía
globalizada. Cuando un país se inserta en la economía global debe
flexibilizar su normatividad comercial para permitir el <negrita>libre
flujo de exportaciones e importaciones</negrita> a través de sus fronteras.</p>
<p>Cuando se presenta una situación en la que muchos países se abren
para practicar el <negrita>libre comercio</negrita>, se crea un escenario
ideal para la formación de <negrita>alianzas y pactos</negrita> entre
las economías de las naciones con el objetivo de obtener <negrita
>beneficios mutuos</negrita>. Estas alianzas han dado lugar a la creación
de bloques económicos, cuyos miembros diseñan una estrategia común
para afrontar de manera compartida los retos que les plantea la <negrita
>economía globalizada</negrita>.</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG19_small.jpg">
<p>Como resultado de la integración económica, la economía mundial
tiende a formar hoy un archipiélago de bloques económicos que se protegen
entre sí y que pugnan con otros por el dominio económico. Algunos
ejemplos de bloques económicos globales son la Unión Europea, la Comunidad
Económica Eurasiática, la Asociación de Naciones del Sudeste Asiático
y la Unión Africana.</p>
</imagen>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG20_small.jpg">
<p>El camino más común para que un grupo de países formen un bloque
económico es mediante la negociación entre Estados y la posterior
firma de acuerdos y de <negrita>tratados de libre comercio</negrita
>. Son pactos económicos mutuos, los cuales ofrecen confianza y garantías
para que sus miembros formen lazos a largo plazo entre sus economías.</p>
</imagen>
<p>Los países que forman parte de un bloque económico acuerdan reglas
comunes para <negrita>la libre circulación</negrita> a través de sus
fronteras de <negrita>materias primas</negrita>, productos, trabajadores
y dinero. Así se busca la <negrita>integración</negrita> económica,
de forma que todos los participantes del bloque se fortalezcan y logren
un mayor impulso hacia su <negrita>desarrollo</negrita>.</p>
<p>Para el caso de Latinoamérica, los <negrita>bloques</negrita> más
representativos son la Alianza Bolivariana para los Pueblos de Nuestra
América (Alba), la Unión de Naciones Suramericanas (Unasur), el Mercado
Común del Sur (Mercosur), la Comunidad Andina (CAN) y la Alianza del
Pacífico.</p>
<p>Algunas estrategias para la integración de un <negrita>bloque económico</negrita
> consisten en crear zonas de <negrita>libre comercio</negrita>, eliminar <negrita
>aranceles</negrita>, pactar preferencias comerciales, organizar la
unión aduanera, el mercado común y el uso de una <negrita>moneda única</negrita
>.</p>
<p>Así como los miembros de un bloque económico abren sus fronteras
para el comercio con sus aliados, también se protegen mutuamente de
la competencia proveniente de otros bloques. Para ello establecen <negrita
>barreras</negrita>, como las restricciones a las importaciones, las
licencias, las cuotas, y exigencias sanitarias, sociales y ecológicas.
Ello implica la intervención de los Estados para proteger a las empresas
del bloque del cual forman parte.</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG21_small.jpg">
<p>Los socios de un bloque económico no siempre participan de la alianza
en igualdad de condiciones. Muchos casos evidencian que los tratados
favorecen más a una de las partes interesadas. Las asimetrías se deben
a que el poder de negociación de algunos agentes económicos, en particular
las empresas transnacionales, la banca mundial y los gobiernos donde
dichas empresas tienen su sede, inclinan a su favor los acuerdos y
ajustan las reglas a su conveniencia.</p>
</imagen>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG22_small.jpg">
<p>La creación de una moneda única para dos o más naciones es el resultado
de un proceso de integración económica que favorece el intercambio
comercial intensivo entre los mercados involucrados. Asimismo, exige
que sus economías compartan características comunes en cuanto a su
política fiscal, deuda pública, tasa de inflación, tasa de interés,
entre otras. La <negrita>Unión Europea</negrita> es el ejemplo de
un proceso de integración económica de naciones que condujo a la creación
del <negrita>euro</negrita> como moneda única.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Un aspecto que llama la atención de los procesos de integración
entre economías es que las negociaciones entre gobiernos incluyen
la liberación del flujo de materias primas, de mercancías, de servicios
y de capitales; pero no ocurre lo mismo con los flujos migratorios.
Generalmente, los acuerdos entre países no garantizan la libre movilidad
de las personas a través de las fronteras en busca de las mejores
oportunidades de trabajo. En otros casos, como el de la economía colombiana,
las ventajas que se logran mediante los tratados no siempre son aprovechadas
eficazmente por los empresarios nacionales.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_06_CO_9F94A8876B654E00A183283D1D086AFD">
<seccion2Titulo>Las zonas de libre comercio</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Un alto porcentaje de los acuerdos y de los <negrita>tratados económicos</negrita
> celebrados entre los países tienen como resultado la formación de
zonas de libre comercio. En 2007, la OMC estimó que había 300 <negrita
>acuerdos comerciales</negrita> en vigor entre diferentes países,
de un total de 194 países que existen en el mundo.</p>
<p>En consecuencia, los precios de los productos entre los países
que acuerdan la <negrita>liberación comercial</negrita> serán los
mismos para todos sus integrantes. De tal forma, un país no puede
aumentar el precio de los bienes producidos en otro país que forma
parte de la zona de libre comercio.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Las zonas de libre comercio</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>En las zonas de libre comercio, también denominadas de libre cambio,
se eliminan todas las barreras al comercio entre individuos y empresas
en los territorios de los países firmantes del acuerdo. Al comerciar
en dichas zonas se exime el pago de impuestos aduaneros, también llamados
aranceles. De esta forma, los actores económicos de las partes involucradas
consiguen autonomía para comprar y vender sin la intervención ni el
control de la autoridad gubernamental.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG23_small.jpg">
<p>El <negrita>Acuerdo Transatlántico para el Comercio y la Inversión</negrita
> es un tratado que se está negociando entre los <negrita>Estados
Unidos</negrita> y la <negrita>Unión Europea</negrita>, y que de concretarse
crearía la mayor zona de libre comercio del mundo. Estados Unidos
y la Unión Europea suman cerca del 60 % del PIB mundial, un tercio
del comercio internacional de bienes y servicios y 800 millones de
consumidores. El objetivo planteado incluye, además, otros objetivos,
como armonizar leyes, controles y exigencias administrativas.</p>
</imagen>
<p>Los procesos de <negrita>integración económica</negrita> mediante
zonas de libre comercio no incluyen la cesión de soberanía y tampoco
contemplan disposiciones sobre el trato a terceros Estados. Es una
manera limitada de integración comercial, en la medida en que los
acuerdos no se negocian con la intención de que evolucionen gradualmente
hacia formas de integración más estrechas entre los países.</p>
<p>En la actualidad, los economistas debaten acerca de la conveniencia
del libre comercio para las naciones económicamente menos fuertes.
Se señala que la liberación total del comercio destruye la <negrita
>industria local</negrita> de los países. Además se le critica que
al desproteger la <negrita>producción nacional</negrita>, los empresarios
son conducidos a una competencia intensiva y casi siempre se ven obligados
a reducir los salarios de los trabajadores para poder participar en
el juego económico con precios similares de las empresas extranjeras.</p>
<p>Otra crítica común es que los países más fuertes económicamente
tienden a presionar a los países más débiles para que abran sus mercados,
a la vez que se oponen a importar mercancías procedentes de dichos
países.</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG24_small.jpg">
<p>Un país modelo en el mundo de la aplicación de libre comercio es <negrita
>Singapur</negrita>, que convirtió la totalidad de su territorio en
una <negrita>zona de libre comercio</negrita> desde su independencia.
Singapur goza de una posición geográfica privilegiada en el sudeste
asiático; también posee la mejor infraestructura portuaria de la región
y su sector terciario está muy desarrollado. Debido a ello, las mercancías
que entran o salen de la región pasan casi obligatoriamente por Singapur.
Es considerada una de las economías más competitivas del mundo y 26
000 compañías internacionales se han instalado en su territorio.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Otro factor clave en el desarrollo de las áreas de libre comercio
son las infraestructuras portuarias, las cuales han adquirido relevancia
en la economía global, ya que constituyen ejes mediante los cuales
se articulan las redes de producción y de distribución globales. Una
pieza clave de la arquitectura comercial mundial es el uso del <negrita
>contenedor</negrita>, al que se adaptan todas las infraestructuras
de transporte del mundo: carreteras, camiones, barcos, aviones, grúas
y bodegas.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Los defensores del <negrita>libre comercio</negrita> afirman que
es un modelo que mejora la calidad de vida de la población, mediante
el aprovechamiento por parte de cada país de las ventajas económicas
que posee en relación con los demás países. Así se plantea que cada
país debe <negrita>especializarse</negrita> en producir de manera
eficiente ciertos productos para los cuales está mejor preparado,
lo que da lugar así a las denominadas <negrita>economías de escala</negrita
>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-CE47409A02624B57A4701DD21D3BD70A"
>El comercio</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_06_CO_19E2DD1767144CC18B91FC94774005FB">
<seccion2Titulo>El sector financiero globalizado</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El sector financiero en la economía global está conformado por
aquellas <negrita>instituciones y organizaciones</negrita> que controlan
los <negrita>flujos de dinero</negrita> con el objeto de invertirlo
y de financiar a las empresas, a cambio obtienen jugosas ganancias.</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG25_small.jpg">
<p>Las <negrita>finanzas globales</negrita> se pueden representar
como un gran flujo de dinero, denominado capital financiero, el cual
recorre el planeta en busca de las mejores empresas para invertirlos
allí. Los capitales irán a aquel lugar que les ofrezca mayor confianza
y donde se les garanticen las <negrita>mayores ganancias</negrita
>. Hoy se evalúa a las economías del mundo para determinar si son
o no atractivas para invertir, mediante una medida denominada grado
de inversión.</p>
</imagen>
<p>Desde los años noventa del siglo XX, el sector financiero se convirtió
en el más dinámico de la <negrita>economía global</negrita>. Esto
se debe a que mediante las finanzas se pueden obtener las mayores
ganancias en un corto plazo. Ello significa que en el mundo global
es más rentable prestar o invertir dinero que desarrollar una <negrita
>empresa productiva</negrita>. Sin embargo, también es el sector económico
que presenta más riesgos, pues allí se inician las grandes <negrita
>crisis globales</negrita>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El sistema financiero</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El sistema financiero funciona mediante dos operaciones: captar
el dinero de las personas para luego prestarlo o invertirlo. Con ello
el sector cumple la función de poner dinero en circulación en la economía
mediante el préstamo o la inversión de dinero, la compra y venta de
bonos y de acciones, entre otras herramientas financieras.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Se considera que el sector financiero estimula la <negrita>especulación</negrita
> y desanima la producción. La especulación consiste en realizar movimientos
financieros con el único objetivo de sacar el máximo provecho a corto
plazo y sin la intención de generar empleo, de fortalecer una empresa
o de resolver las necesidades económicas de la población.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Un indicador de la magnitud de la <negrita>especulación financiera</negrita
> en la economía global es que en la actualidad las transacciones
diarias en los mercados financieros ascienden <negrita>a 1,5 billones
de dólares diarios</negrita>, lo cual representa cincuenta veces más
que los flujos reales de mercancías. Por tal motivo se puede afirmar
que las finanzas globales trabajan con base en expectativas, sin fundamento
en las realidades de la economía. A tal situación se le denomina <negrita
>burbuja financiera</negrita>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>La globalización financiera es controlada por grandes actores como
los <cursiva>holdings</cursiva> bancarios, las sociedades financieras
y las compañías transnacionales, en las que se concentra cada vez
más la riqueza global.</p>
<p>En la actualidad se presenta una competencia entre los países globalizados
por atraer los flujos de capital. En consecuencia, los gobiernos ofrecen
garantías extraordinarias para atraer a sus economías capital financiero
extranjero, como rebajas de impuestos y construcción de zonas francas.</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG26_small.jpg">
<p>El uso de tecnologías digitales de comunicación e información le
permite al sector financiero mover el dinero con rapidez de un lado
al otro del mundo. Sin embargo, tal facilidad para entrar y sacar
el dinero de las empresas trae como consecuencia desequilibrios para
las economías de los países. Ello ocurre cuando los inversionistas,
en busca de mejores ganancias a corto plazo, retiran el capital invertido
en una empresa dejándola endeudada y obligada a despedir trabajadores;
incluso en ocasiones las empresas se ven obligadas a cerrar por la
falta de dinero debido a que fue retirado de un momento a otro por
los inversionistas. A dichos dineros se les denomina “capitales golondrina”.</p>
</imagen>
<p>La vulnerabilidad del sector productivo frente a los vaivenes del
sector financiero genera crisis cada vez más frecuentes, las cuales
empiezan como fenómenos locales, pero rápidamente pasan a ser globales.</p>
<p>El contagio de <negrita>la crisis</negrita> de unos a otros países
se debe a que sus estructuras financieras se entrelazan de modo tal,
que forman una urdimbre tan interdependiente, que cuando en una parte
se presenta un desequilibrio, impacta y derrumba también a los otros
componentes del sistema.</p>
<p>Por otra parte, cuando el sector financiero colapsa, se acude al
préstamo de <negrita>fondos públicos</negrita> para salvarlo; es decir,
que cuando los bancos tienen pérdidas, se usa el dinero que aportan
todos los ciudadanos para rescatarlos, pero cuando los bancos tienen
utilidades, solamente se benefician sus dueños.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_06_CO_795590B8A377479495FA48A2971B5D5D">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-F236699079314431BDAE8602ACB28D1D"
>Refuerza tu aprendizaje: La organización de la economía global</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_10_06_CO_4A1C525126A54AE4A747C42EE98E5AD9">
<seccion1Titulo>Los efectos de la globalización</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Debido a la <negrita>interdependencia económica</negrita> de los
habitantes del planeta, actualmente los problemas que se enfrentan
son de naturaleza global, es decir, que afectan los intereses y el
destino de toda la humanidad. Por ello requieren para su solución
de la acción conjunta de todos los habitantes del mundo.</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG27_small.jpg">
<p>A pesar de que la globalización económica ha desarrollado las fuerzas
productivas de forma excepcional y que les permitió a los consumidores
el acceso a una mayor gama de productos y de servicios a precios menores,
también ha provocado desequilibrios importantes en términos de las
relaciones entre unos y otros grupos humanos, así como en la relación
de la sociedad con la naturaleza.</p>
</imagen>
<p><negrita>La desigualdad económica</negrita> y la <negrita>degradación
ambiental</negrita> producida por las actividades económicas constituyen
dos grandes problemas que afectan a toda la sociedad. Asimismo, el
agotamiento de los <negrita>recursos energéticos</negrita> no renovables
del planeta amenaza con generar una <negrita>crisis económica global</negrita
>, si no se encuentra el camino para desarrollar nuevas fuentes de
energías limpias, económicas y renovables.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_10_06_CO_IMG28_small.jpg">
<p>Las generaciones del siglo XXI son herederas de los problemas globales
y experimentan sus consecuencias. Por ello, se requiere que conozcan
y comprendan los problemas para que sean capaces de responder mediante
la construcción de otras formas de relacionarse consigo mismo, con
los otros y con el entorno.</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_10_06_CO_795590B8A377479495FA48A2971B4C4C">
<seccion2Titulo>La desigualdad global</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Si se compara el periodo actual de la globalización con otros periodos
de la historia, se aprecia que <negrita>la riqueza mundial</negrita
> cada vez se concentra más en un pequeño grupo de empresas y de personas.</p>
<p>Tal desequilibrio está abriendo una brecha económica entre las
clases sociales de un tamaño tal, que se puede afirmar que nunca antes
se presentó una <negrita>desigualdad</negrita> similar en el planeta.
El mundo global, en el que la competencia es la única regla económica,
produce muy pocos ganadores y muchos perdedores. Según estimó Unicef
en 2007, aproximadamente 1200 millones de personas, es decir el 22
% de la población mundial vive en una situación de extrema pobreza,
ya que reciben menos de un dólar al día, y aproximadamente 2200 millones,
es decir el 40 % de la población, debe buscar la manera de vivir con
dos dólares al día.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La desigualdad global</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La tendencia global a la desigualdad ha sido medida y avalada mediante
múltiples investigaciones sociales. Por ejemplo, para el 2014 Oxfam
calculó que 85 individuos concentraban más riqueza que los 3500 millones
de habitantes más pobres del planeta, es decir, la mitad de la población
mundial. También se sabe que el 20 % superior de la pirámide económica
obtiene el 80 % de los ingresos mundiales, mientras que el 20 % inferior
consigue menos del 2 %.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>El modelo de globalización que actualmente se impone estimula el
deseo en las personas de obtener la mayor cantidad de dinero a corto
plazo; en consecuencia, los individuos tienden a comportarse como
empresas, olvidando el valor de la equidad y de la solidaridad.</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG29_small.jpg">
<p>La búsqueda del máximo beneficio individual favorece la utilización
de cualquier medio para conseguirlo. Así con la globalización económica
también se ha aumentado la corrupción mediante la evasión de impuestos,
el ocultamiento de operaciones fraudulentas, los sobornos, el espionaje
industrial, el chantaje y el financiamiento de campañas electorales.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-DB91496BFF44440C83DE87D56AE97224"
>El desigual reparto de los recursos</enlace>
</profundiza>
<p>Si bien es cierto que la globalización ha creado <negrita>nuevos
empleos</negrita>, también es cierto que la mayor parte no son empleos
de calidad, es decir, que no son bien remunerados y ofrecen pocas
garantías, pues desmejoran la <negrita>calidad de vida</negrita> de
la clase trabajadora del mundo, que vive asfixiada económicamente
y experimenta problemas para conseguir los mínimos indispensables
para alcanzar un nivel de vida digno.</p>
<p>Las desigualdades entre países también se han profundizado. Las <negrita
>economías poderosas</negrita> exigen a los países pobres la apertura
de sus economías, que los conduce a una competencia desigual que los
ha llevado al cierre de empresas y a la <negrita>pérdida de empleos</negrita
>.</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG30_small.jpg">
<p>La desigualdad extrema hace que la mayor parte de la población
mundial no disfrute de los beneficios de una economía globalizada.
Cuando muchos grupos se quedan al margen del crecimiento económico,
se generan condiciones para que las personas manifiesten su inconformidad
con el modo en que se desarrolla la globalización. Movimientos sociales
como el zapatismo, el Foro Social Mundial, la cumbre en Rostock, el
movimiento de los piqueteros o el movimiento de los indignados son
algunos ejemplos de las luchas globales por otro mundo posible.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>XXX</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>La Cepal calculó para el año 2003 que una vaca en Europa recibía
un subsidio por 2,7 dólares diarios; para el mismo año en Japón cada
vaca recibía 11,86 dólares diarios. Tal situación resulta paradójica,
si se tiene en cuenta que durante el mismo periodo en África subsahariana
el 48 % de la población vivía con menos de un dólar diario, y el 77
%, con menos de dos dólares.</p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-B1A62B4F393D456E8666A29DAD6E1CB2"
>Las desigualdades del mundo global</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-7ECA9C4113004468AD647CDF67F56585"
>Reconoce las desigualdades de nuestro mundo</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_06_CO_F965F2D05536415E85FDE35C4F091E02">
<seccion2Titulo>La degradación ambiental global</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La otra cara del colosal desarrollo de las fuerzas productivas
y de la enorme capacidad de producción de mercancías por parte del
capitalismo globalizado es la <negrita>sobreexplotación</negrita> de
los recursos naturales y la <negrita>contaminación</negrita> del medio
ambiente. Así, la forma en que se despliega hoy la globalización se
presenta como un modelo no sostenible, por los <negrita>desequilibrios
ambientales</negrita> que produce a escala planetaria.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_10_06_CO_IMG31_small.jpg">
<p>En el presente, el consumo de recursos naturales es mayor en un
35 % que las posibilidades de recuperación de la Tierra: si fuera
posible extender a los siete mil millones de seres humanos el nivel
de consumo de los países más ricos, sería necesario contar con tres
planetas para atender la demanda global. Sin embargo, no solo se agotan
los recursos, sino que las actividades humanas también contaminan
las fuentes de vida, como el agua, el aire y los suelos.</p>
</imagen>
<p>El estilo de consumo promovido por la globalización ha provocado
el riesgo inminente del <negrita>agotamiento</negrita> de los medios
necesarios para la <negrita>supervivencia</negrita> de la especie
humana y también de las demás formas de vida.</p>
<p>La extinción de los recursos vitales muchas veces es producto de
comportamientos empresariales depredadores, motivados por la búsqueda
del <negrita>enriquecimiento</negrita> a corto plazo.</p>
<p>Los <negrita>recursos</negrita> que ofrece el planeta tierra son
limitados y muchos no son renovables. De esta manera también se está
privando a las generaciones futuras de los medios para su supervivencia. </p>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG32_small.jpg">
<p>La presión de la economía humana sobre la naturaleza aumentó considerablemente
desde el siglo XX, la población mundial creció tres veces y el volumen
de su actividad económica se multiplicó 20 veces. Ello ha conducido
a que hoy se viva una crisis ambiental planetaria, ya que es imposible
un crecimiento económico ilimitado con recursos naturales limitados.</p>
</imagen>
<p>En la actualidad, la cantidad del agua potable disponible para
el consumo humano disminuye cada año y una cuarta parte de la población
mundial sufre de escasez. Tal situación repercute en la producción
de alimentos, la salud y la <negrita>estabilidad social</negrita>,
al tiempo que dos millones de toneladas de desechos industriales,
químicos y vertidos humanos son arrojados diariamente a los ríos,
lagos y mares.</p>
<p>Además, factores económicos, como la <negrita>sobreexplotación</negrita
> agrícola, ganadera, forestal y minera, están provocando la <negrita
>desertificación</negrita> y el agotamiento de los recursos hídricos.
A su vez, la sobreexplotación y la contaminación del mar están afectando
la vida marina.</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG33_small.jpg">
<p>La desaparición de los bosques por causa de las actividades humanas
también constituye una amenaza. En los últimos 100 años el planeta
ha perdido la mitad de su superficie forestal, lo cual reduce la absorción
del dióxido de carbono y además agrava el descenso de los recursos
hídricos. En los bosques vive más de la mitad de todas las especies
animales, por lo que se produce una grave pérdida de biodiversidad
a escala planetaria.</p>
</imagen>
<p>Otro caso de <negrita>desequilibrio ambiental</negrita> lo constituye
la degradación de las tierras producto de la agricultura intensiva,
la cual afecta la mitad de los suelos cultivables del mundo. La forma
industrial de <negrita>cultivo</negrita> erosiona y comprime los suelos
y además altera su composición química. Ello ocurre en el momento
en que existe la mayor <negrita>demanda alimentaria</negrita> de la
historia humana, debido al acelerado proceso de crecimiento demográfico.</p>
<p>La emisión de gases, como el dióxido de carbono y el metano, producto
de la quema de combustibles fósiles (petróleo, carbón y gas) por las
industrias, los medios de transporte y las granjas ganaderas son la
principal causa del <negrita>calentamiento global</negrita>. El modo
de producción global está generando un <negrita>cambio climático</negrita
> a escala planetaria y es la mayor amenaza medioambiental a la que
se enfrenta el planeta. </p>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG34_small.jpg">
<p>Ante la degradación ambiental del planeta los comportamientos sociales
no muestran cambios. El modo de vida global interconecta los problemas
ambientales y se refuerzan unos con otros, en consecuencia no se puede
encontrar una solución de forma aislada, sino que también exige una
solución global.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-16D6A16DDD7945F6AB5C6D78618CB498"
>El impacto de las actividades económicas en el medio ambiente</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_06_CO_B674F56230124B7AAD7C6BA7760BD562">
<seccion2Titulo>El petróleo y la crisis energética global</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La energía es la clave de todo el sistema económico. El desarrollo
de los últimos siglos ha girado en torno a las <negrita>fuentes energéticas</negrita
>, especialmente desde 1750 con el carbón y, posteriormente, en 1900,
con el uso del petróleo en la industria. De esta forma, la energía
de fuentes fósiles se consolidó como uno de los recursos estratégicos
claves para mantener en funcionamiento la economía global.</p>
<p>Los recursos energéticos <negrita>fósiles</negrita> son indispensables
en casi todos los aspectos de la <negrita>vida económica contemporánea</negrita
>; por ejemplo, en la vivienda, la calefacción, el transporte, la
agricultura mecanizada, la pesca, la industria farmacéutica, cosmética,
fibras textiles, plásticos, adhesivos, plaguicidas, agroquímicos,
pigmentos y solventes, entre los más significativos.</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG35_small.jpg">
<p>Actualmente, más del 80 % del suministro de energía a escala mundial
se compone de combustibles fósiles, como petróleo, carbón y gas natural.
La dependencia del petróleo de las economías modernas se evidencia
en que el consumo mundial de crudo alcanzó recientemente su máximo
histórico, con 95 millones de barriles por día.</p>
</imagen>
<p><negrita>El desarrollo industrial</negrita> y urbano a escala global
disparó la <negrita>demanda de petróleo</negrita>; sin embargo, su
producción ha disminuido de forma constante y se prevé que no alcanzará
para hacer crecer las economías, con lo que se avizora un colapso
económico en los países más dependientes de los combustibles fósiles.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La Agencia Internacional de la Energía informó en 2010 que la producción
de crudo llegó a su pico mundial en 2005 con casi 100 millones de
barriles diarios. Dicha cifra es el triple de los niveles que se consumían
hace 50 años. El petróleo es la principal fuente de energía del mundo,
la más versátil, pero también la más difícil de sustituir en muchos
usos.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Desde el 2010 <negrita>la producción de petróleo está disminuyendo</negrita
> entre un 3 y un 6 % anual. De los 50 países con mayor producción
de petróleo, 33 producen menos cada año, lo cual no significa que
se asista al final de la producción del crudo; por el contrario, aún
existen cantidades superiores a las que se han consumido a lo largo
de toda la historia. Sin embargo, cada vez cuesta más obtener petróleo
de buena calidad.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_10_06_CO_IMG36_small.jpg">
<p>La escasez mundial de energía traería consecuencias desastrosas.
Ante la inevitable crisis petrolera, ¿cómo se suplirá la demanda energética
mundial?, ¿cómo se producirán los alimentos?, ¿cómo se transportarán
los alimentos en barcos, aviones y camiones con alzas en los precios
de los combustibles?, ¿qué sucederá con aquellas industrias dedicadas
a elaborar productos derivados del petróleo?, ¿existe la posibilidad
de que con crisis energética las economías sigan creciendo?, ¿podrá
la población pagar sus deudas en medio de una recesión global?, ¿desencadenará
guerras de recursos entre los mayores consumidores?</p>
</imagen>
<p>La forma como se resuelvan las necesidades energéticas durante
los próximos años, será la clave del futuro de la economía global.
Ante la <negrita>crisis energética</negrita> se han planteado fuentes
alternativas de energías <negrita>renovables</negrita>, como la hidroelectricidad,
paneles solares y molinos de viento. Sin embargo, dichas tecnologías
todavía no están disponibles para reemplazar al petróleo y apenas
constituyen el 3 % de la oferta global de energía.</p>
<imagen src="CS_10_06_CO_IMG37_small.jpg">
<p>En las dos últimas décadas, Estados Unidos, el mayor consumidor
mundial de petróleo, inició la explotación masiva de hidrocarburos
no convencionales en su territorio mediante el uso de nuevas técnicas
como la fracturación hidráulica o <cursiva>fracking</cursiva>. Dicha
técnica permite aprovechar los pozos que antes eran inaccesibles y
no rentables. De esta forma logró convertirse en el primer productor
mundial en 2015.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-8B9126B5FFC1468CBC4AA6E3B010F63A"
>Localiza las principales fuentes de energía en el mundo</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_06_CO_503F72F4B3794D8D9B390D4FEC598C1E">
<seccion2Titulo>Las ventajas e inconvenientes de la globalización</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La globalización no es valorada del mismo modo por todo el mundo.
Existen voces tanto a favor del actual modelo, como en contra. Estas
últimas apuestan por una globalización distinta que dé prioridad a
las personas frente a los mercados.</p>
<table border="1"><caption>La economía y la riqueza</caption><colgroup>
<col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td>DEFENSORES</td>
<td>DETRACTORES</td>
</tr>
<tr>
<td>La liberalización de los mercados supondrá un aumento de la riqueza
y una disminución de las desigualdades sociales.</td>
<td>Es una forma de neocolonialismo que generará mayores diferencias
de ingresos entre los países del centro y de la periferia.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<table border="1"><caption>El empleo</caption><colgroup><col/><col/>
</colgroup>
<tbody>
<tr>
<td>DEFENSORES</td>
<td>DETRACTORES</td>
</tr>
<tr>
<td>La globalización favorecerá la creación de empleo en todo el mundo.</td>
<td>La globalización propiciará la explotación laboral del centro
sobre la periferia y una precarización del mercado laboral, en general.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<table border="1"><caption>La cultura</caption><colgroup><col/><col/>
</colgroup>
<tbody>
<tr>
<td>DEFENSORES</td>
<td>DETRACTORES</td>
</tr>
<tr>
<td>La globalización permitirá un mayor acceso a la educación y a
la cultura gracias a las tecnologías de la información y de la comunicación.</td>
<td>La globalización provocará la imposición de las culturas dominantes.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<table border="1"><caption>La democracia</caption><colgroup><col/><col/>
</colgroup>
<tbody>
<tr>
<td>DEFENSORES</td>
<td>DETRACTORES</td>
</tr>
<tr>
<td>La globalización propiciará la extensión de los sistemas democráticos.</td>
<td>El creciente poder de las multinacionales y las entidades financieras
empobrece la calidad de la democracia.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<destacado><destacadoTitulo>Los movimientos antiglobalización</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El proceso de globalización ha provocado la aparición de movimientos
sociales que se oponen a sus efectos más negativos: son los llamados
movimientos antiglobalización. Estos están integrados por personas,
colectivos y asociaciones que denuncian la insolidaridad del sistema
y las desigualdades que provoca la globalización.</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-5A3580B9F31741A1B35BF830607F6416"
>Distingue aspectos positivos y negativos de la globalización</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_10_06_CO_503F72F4B3794D8D9B390D4FEC590D2A">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-A13627108FBC47228459CF3DAFE6570C"
>Refuerza tu aprendizaje: Los efectos de la globalización</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_10_06_CO_7B02DA54D6D04FE79F2353BA02F5B597">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-32B36B1AD89647969769E39E71054A74"
>Competencias: diseño de un mapa mental sobre la globalización</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-678E9D102524463893B23665F5D45359"
>Proyecto: análisis de los efectos de la globalización</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_10_06_CO_474DC56821964E059CBFB39A96D7A714"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso260&amp;IdRecurso=RES-01F3F15FA1BA496DABDAF675462F1001"
>Mapa conceptual del tema La economía globalizada</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_10_06_CO_Recurso250&amp;IdRecurso=RES-FCEB6B4A06D74D0C90C8BEEDCEAAAFFB"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema La economía globalizada</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://ec.europa.eu/trade/policy/in-focus/ttip/index_es.html"
>Título Transatlantic Trade and Investment Partnership (TTIP).</enlace>
<enlace destino="http://www.eco-sitio.com.ar/node/412RL">La desigualdad
global.</enlace>
<enlace
destino="http://www.ecoportal.net/Temas_Especiales/Desarrollo-Sustentable/Que_es_la_crisis_ecologicaURL"
>¿Qué es la crisis ecológica?</enlace>
<enlace
destino="https://focalizalaatencion.files.wordpress.com/2011/06/libnegro.pdf"
>El libro negro de las marcas</enlace>
<enlace
destino="http://cienciagora.com.co/imgs2012/imagenes/PRECARIZACI%C3%93N_DEL_TRABAJO_Y_NUEVA_POBREZA.pdf"
>La precarización del trabajo</enlace>
<enlace
destino="https://books.google.com.co/books/about/Globalizaci%C3%B3n.html?id=7PrkLR9KMjMC&amp;redir_esc=y"
>Globalización: el proceso real y financiero</enlace>
<enlace destino="http://www.ts.ucr.ac.cr/binarios/pela/pl-000179.pdf"
>La globalización como imperio</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
