<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="CS_09_13_CO">
<libroTitulo>Los derechos humanos</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_09_13_CO_81D19F8969A04211ADCA6540C51FBBA3">
<seccion1Titulo>Los derechos humanos</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Diferentes expresiones nos ponen frente a la <negrita>realidad
de los derechos humanos</negrita>:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>¡Soy <negrita>libre</negrita>!</listaElemento>
<listaElemento>Tengo derecho a mi <negrita>integridad personal</negrita
>.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>buen nombre</negrita> es un derecho que
debe respetarse.</listaElemento>
<listaElemento>¡<negrita>Participo</negrita>!</listaElemento>
<listaElemento>Tengo <negrita>derecho a la salud</negrita>…</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Trabajar</negrita> es un derecho que garantiza
el desarrollo personal.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Educarme</negrita> es importante para la vida
comunitaria.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>vivienda</negrita> es un derecho clave
para las familias.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Estas expresiones muestran la importancia individual y social que
tiene el ejercicio de los derechos humanos, y su respeto y garantía
como condiciones para la <negrita>vida digna</negrita>, la <negrita
>democracia</negrita> y la <negrita>paz</negrita>.</p>
<p>Más que una idea abstracta, los derechos humanos deben ser una
realidad concreta en los diferentes escenarios que involucran las
relaciones entre <negrita>seres humanos</negrita>. Por tanto, es un
paso necesario: de lo que se <negrita>consagra</negrita> en las <negrita
>normas jurídicas</negrita> (deber ser) a lo que se vive cotidianamente,
la <negrita>protección real</negrita> de lo consagrado en la Constitución
Política o en las leyes (lo que es)<enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=wwHRwc8Twko"> [VER]</enlace
>.</p>
<imagen src="CS_09_13_CO_IMG01_small.jpg">
<p>Las luchas por los derechos humanos han estado presentes en la
historia contra quienes abusan del poder en todas sus formas.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Los derechos humanos y su <negrita>respeto</negrita> son la base
para una <negrita>convivencia</negrita> pacífica, en la cual se tenga
en cuenta que, como lo señaló Benito Juárez, “el respeto al derecho
ajeno es la paz”.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><seccion2
id="S2_CS_09_13_CO_B80055C3E3F3479AA4CE4BBB1F944E4B">
<seccion2Titulo>El concepto de derechos humanos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los derechos humanos son aquellos que tenemos por nuestra <negrita
>calidad de seres humanos</negrita>.</p>
<p>Se consideran <negrita>inherentes</negrita> a todas las personas
por el hecho de <negrita>existir</negrita>, <negrita>sin distinción</negrita
> alguna y estas los <negrita>poseen</negrita> a lo largo de su <negrita
>existencia</negrita>. El sexo, la nacionalidad, la religión, la lengua,
el lugar de residencia o las condiciones sociales, económicas o culturales
no son circunstancias que los limiten o generen discriminaciones.</p>
<p>De su <negrita>garantía jurídica</negrita>, efectividad y cumplimiento
depende la calidad de la <negrita>democracia</negrita>, ya que los
derechos humanos expresan valores (justicia, igualdad o libertad)
y <negrita>principios fundamentales</negrita> (dignidad humana, pluralismo
o solidaridad). Por ello:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>fundamentan el <negrita>orden social</negrita> y la <negrita
>comunidad política</negrita>, </listaElemento>
<listaElemento>delimitan el <negrita>régimen político</negrita>,</listaElemento>
<listaElemento>justifican el <negrita>ejercicio del poder político</negrita
> de quienes lo detentan, y</listaElemento>
<listaElemento>cimientan el ejercicio real de la <negrita>ciudadanía</negrita
> por parte de la población.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_09_13_CO_IMG02_small.jpg">
<p>La exclusión social genera situaciones de inhumanidad que atentan
contra la vida, ya que la persona excluida no tiene acceso a bienes
básicos, a su disfrute y a la participación activa como miembro de
la sociedad.</p>
</imagen>
<p>Los derechos humanos tienen un carácter <negrita>inclusivo</negrita
> e <negrita>integrador</negrita> en lo social frente a situaciones
materiales y reales que generan <negrita>exclusión</negrita> o colocan
barreras colectivas que se concretan en rechazo a determinados <negrita
>individuos</negrita> o <negrita>grupos poblacionales</negrita>, por
ejemplo, habitantes de la calle, afrodescendientes, personas mayores,
indígenas, homosexuales, evangélicos, etc.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Formar en derechos humanos: reto colectivo</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La importancia de los derechos humanos implica su formación en
los colegios. La Constitución señala ese fin: “La educación formará
al colombiano en el respeto a los derechos humanos, a la paz y a la
democracia…” (Art. 67).</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Amplía tus conocimientos sobre los derechos humanos, su definición,
características y protección revisando este video del Instituto de
la Democracia y los Derechos Humanos<enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=haujKg_PXGQ"> [VER]</enlace
>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_13_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-094689A31F3A44158D7F893DABCF1467"
>Conoce las características de los derechos humanos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_13_CO_AB293AEFF2544D288BF0B4B6E7F83646">
<seccion2Titulo>Características de los derechos humanos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los derechos humanos tienen unas características que proyectan
su importancia en la <negrita>vida individual</negrita> y <negrita
>social</negrita>, ya que son expresión de la dignidad humana. Como
señala la Declaración Universal de los Derechos Humanos (1948):</p>
<p>“Considerando que la libertad, la justicia y la paz en el mundo
tienen por base el <cursiva>reconocimiento de la dignidad intrínseca</cursiva
> y de los derechos iguales e inalienables de todos los miembros de
la familia humana”.</p>
<p>Las características de los derechos humanos son:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Universalidad</negrita>: son para todas las
personas sin distinción.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Indivisibilidad</negrita> e <negrita>interdependencia</negrita
>: se posee el goce de todos los derechos humanos y estos se relacionan
entre sí para su efectividad.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Incondicionalidad</negrita>: para ser titular
y ejercer los derechos humanos no se tiene que hacer ningún mérito
especial.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Imprescriptibilidad</negrita>: el goce de
los derechos humanos son para toda la vida, es decir, su ejercicio
no está condicionado por un tiempo específico.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Irrenunciabilidad</negrita>: ninguna persona
puede renunciar a los derechos humanos así lo quiera y lo manifieste
a otros.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Inalienabilidad</negrita> e <negrita>intransferibilidad</negrita
>: ninguna persona puede negociar sus derechos humanos o cederlos
a otros para su goce efectivo.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Progresividad</negrita>: los derechos humanos
están en constante evolución. El progreso histórico marca el camino.
Lo que hoy puede no ser considerado un derecho mañana lo puede ser.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_09_13_CO_IMG03_small.jpg">
<p>La inclusión social implica generar situaciones que restablezcan
los vínculos sociales, permitan la participación en la esfera política
y lo integren en lo económico.</p>
</imagen>
<p>Las características de los derechos humanos reafirman lo que conlleva
la vida digna en la experiencia concreta<enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=uzvXc_Lw3Hw"> [VER]</enlace
>:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Autodeterminación</negrita> individual en
el diseño de un plan de vida (<cursiva>vivir como se quiere</cursiva
>).</listaElemento>
<listaElemento>Acceso a determinadas <negrita>condiciones</negrita
> materiales <negrita>concretas de existencia</negrita> (<cursiva
>vivir bien</cursiva>).</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Protección</negrita> de <negrita>bienes no
patrimoniales</negrita>, <negrita>integridad física</negrita> y <negrita
>moral</negrita> (<cursiva>vivir sin humillaciones</cursiva>).</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<destacado><destacadoTitulo>La dignidad humana, base de los derechos
humanos</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>La dignidad humana es <negrita>intrínseca</negrita> a cada <negrita
>persona</negrita>. Se posee, no se disminuye, ni se suspende, ni
se pierde.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_13_CO_3977D0F637A244EA8568047B49E4C118">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_13_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-A8F1391BAD27429A98F544C1A4B36128"
>Refuerza tu aprendizaje: Los derechos humanos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_13_CO_D450CE7590644CEEB7486D089787F8F1">
<seccion1Titulo>Clases de derechos humanos</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Existen distintas clases o <negrita>generaciones</negrita> de derechos
humanos según el tipo de <negrita>derechos protegidos</negrita>, el <negrita
>valor o bien</negrita> sobre los que se sustentan y el <negrita>momento
histórico</negrita> en el que surgieron. Esto como resultado de una
progresividad en el tiempo, producto de luchas colectivas por su consagración
y de su <negrita>protección constitucional</negrita><enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=aQ9klnnSNSM"> [VER]</enlace
>.</p>
<imagen src="CS_09_13_CO_IMG04_small.jpg">
<p>Las luchas por los derechos humanos muestran en las personas o
sociedades una confrontación permanente por la igualdad real, la libertad
efectiva y la seguridad de todos.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_13_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-9048B5831A2A4FB6B7CEC737550D6A78"
>Las generaciones de los derechos humanos</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_09_13_CO_D0915DB73ADC4E98B0F79671B3255057">
<seccion2Titulo>Primera generación: derechos civiles y políticos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Uno de los <negrita>valores</negrita> que el ser humano buscó proteger
en la modernidad fue la <negrita>libertad</negrita>. La lucha contra
el <negrita>poder absoluto</negrita>, la arbitrariedad y el autoritarismo,
se dirigieron a ello. Las <negrita>revoluciones</negrita> de finales
del siglo XVIII, la Ilustración y el <negrita>constitucionalismo</negrita
> lograron su consagración en declaraciones o constituciones.</p>
<imagen src="CS_09_13_CO_IMG05_small.jpg">
<p>La Independencia de Estados Unidos de América y la Revolución francesa
son los procesos políticos claves con los que se dio el primer gran
paso para consagrar los derechos humanos.</p>
</imagen>
<p>El <negrita>propósito</negrita> de la definición de los derechos
fue la <negrita>protección de la libertad individual</negrita> frente
a la autoridad del Estado, el cual no podía interferir en el <negrita
>ámbito privado</negrita>. Es lo que se conoce como <negrita>libertad
negativa</negrita>. La actuación estatal se <negrita>limita</negrita
> sometiéndose a la ley. Para el Estado, lo <cursiva>no permitido
de forma detallada le está prohibido</cursiva>. Para los sujetos lo
que <cursiva>no está expresamente prohibido está permitido</cursiva
>. Es el campo del <negrita>Estado abstencionista</negrita>.</p>
<p>Lo anterior se une a la participación como realidad necesaria en
la conformación del poder político.</p>
<p>Ejemplos de derechos civiles y políticos:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Derecho a la <negrita>vida</negrita>, a la <negrita
>libertad</negrita>, a la <negrita>igualdad</negrita> y a la <negrita
>seguridad</negrita> jurídica.</listaElemento>
<listaElemento>Derecho a la <negrita>inviolabilidad</negrita> de domicilio.</listaElemento>
<listaElemento>Libertad de <negrita>pensamiento</negrita>, <negrita
>religión</negrita>, <negrita>opinión</negrita>, <negrita>expresión</negrita
>, prensa, tránsito.</listaElemento>
<listaElemento>Derecho a la <negrita>participación electoral</negrita
> a través del voto, a la libertad de <negrita>reunión</negrita> y
de <negrita>asociación</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Derecho de dominio</negrita> o de <negrita
>propiedad privada</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Debido proceso</negrita> (tribunal imparcial,
doble instancia, etc.).</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Los documentos relevantes para el análisis de estos derechos son:
la Declaración de Independencia de los Estados Unidos (1776), la Constitución
de los Estados Unidos (1787), la llamada “Carta de Derechos” (primeras
enmiendas de la Constitución de los Estados Unidos, 1791), la Declaración
de los Derechos del Hombre y del Ciudadano (1789) y la Constitución
francesa (1791).</p>
<imagen src="CS_09_13_CO_IMG06_small.jpg">
<p>El paso de los derechos civiles a los políticos es la consolidación
del <negrita>Estado de derecho</negrita> con su <negrita>Constitución
liberal</negrita>, que garantiza las libertades públicas y establece
un gobierno limitado dividiendo el poder público.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Derechos civiles y políticos: libertad
y participación, los ejes</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>La finalidad de toda asociación política es la conservación de
los derechos naturales e imprescriptibles del ser humano. Tales derechos
son la <negrita>libertad</negrita>, la <negrita>propiedad</negrita
>, la <negrita>seguridad</negrita> y la <negrita>resistencia a la
opresión</negrita>. Declaración de los Derechos del Hombre y del Ciudadano
(1789), Art. 2.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_13_CO_C3701F8B574041F7B89F4D54C290A1BA">
<seccion2Titulo>Segunda generación: derechos económicos, sociales
y culturales (DESC)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los procesos históricos vividos en el siglo XVIII y XIX generaron <negrita
>exclusión social</negrita> y <negrita>económica</negrita> de amplias
capas sociales. La consolidación del Estado de derecho se generó en
un sistema económico capitalista de naturaleza industrial y comercial.
La <negrita>igualdad ante la ley</negrita> predicada por la modernidad
como expresión de la dignidad humana se puso en entredicho en relación
con la <negrita>desigualdad social: ¿igualdad formal sin igualdad
real?</negrita></p>
<p>Esta pregunta produjo críticas desde el <negrita>socialismo</negrita
> y la movilización obrera. Aquello llevó a un <negrita>replanteamiento
de la doctrina liberal</negrita>, la cual, ante la necesidad de atender
la <negrita>cuestión social</negrita> del trabajo, generó una revisión
de sus postulados, en especial la no intervención estatal en la economía.</p>
<p>Fue la expresión de una <negrita>tensión interna en el liberalismo
político y económico</negrita> entre la <negrita>libertad</negrita
> y la <negrita>igualdad</negrita>. Para algunos, la libertad sin
igualdad no podría ser efectiva, se quedaba en una abstracción sin
consecuencias vitales. Las <negrita>condiciones materiales de vida</negrita
> y los <negrita>medios económicos</negrita> aparecieron como principal
preocupación tanto en lo filosófico como en lo político.</p>
<imagen src="CS_09_13_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Las <negrita>revoluciones obreras</negrita> fueron un grito por
la igualdad real y efectiva ante condiciones de <negrita>pauperización
del trabajo</negrita> y la <negrita>miseria social</negrita>.</p>
</imagen>
<p>El <negrita>valor</negrita> que se buscó proteger fue el de la <negrita
>justicia social distributiva</negrita>. Las luchas se dirigieron
contra la <negrita>exclusión</negrita> para generar las condiciones
necesarias que hicieran posible la libertad, lo cual retomó el postulado
de las revoluciones como generadoras de un orden social garante. Las <negrita
>revoluciones sociales</negrita> y los <negrita>cambios de legislación</negrita
> acontecidos desde mediados del siglo XIX y principios del siglo
XX supusieron su inclusión en las legislaciones nacionales.</p>
<p>En los cambios de legislación son claves las <negrita>reformas
sociales</negrita> que se realizaron en Alemania desde 1881 bajo el
gobierno de Bismarck:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Ley sobre el <negrita>seguro de enfermedad</negrita
>, 1883; </listaElemento>
<listaElemento>Ley sobre <negrita>accidentes de trabajo</negrita>,
1884; Ley que implanta el sistema obligatorio de jubilación, 1889,
y las</listaElemento>
<listaElemento>Leyes sobre <negrita>jornadas laborales</negrita> de <negrita
>mujeres</negrita> y <negrita>niños</negrita>, 1891.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>También fueron claves los <negrita>pronunciamientos papales</negrita
> como el de León XIII –encíclica <cursiva>Renum Novarum</cursiva
>–, la <negrita>adopción de las Constituciones</negrita> mexicana
(1917) y alemana (1919, Constitución de Weimar) y las <negrita>medidas
legales</negrita> tomadas en Estados Unidos con posterioridad a la
crisis de 1929 (New Deal).</p>
<p>El <negrita>propósito esencial</negrita> de esta generación de
derechos fue la <negrita>protección de la igualdad real</negrita>.
Se crean nuevas funciones para el Estado ante la sociedad: <negrita
>intervenir</negrita> para garantizar la satisfacción de las condiciones
mínimas y el bienestar social, el pleno empleo y la prestación de
los servicios básicos.</p>
<p>Por ello se consideran <negrita>derechos asistenciales</negrita
> o <negrita>prestacionales</negrita>, pues es el Estado el que debe
hacerlos efectivos progresivamente a través de <negrita>políticas
públicas</negrita> o de <negrita>programas</negrita>. De ese modo
se genera <negrita>seguridad social</negrita> de la comunidad y se
abre paso a la <negrita>democracia social</negrita>.</p>
<p>Ejemplos de los derechos económicos, sociales y culturales: el <negrita
>trabajo</negrita>, la <negrita>salud</negrita>, la <negrita>seguridad
social</negrita>, la <negrita>alimentación</negrita>, la <negrita
>educación</negrita>, formar sindicatos, la <negrita>vivienda</negrita
>.</p>
<imagen src="CS_09_13_CO_IMG08_small.jpg">
<p>La igualdad se convirtió en la defensa de los derechos llamados
de segunda generación y su referente institucional fue la consolidación
del Estado social de derecho con su Constitución social.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Derechos económicos, sociales y culturales:
igualdad real, el eje</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Artículo 123. Toda persona tiene <negrita>derecho al trabajo digno</negrita
> y socialmente útil; al efecto, se promoverán la creación de empleos
y la <negrita>organización social para el trabajo</negrita>, conforme
a la ley. Constitución Mexicana (1917).</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_13_CO_C3701F8B574041F7B89F4D54C290B2CB">
<seccion2Titulo>Tercera generación: Derechos de los pueblos o de la
solidaridad</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Diversos acontecimientos vividos a finales del siglo XX generaron
una nueva clase de derechos que tiene un cambio sustancial. Las dos
primeras clases de derechos tienen como <negrita>titular</negrita
> al individuo como sujeto de derechos. Ahora aparece el <negrita
>pueblo</negrita> como <negrita>sujeto colectivo</negrita>.</p>
<p>Las situaciones que impulsaron una discusión sobre el <negrita
>desarrollo de la economía global</negrita>, los <negrita>conflictos
bélicos</negrita> vividos con posterioridad a la Segunda Guerra Mundial,
la <negrita>contaminación</negrita> y el <negrita>deterioro ambiental</negrita
> y los <negrita>desarrollos científicos</negrita> y <negrita>tecnológicos</negrita
> hicieron dudar de la <negrita>supervivencia global</negrita> de
la <negrita>humanidad</negrita> como especie y reafirmaron la necesidad
de generar vínculos de solidaridad entre todos.</p>
<p>Desde entonces se busca proteger la <negrita>paz</negrita>, el <negrita
>desarrollo</negrita> social y económico, el <negrita>patrimonio común</negrita
> de la humanidad y el <negrita>entorno</negrita> o <negrita>medio
ambiente</negrita>. Estos bienes se consideran esenciales para la
concreción de los derechos de la primera y segunda generación.</p>
<p>El más importante, por su condición, es la <negrita>paz</negrita
>. Implica asegurar que los <negrita>conflictos</negrita> vividos
en comunidad se <negrita>resuelvan de forma pacífica</negrita>, superando
la violencia que ve al otro o a los otros como enemigos. Pacificar
las relaciones sociales supone el marco para el ejercicio de los derechos
humanos en toda su extensión.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_09_13_CO_IMG09_small.jpg">
<p>Las <negrita>manifestaciones</negrita> estudiantiles se convirtieron
en el siglo XX en un espacio de movilización colectiva en pos de la
democracia, el cuestionamiento de los <negrita>sistemas políticos</negrita
> y <negrita>económicos</negrita> y la <negrita>guerra</negrita>.</p>
</imagen>
<p>El valor que se protege es el de la <negrita>solidaridad</negrita
>, al hacer <negrita>corresponsables</negrita> de la eficacia de los
derechos no solo al <negrita>Estado</negrita> ni a la población, sino
a diversos <negrita>organismos</negrita> de naturaleza <negrita>internacional</negrita
> y a diferentes <negrita>actores sociales</negrita>.</p>
<p>En este último punto es clave la <cursiva>Declaración sobre el
Derecho al Desarrollo</cursiva>, adoptada por la Asamblea General
de las Naciones Unidas en 1986. Esta señala como derecho humano inalienable
el derecho al <negrita>desarrollo</negrita> y determina la importancia
de promover y proteger los derechos humanos a nivel internacional,
el <negrita>mantenimiento de la paz</negrita> y la <negrita>seguridad</negrita
> en el mundo y el fomento de <negrita>relaciones de amistad y cooperación
entre Estados</negrita>.</p>
<p>Lo que se reconoce, como se enuncia en la Declaración, es la necesidad
de “crear condiciones favorables al desarrollo de los pueblos y de
las personas como deber primordial de los respectivos Estados”. Ejemplos
de los Derechos de los pueblos o de la solidaridad:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El derecho a disfrutar de un <negrita>medio ambiente
saludable</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>El derecho al <negrita>desarrollo social y económico</negrita
> que garantice una vida digna. </listaElemento>
<listaElemento>El derecho a la <negrita>autodeterminación</negrita
> de los pueblos y a la identidad nacional y cultural.</listaElemento>
<listaElemento>El derecho al <negrita>patrimonio común</negrita> de
la humanidad y su respeto.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_09_13_CO_IMG10_small.jpg">
<p>La supervivencia de la especie y la responsabilidad con las generaciones
futuras han generado un llamado desde diversos ámbitos para afrontar
el <negrita>“cuidado de la casa común”</negrita>, como reto ético,
político, social y económico.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Derechos de los pueblos o de la solidaridad:
los vínculos solidarios</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Todos los seres humanos tienen, individual y colectivamente, la <negrita
>responsabilidad del desarrollo</negrita>, teniendo en cuenta la necesidad
del pleno <negrita>respeto de sus derechos humanos y libertades fundamentales</negrita
>, así como sus deberes para con la comunidad (…) Artículo 2.2, Declaración
sobre el derecho al desarrollo (1986).</p>
<p>Un panorama de la realidad de los derechos humanos, su historia
y protección se puede profundizar al observar este video de la organización
internacional sin ánimo de lucro, Unidos por los Derechos Humanos
(United for Human Rights)<enlace
destino="http://es.humanrights.com/what-are-human-rights.html"> [VER]</enlace
>.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_13_CO_C3701F8B574041F7B89F4D54C290C3DC">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_13_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-1939017710BE4E26AC64AB724F88D51A"
>Refuerza tu aprendizaje: Clases de derechos humanos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_13_CO_E06126140E834BA682CFD9ACD4B897AD">
<seccion1Titulo>El sistema universal de los derechos humanos</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Un hecho trágico para la humanidad fue la <negrita>Segunda Guerra
Mundial</negrita>. La muerte vivida en esta conflagración mundial,
la devastación de países enteros y el odio genocida que se enarboló
desde ideologías totalitarias que izaron la esvástica, pusieron en
duda la <negrita>supervivencia de la humanidad</negrita>.</p>
<p>Los campos de concentración, los hornos crematorios, las cámaras
de gas, los Gulag, el holocausto judío, los guetos, la bomba atómica
explotando, son imágenes que horrorizaron. Habían pasado un poco más
de 20 años de la Primera Guerra Mundial cuando esta realidad se vivió.</p>
<p>Lo que se propuso ante la devastación fue la creación de las <negrita
>Naciones Unidas</negrita> al concluir la Conferencia sobre Organización
Internacional en <negrita>1945</negrita> (San Francisco, Estados Unidos).
En el preámbulo del documento se dejó claro lo que había ocurrido
y se establecieron compromisos comunes:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Preservar a las generaciones venideras del flagelo
de la <negrita>guerra</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>Reafirmar la fe en los <negrita>derechos fundamentales</negrita
> del hombre, en la dignidad y el <negrita>valor de la persona humana</negrita
>, en la igualdad de derechos de hombres y mujeres y de las naciones
grandes y pequeñas.</listaElemento>
<listaElemento>Crear condiciones bajo las cuales puedan mantenerse
la <negrita>justicia</negrita> y el respeto a las obligaciones emanadas
de los tratados y otras fuentes del derecho internacional.</listaElemento>
<listaElemento>Promover el <negrita>progreso social</negrita> y a
elevar el nivel de vida dentro de un concepto más amplio de la <negrita
>libertad</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_09_13_CO_IMG11_small.jpg">
<p>Las bombas atómicas que cayeron sobre Japón para poner fin a la
conflagración mundial son ejemplo de la humanidad puesta al <negrita
>servicio de la muerte</negrita>.</p>
</imagen>
<p>Lo anterior suponía para los Estados, como se señala en la Carta
constitutiva de la ONU, practicar la <negrita>tolerancia</negrita
> y a <negrita>convivir en paz como buenos vecinos</negrita>, unir
fuerzas para el <negrita>mantenimiento de la paz y la seguridad internacionales</negrita
>, asegurar que el uso de la fuerza armada solo se haría en servicio
del interés común y a <negrita>promover el progreso</negrita> económico
y social de todos los pueblos.</p>
<p>De esa forma se enunciaron como fines el mantenimiento de la paz
y la seguridad internacional, el fomento de las relaciones de amistad
entre las naciones y de cooperación internacional.</p>
<p>Esto se ha venido concretando en diferentes declaraciones, acuerdos,
convenciones, resoluciones y recomendaciones. Hacer un recorrido sobre
las más importantes y su contenido, es necesario.</p>
<imagen src="CS_09_13_CO_IMG12_small.jpg">
<p>El logo de la <negrita>ONU</negrita> fue aprobado en 1946 representando
un mapa del mundo con una corona de ramas de olivo cruzadas, que nos
recuerdan la <negrita>paz mundial</negrita> como necesidad y fin.</p>
</imagen>
<p>Para profundizar sobre el sistema universal de los derechos humanos
puedes ver el siguiente video publicado en la web por el profesor
Miguel Carbonell<enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=tlta-EIE0Z4"> [VER]</enlace
>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Guerra: política de la destrucción</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La <negrita>negación de los derechos humanos</negrita> es en la
política, la <negrita>guerra</negrita>. Niega al ser humano, las conquistas
de la humanidad, el presente de hombres y mujeres y el porvenir de
generaciones enteras que crecerán bajo sus sombras.</p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_13_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-44423E9F185C4E2E96794FC4AA2A77ED"
>La Declaración Universal de los Derechos Humanos, Pactos y Protocolos</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_09_13_CO_C3701F8B574041F7B89F4D54C290C4DF">
<seccion2Titulo>Declaración Universal de los Derechos Humanos (1948)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las palabras que reconocen los hechos acontecidos, entre 1914 y
1918, y 1939 y 1945, son concretas: <negrita>“actos de barbarie ultrajantes
para la conciencia de la humanidad”</negrita>, temor y miseria, que
desconocieron los derechos humanos.</p>
<p>Retomando la tradición occidental de <negrita>protección de los
derechos humanos</negrita>, apelando a su <negrita>protección normativa</negrita
> a través del derecho y reafirmando la “fe en los derechos fundamentales
del hombre, en la dignidad y el valor de la persona humana y en la
igualdad de derechos de hombres y mujeres”, la Asamblea General de
las Naciones Unidas adoptó el 10 de diciembre de 1948 la Declaración
Universal de los Derechos Humanos como:</p>
<p>“Ideal común por el que todos los pueblos y naciones deben esforzarse,
a fin de que tanto los individuos como las instituciones, inspirándose
constantemente en ella, promuevan, mediante la enseñanza y la educación,
el respeto a estos derechos y libertades, y aseguren, por medidas
progresivas de carácter nacional e internacional, su reconocimiento
y aplicación universales y efectivos”.</p>
<p>En los 30 artículos aprobados parten de un postulado que reivindicó
las luchas constitucionales desde el siglo XVIII: Todos <negrita>los
seres humanos</negrita> nacen <negrita>libres e iguales en dignidad
y derechos</negrita> y, dotados como están de razón y conciencia,
deben comportarse fraternalmente los unos con los otros. Recordó las
luchas constitucionales vividas en Francia y sus valores: <negrita
>libertad</negrita>, <negrita>igualdad</negrita> y <negrita>fraternidad</negrita
>.</p>
<imagen src="CS_09_13_CO_IMG13_small.jpg">
<p><negrita>Ante la muerte se proclamó la vida</negrita>. Ese fue
el mensaje que las Naciones Unidas transmitieron al mundo el 10 de
diciembre de 1948 al adoptar la Declaración Universal de los Derechos
Humanos.</p>
</imagen>
<p>Las principales disposiciones reiteraron:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La protección del derecho a la <negrita>vida</negrita
>, a la <negrita>libertad</negrita> y a la <negrita>seguridad</negrita
> de la persona (proscribiendo a su vez la esclavitud, la servidumbre,
las torturas, las penas o tratos crueles, inhumanos o degradantes).</listaElemento>
<listaElemento>El reconocimiento de la <negrita>personalidad jurídica</negrita
> a todo ser humano.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>igualdad</negrita> de todas las personas <negrita
>ante la ley</negrita> (reiterando la protección contra toda discriminación).</listaElemento>
<listaElemento>La protección de los derechos derivados del <negrita
>debido proceso</negrita> (tribunal independiente e imparcial, doble
instancia, presunción de inocencia y libertad).</listaElemento>
<listaElemento>La protección de la <negrita>vida privada</negrita
>, la <negrita>familia</negrita>, el domicilio, la <negrita>correspondencia</negrita
>, la <negrita>honra</negrita> y <negrita>reputación</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>La garantía de la <negrita>libre circulación</negrita
>, el <negrita>tránsito</negrita> y la <negrita>residencia</negrita
>.</listaElemento>
<listaElemento>El derecho a <negrita>buscar asilo</negrita> y a la
nacionalidad.</listaElemento>
<listaElemento>El derecho a la <negrita>propiedad</negrita>, individual
y colectivamente.</listaElemento>
<listaElemento>La libertad de <negrita>pensamiento</negrita>, de <negrita
>conciencia</negrita> y de <negrita>religión</negrita>, <negrita>opinión</negrita
> y <negrita>expresión</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>La libertad de <negrita>reunión</negrita> y de <negrita
>asociación pacíficas</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>El derecho a <negrita>participar</negrita> en el gobierno
y a las funciones públicas a través de elecciones periódicas como
expresión de la <negrita>voluntad popular</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Lo anterior se acompañó con una importante enunciación como obligación
de los Estados: “la satisfacción de los <negrita>derechos económicos</negrita
>, <negrita>sociales</negrita> y <negrita>culturales</negrita>, indispensables
a su dignidad y al libre desarrollo de su personalidad”. La <negrita
>seguridad social</negrita> apareció como demanda de las luchas por
la cuestión social, que se concretó en los derechos de segunda generación.</p>
<p>De igual forma se expresó la necesidad de proteger el <negrita
>trabajo</negrita>, el <negrita>salario</negrita>, el <negrita>descanso</negrita
> y la <negrita>sindicalización</negrita>. El listado de estos derechos
se hizo más extensivo: salud, alimentación, vestido, vivienda, asistencia
médica, servicios sociales, educación. Se señaló también la necesaria
protección de la maternidad y la infancia.</p>
<p>Es importante lo señalado en el artículo 27 frente a los derechos
culturales. Todo lo cual se vinculó con el llamado <negrita>derecho
a la comunidad</negrita>. Reconocer la pertenencia a un grupo humano
y la necesidad de tomar parte activa, en igualdad de derechos y reconocimiento
a las diferencias, en ella.</p>
<imagen src="CS_09_13_CO_IMG14_small.jpg">
<p>Si se proclamó la vida como centro, se colocó su <negrita>dignidad</negrita
> como eje para la <negrita>materialización</negrita> de sus <negrita
>derechos</negrita>. Declaración que busca ser para todos en todo
lugar y momento.</p>
</imagen>
<p>Los principales desarrollos de la Declaración son dos: Pacto Internacional
de Derechos Civiles y Políticos (1966) y el Pacto Internacional de
Derechos Económicos, Sociales y Culturales (1966). Concreción normativa
de las luchas humanas por el respeto de la dignidad.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Declaración Universal de los Derechos
Humanos</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>La Asamblea General proclama la presente Declaración Universal
de Derechos Humanos como ideal común por el que todos los pueblos
y naciones deben esforzarse (…) promuevan, <negrita>mediante la enseñanza
y la educación</negrita>, <negrita>el respeto a estos derechos y libertades</negrita
>... (Declaración Universal de los Derechos Humanos).</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Profundizar en la Declaración Universal de los Derechos Humanos
es importante. Te invitamos a observar el siguiente video producido
por Human Rights Action Center<enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=iRNybj6cIuM"> [VER]</enlace
>.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_13_CO_C38A4BEE044749EFB442A1C1140373EA">
<seccion2Titulo>El Pacto Internacional de Derechos Civiles y Políticos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El Pacto (firmado en 1966 y que entró en vigor en 1976), reconociendo
que los derechos derivan de la <negrita>dignidad humana</negrita>,
reitera el papel de los Estados para respetar y garantizar a todos
los individuos los derechos reconocidos sin distinción de raza, color,
sexo, idioma, religión, opinión política o de otra índole, origen
nacional o social, posición económica, nacimiento o cualquier otra
condición social.</p>
<p>Esto, siendo coherente con la importancia de <negrita>consagrar
en las constituciones los derechos civiles y políticos y mecanismos
para su protección judicial, administrativa y legislativa</negrita
>. Era la forma de hacerlos vinculantes para todos.</p>
<p>El principal derecho protegido fue el de la <negrita>vida</negrita
>. Por ello se <negrita>reguló</negrita> específicamente lo relativo
a la <negrita>pena de muerte</negrita> o pena capital, su imposición,
la amnistía, el indulto o la conmutación de la pena.</p>
<p>En la misma línea se determinó la prohibición de torturas, penas
o tratos crueles, inhumanos o degradantes, la esclavitud y la servidumbre
como trabajo forzoso u obligatorio. Y se reafirmó el <negrita>derecho
a la libertad y a la seguridad personal</negrita>. Lo cual es relevante
en relación con la detención o prisión arbitrarias y con aquellos
que, por la comisión de delitos, están privados de la libertad y deben
someterse a régimen penitenciario.</p>
<p>Las demás libertades protegidas en las normas tenían que ver con <negrita
>libertad de pensamiento</negrita>, conciencia, religión, opinión,
expresión, reunión pacífica, asociación, participación política. Mención
especial merece lo dedicado a los derechos del niño, su protección
y cuidado por parte del Estado. Lo cual se hace extensible a las minorías
étnicas, religiosas o lingüísticas.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_09_13_CO_IMG15_small.jpg">
<p>El Pacto Internacional de Derechos Civiles y Políticos se destaca
porque incorporó derechos relacionados con los <negrita>procesos judiciales</negrita
>: igualdad ante tribunales, proceso público, presunción de inocencia,
a la defensa, a hallarse presente en el proceso, a interrogar a los
testigos de cargo, a no ser obligado a declarar contra sí mismo ni
a confesarse culpable, a la doble instancia, etc.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Pacto Internacional de Derechos Civiles
y Políticos</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Cada uno de los Estados Partes en el presente Pacto se compromete
a respetar y a garantizar a todos los individuos que se encuentren
en su territorio y estén sujetos a su jurisdicción los derechos reconocidos
en el presente Pacto (…) (Art. 2 del Pacto Internacional de Derechos
Civiles y Políticos).</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_13_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-980D2327B13A4F0AA46A6664C8D5DD6F"
>Conoce aspectos del Pacto Internacional de Derechos Civiles y Políticos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_13_CO_F09964C4EA904E17805CC68B559FACD1">
<seccion2Titulo>Pacto Internacional de Derechos Económicos, Sociales
y Culturales</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La trascendencia del Pacto (firmado en 1966 y que entró en vigor
en 1976) es el reconocimiento de los <negrita>derechos económicos,
sociales y culturales</negrita>, y de la importancia de realizar las <negrita
>medidas progresivas</negrita> conducentes a su <negrita>efectividad</negrita
> para garantizar niveles adecuados de vida.</p>
<p>De esa forma se reconocen expresamente el <negrita>derecho a trabajar</negrita
> y el goce de una <negrita>remuneración</negrita>, un <negrita>salario
equitativo</negrita> e igual por <negrita>trabajo de igual valor</negrita
>, condiciones de existencia dignas para los trabajadores, la seguridad
y la higiene en el trabajo, la promoción laboral, el descanso. De
la misma manera a fundar <negrita>sindicatos</negrita>, a la huelga,
a la seguridad social. Se protege de forma especial a la <negrita
>familia</negrita>, madres gestantes, niños y adolescentes.</p>
<imagen src="CS_09_13_CO_IMG16_small.jpg">
<p>El Pacto Internacional de Derechos Económicos, Sociales y Culturales
reafirma el compromiso de los Estados con la seguridad alimentaria,
la salud física y mental, la educación, la participación en la vida
cultural, el goce de los beneficios del progreso científico, entre
otros derechos.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Pacto Internacional de Derechos Económicos,
Sociales y Culturales</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Los Estados Partes se comprometen a adoptar medidas (…) hasta el
máximo de los recursos de que disponga, para lograr progresivamente,
por todos los medios apropiados, inclusive en particular la adopción
de medidas legislativas, la plena efectividad de los derechos reconocidos.
(Art. 2 Pacto Internacional de Derechos Económicos, Sociales y Culturales).</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_13_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-10E729FD5E9644D08B2124123AC5A63E"
>Conoce sobre el Pacto Internacional de Derechos Económicos, Sociales
y Culturales</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_13_CO_3D5E6FAA0251400F987B37A4484C01CC">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_13_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-BEA062B4F678460D9C4E42F1EE4E5042"
>Refuerza tu aprendizaje: La Declaración Universal de Derechos Humanos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_13_CO_031DBCD0EA2A45E2933B9ACF9ABC7BE7">
<seccion1Titulo>Organismos internacionales de derechos humanos</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Cuando se presenta una violación de los derechos, las <negrita
>víctimas</negrita> tienen una serie de mecanismos para hacerlos valer
en sus diferentes países. Si se han agotado las instancias <negrita
>nacionales</negrita> sin que se haya restablecido el derecho violado,
las víctimas pueden <negrita>acudir a organismos internacionales de
derechos humanos</negrita> para <negrita>denunciar</negrita> los <negrita
>respectivos hechos</negrita>.</p>
<seccion2 id="S2_CS_09_13_CO_3D5E6FAA0251400F987B37A4484C90BB">
<seccion2Titulo>Organismos de la Organización de Naciones Unidas (ONU)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El órgano clave que vela por la aplicación de la <negrita>Carta</negrita
>, es el <negrita>Consejo de Derechos Humanos</negrita>. El objetivo
del Consejo es <negrita>fortalecer la promoción y protección de los
derechos humanos</negrita>, hacer frente a <negrita>situaciones de
violaciones</negrita> y <negrita>formular recomendaciones</negrita
> sobre ellos. Está compuesto por 47 Estados miembros y se reúne en
Ginebra durante diez semanas al año.</p>
<imagen src="CS_09_13_CO_IMG17_small.jpg">
<p>Velar por el cumplimiento de la Carta es una responsabilidad esencial
del Consejo de Derechos Humanos.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_13_CO_C02A328D718D48F882928DD5475F9AE4">
<seccion2Titulo>Organismos de la Organización de los Estados Americanos
(OEA)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>Organización de los Estados Americanos</negrita> se
creó en 1948 en Colombia como un <negrita>órgano regional de protección
de los derechos humanos</negrita>, que dio pie a lo que se conoce
como <negrita>“sistema interamericano”</negrita>, y cuyo trabajo se
basa en cuatro pilares: democracia, derechos humanos, seguridad y
desarrollo. La Carta constitutiva de la OEA entró en vigencia en 1951.</p>
<p>Los objetivos de la OEA son “lograr un <negrita>orden de paz</negrita
> y de <negrita>justicia</negrita>, fomentar su <negrita>solidaridad</negrita
>, robustecer su colaboración y <negrita>defender su soberanía</negrita
>, su integridad territorial y su independencia”. Para alcanzar estos
fines se han creado la <negrita>Comisión Interamericana de Derechos
Humanos</negrita> (CIDH) y la <negrita>Corte Interamericana de Derechos
Humanos</negrita> (Corte IDH).</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_13_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-9F830A03330049F7A2EC0D4BFA4A539C"
>Los organismos internacionales de derechos humanos</enlace>
</profundiza><seccion3
id="S3_CS_09_13_CO_1D4700EDCB1D4574B75C98D561791A52">
<seccion3Titulo>La Comisión Interamericana de Derechos Humanos (CIDH)</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La <negrita>Comisión Interamericana de Derechos Humanos</negrita
> (CIDH) es un <negrita>órgano principal y autónomo</negrita> encargado
de la <negrita>promoción y protección de los derechos humanos</negrita
> en el continente americano. Fue creada en 1959 como institución
del Sistema Interamericano de Protección de los Derechos Humanos (SIDH).
Los pilares de trabajo son el Sistema de <negrita>Petición Individual</negrita
>, mediante el cual se investigan solicitudes en que se alega la violación
de derechos humanos por parte de los Estados miembros, <negrita>monitoreo
de la situación de derechos humanos</negrita> en los Estados miembros
y la <negrita>atención a líneas temáticas prioritarias</negrita>,
como las referidas a derechos de los niños, situaciones de conflictos
armados internos, situación de los defensores de derechos humanos,
etc.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_13_CO_1D4700EDCB1D4574B75C98D561797B63">
<seccion3Titulo>La Corte Interamericana de Derechos Humanos (Corte
IDH)</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En 1978 entró en vigor la <negrita>Convención Americana sobre Derechos
Humanos</negrita> redactada en 1969, mediante la cual se creó la Corte
Interamericana como una <negrita>institución judicial de carácter
autónomo</negrita>. Su sede está en Costa Rica, está integrada por
siete jueces y celebra anualmente cuatro sesiones para conocer las
denuncias presentadas.</p>
<imagen src="CS_09_13_CO_IMG19_small.jpg">
<p>La Corte Interamericana de Derechos Humanos, es un órgano fundamental
para cumplir el papel de la OEA en el continente americano.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_13_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-50687D6515BD40788B0A47E43AE6630E"
>Identifica funciones de la Comisión Interamericana de Derechos Humanos</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_09_13_CO_1D4700EDCB1D4574B75C98D561792F41">
<seccion2Titulo>La Corte Penal Internacional (CPI)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En el año de 1998 ciento veinte Estados adoptaron el <negrita>Estatuto
de Roma</negrita> mediante el cual se constituyó la Corte Penal Internacional,
que entró en vigor en el 2002. Este <negrita>organismo</negrita> es
de carácter <negrita>judicial</negrita> con vocación <negrita>universal</negrita
>, su sede es La Haya, no forma parte de la estructura de las Naciones
Unidas y su <negrita>competencia</negrita> se limita a los crímenes
más graves de trascendencia para la comunidad internacional en su
conjunto, como son el <negrita>genocidio</negrita>, los <negrita>crímenes
de lesa humanidad</negrita>, los <negrita>crímenes de guerra</negrita
> y el <negrita>crimen de agresión</negrita>.</p>
<p>La Corte entra a juzgar los casos si los jueces del Estado parte
no ejercen su competencia o no pueden hacerlo por diferentes circunstancias.
Por eso se habla de la complementariedad de la Corte frente a las
jurisdicciones nacionales.</p>
<imagen src="CS_09_13_CO_IMG20_small.jpg">
<p>La Corte Penal Internacional, (CPI), es un instrumento que hace
un llamado al mundo para que cesen la guerra y los actos atroces contra
hombres y mujeres.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_13_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-68555A1154AE4A1D946E48EBFCFBF2E4"
>Conoce la función de la justicia penal internacional frente a los
derechos humanos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_13_CO_EEF35DB2F21A423B93B08C0EEA691DCC">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_13_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-3031DFCD4EA445D784C8DE4A153FF9F3"
>Refuerza tu aprendizaje: Organismos internacionales de derechos humanos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_13_CO_742BC530536944A7AC711F3D8B192A2D">
<seccion1Titulo>Los derechos humanos en Colombia</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p><negrita>Colombia</negrita> ha padecido en su historia reciente
una crisis humanitaria debido a la creciente <negrita>violencia</negrita
> fruto de un <negrita>conflicto armado</negrita> con más de 50 años
de duración y que no ha dejado generar una convivencia pacífica. Temas
relacionados con la propiedad de la tierra y los grandes latifundios,
la participación política democrática, la pobreza y la desigualdad
social, las víctimas producidas por estos años de confrontación, la
presencia institucional del Estado en el territorio, entre otros,
han incidido en este panorama que parece dibujar una cultura de la
violencia.</p>
<seccion2 id="S2_CS_09_13_CO_EEF35DB2F21A423B93B08C0EEA696EDD">
<seccion2Titulo>Situación de los derechos humanos en Colombia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las <negrita>cifras</negrita> de violaciones a derechos humanos
son evidencia de lo afirmado. La <negrita>Red Nacional de Información
para la Atención y Reparación a las Víctimas</negrita> proporciona
estos datos: víctimas registradas, 7 620 114; víctimas del conflicto
armado, 7 383 997; víctimas sujetos de atención: 5 988 516; víctimas
directas de desaparición forzada, homicidio, fallecidas y no activos
para la atención: 1 395 481. Por hechos la situación es dolorosa,
como se consagra en el Registro Único de Víctimas (RUV):</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Abandono o despojo forzado de tierras: 8 432.</listaElemento>
<listaElemento>Acto terrorista/Atentados/Combates/ Hostigamientos:
85 660.</listaElemento>
<listaElemento>Amenaza: 258 331.</listaElemento>
<listaElemento>Delitos contra la libertad y la integridad sexual:
11 037.</listaElemento>
<listaElemento>Desaparición forzada: 158 793.</listaElemento>
<listaElemento>Desplazamiento: 6 414 700.</listaElemento>
<listaElemento>Homicidio: 953 730.</listaElemento>
<listaElemento>Minas antipersona / Munición sin explotar / Artefacto
explosivo: 13 305.</listaElemento>
<listaElemento>Pérdida de bienes muebles o inmuebles: 96 627.</listaElemento>
<listaElemento>Secuestro: 40 577.</listaElemento>
<listaElemento>Tortura: 9 617. </listaElemento>
<listaElemento>Vinculación de niños niñas y adolescentes: 7 738.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_09_13_CO_IMG21_small.jpg">
<p>El problema del desplazamiento forzado interno en Colombia, cuya
dinámica actual tuvo su inicio en la década de los años ochenta, es
tan preocupante, que en distintas oportunidades la Corte la ha calificado
como “un problema de humanidad que debe ser afrontado solidariamente
por todas las personas, principiando, como es lógico, por los funcionarios
del Estado” - Sentencia T-025-04, Corte Constitucional.</p>
</imagen>
<p>A lo anterior debe sumarse la tierra despojada, que se calcula
entre 3 y 6 millones de hectáreas. Esto llevó a que en el 2004 la
Corte Constitucional expidiera la <negrita>Sentencia T-025-04</negrita
>, en la cual declaró el <negrita>estado de cosas inconstitucional</negrita
> frente a los desplazados por la multiplicidad de derechos constitucionales
que les son violados y la “especial debilidad, vulnerabilidad e indefensión
en la que se encuentran los desplazados”, como señaló la Corte.</p>
<p>La intervención del llamado tribunal constitucional colombiano
nos coloca frente a dos realidades que es clave examinar: <negrita
>los derechos humanos en la Constitución</negrita> del 91 y los <negrita
>mecanismos de protección</negrita>, que en la carta constitucional
se consagraron así como sus desarrollos legales.</p>
<imagen src="CS_09_13_CO_IMG22_small.jpg">
<p>Una nueva posibilidad de leer e interpretar el presente del país
a través de la sencilla idea: somos sujetos de derechos, titulares
de estos y podemos ejercerlos.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Constitución de 1991: una apuesta por
los derechos</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Uno de los ejes del proyecto constitucional de 1991 fue retomar
la idea básica de protección de los derechos en la vida cotidiana.
Superando la idea del privilegio, se busca llevar a todo el territorio
la idea no jerárquica de la igualdad social.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>La <negrita>Constitución del 91</negrita> fue una respuesta política
creativa a la violencia multifacética, la descomposición social, la
crisis de legitimidad del régimen político y de la gobernabilidad
y el deterioro del orden público. Se pretendió, a través de este novedoso
experimento democrático, alcanzar la paz, <negrita>profundizar la
democracia</negrita>, <negrita>ampliar los derechos humanos</negrita
>, relegitimar el <negrita>régimen político</negrita> y modernizar
el Estado y alcanzar un mayor <negrita>grado de equidad social</negrita
>. Este proyecto hizo que la Constitución se conociera como <negrita
>“la Carta de los Derechos”</negrita>.</p>
<imagen src="CS_09_13_CO_IMG18_small.jpg">
<p>La Asamblea Nacional Constituyente representó los intereses de
los distintos sectores de la sociedad colombiana. Como resultado de
las discusiones y puestas en común se redactó la Constitución de 1991.</p>
</imagen>
<p>El <negrita>centro del proyecto constitucional</negrita>, consecuente
con esa visión colectiva, fue la <negrita>persona, su dignidad y libertad</negrita
>.</p>
<imagen src="CS_09_13_CO_IMG23_small.jpg">
<p>Sin la protección de los derechos humanos no hay democracia, no
existe, se queda en el papel.</p>
</imagen>
<p>En relación con su contenido es clave resaltar:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Se <negrita>actualizaron los derechos consagrados</negrita
> en la Constitución Nacional de 1886. De un catálogo restringido
se pasó a consagrar las tres generaciones de derechos (Título II:
De los Derechos, las Garantías y los Deberes, Capítulos 1: De los
Derechos Fundamentales, 2: De los Derechos Sociales, Económicos y
Culturales, 3: De los Derechos Colectivos y del Ambiente).</listaElemento>
<listaElemento>Se incluyó un capítulo dedicado a los que podemos denominar <negrita
>deberes constitucionales fundamentales</negrita> y que generan responsabilidades
para los colombianos. En relación con este tema cabe destacar las
relacionadas con la defensa y difusión de los derechos humanos como
fundamento de la convivencia pacífica, el respeto de los derechos
ajenos y el no abuso de los propios, la participación en la vida política,
cívica y comunitaria del país. Todo esto se relaciona con el logro
y mantenimiento de la paz como valor colectivo supremo que fundamenta
las relaciones sociales, políticas, económicas y culturales.</listaElemento>
<listaElemento>Se consagraron <negrita>mecanismos de protección de
los derechos</negrita>: la acción de tutela para los derechos fundamentales
(Art. 86); acciones populares para la defensa de los derechos colectivos
y del medio ambiente (Art. 88); la acción de cumplimiento para obligar
a las autoridades públicas a cumplir con sus obligaciones (Art. 87).
Igualmente se consagraron el habeas data, el derecho de petición,
el habeas corpus, las acciones de grupo, la acción de inconstitucionalidad.</listaElemento>
<listaElemento>Se determinó la <negrita>prevalencia del Derecho Internacional
de los Derechos Humanos</negrita>, al señalarse que los tratados y
convenios internacionales ratificados por el Congreso, que reconocen
los derechos humanos y que prohíben su limitación en los estados de
excepción, prevalecen en el orden interno.</listaElemento>
<listaElemento>Expresamente se señaló que durante <negrita>los estados
de excepción no se pueden suspenderse los derechos humanos</negrita
> ni las libertades fundamentales y deben respetarse las normas jurídicas
del Derecho Internacional Humanitario.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_09_13_CO_IMG24_small.jpg">
<p>Del Ministerio Público depende la guarda y promoción de los derechos
humanos de los colombianos.</p>
</imagen><?Pub Caret -3?>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_13_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-C37CD77A78054C08BD23657518D7C88C"
>Conoce la situación de los derechos humanos en Colombia</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_13_CO_3ECF13A6CA3B4EF4B35CC9BAD889D2F8">
<seccion2Titulo>Mecanismos de protección de los derechos humanos en
Colombia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Otro de los aspectos clave en la Constitución de 1991 fue el fortalecimiento
de <negrita>los órganos de protección de los derechos humanos</negrita
> en relación con las funciones del Ministerio Público, cuya función
constitucional es la guarda y promoción de los derechos humanos, la
protección del interés público y la vigilancia de la conducta oficial
de quienes desempeñan funciones públicas.</p>
<p>El <negrita>Ministerio Público</negrita> es ejercido por el <negrita
>Procurador General de la Nación</negrita>, el <negrita>Defensor del
Pueblo</negrita>, los <negrita>procuradores delegados</negrita> y <negrita
>agentes del Ministerio Público</negrita> ante las autoridades jurisdiccionales
y los <negrita>personeros municipales</negrita>.</p>
<seccion3 id="S3_CS_09_13_CO_420752EEE7A34787B483E7E75A4DC258">
<seccion3Titulo>La Procuraduría General de la Nación</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La <negrita>Procuraduría General de la Nación</negrita> representa
a los ciudadanos ante el Estado para lo cual se le señalan como funciones
al Procurador General de la Nación vigilar el <negrita>cumplimiento
de la Constitución y las leyes</negrita>; <negrita>proteger los derechos
humanos y asegurar su efectividad</negrita>, con el auxilio del Defensor
del Pueblo; defender los intereses de la sociedad y los intereses
colectivos; velar por el ejercicio diligente y eficiente de las funciones
administrativas; y ejercer vigilancia de quienes desempeñan funciones
públicas. De esa forma, posee una función preventiva, interventora
y disciplinaria.</p>
<p>Para cumplir con sus funciones se constituyeron <negrita>Procuradurías
Delegadas</negrita>, entre las que se encuentran la Procuraduría para
la Defensa de los derechos de la infancia, adolescencia y familia,
para Asuntos de Restitución de Tierras, para el Apoyo a las Víctimas
del Conflicto Armado y los Desmovilizados, para Personerías; y la
Disciplinaria para la defensa de los DD. HH. Igualmente, como sujeto
procesal, interviene ante las diferentes jurisdicciones de la rama
judicial.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_13_CO_420752EEE7A34787B483E7E75A4DA169">
<seccion3Titulo>La Defensoría General de la Nación</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La <negrita>Defensoría del Pueblo</negrita> es una entidad creada
en 1991 para velar por la promoción, el ejercicio y la divulgación
de los derechos humanos. De esa forma se le señalaron al Defensor
del Pueblo funciones relativas a la <negrita>divulgación de los derechos
humanos</negrita>, su instrucción a los nacionales para su defensa,
la <negrita>interposición</negrita> de tutelas, acciones populares
y habeas corpus. Para el cumplimiento de estas funciones se constituyen
defensorías seccionales y regionales.</p>
<imagen src="CS_09_13_CO_IMG25_small.jpg">
<p>En un país con graves violaciones de los derechos humanos, la Defensoría
del Pueblo es esencial para constituirse en voz de las víctimas.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_13_CO_420752EEE7A34787B483E7E75A4DB270">
<seccion3Titulo>Las personerías municipales</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>A nivel municipal y distrital el <negrita>personero</negrita> ejerce,
bajo la dirección suprema del Procurador General de la Nación, las
funciones de Ministerio Público, como se señala en la Ley 136 de 1994,
velando por la <negrita>guarda y promoción de los derechos humanos</negrita
>, la protección del interés público y la vigilancia de la conducta
de quienes desempeñan funciones públicas. Se resalta por su importancia
la función de defensa de los intereses de la sociedad.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_13_CO_420752EEE7A34787B483E7E75A4DC481">
<seccion3Titulo>Las oficinas permanentes de derechos humanos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La Oficina del Alto Comisionado de la Organización de las Naciones
Unidas para los Derechos humanos es un cargo creado en 1993 que busca
la protección de los derechos humanos y la democracia en el mundo.
En Colombia se solicitó su presencia dada la situación de conflicto
en 1996 y comenzó a operar en 1997 en el país. De esa forma, el Comisionado
está en permanente observación de la situación en Colombia, prepara
Informes y recomendaciones para el Estado y asesora en Derechos Humanos.</p>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_13_CO_3ECF13A6CA3B4EF4B35CC9BAD889C3A9">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_13_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-65A237ADDD314F55B70315C248F6E3EE"
>Refuerza tu aprendizaje: Los derechos humanos en Colombia</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_13_CO_630459937CAE4323858455634BABA7B6">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_13_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-A4E4B8863C014143B406D369725CD5EB"
>Competencias: prepara un debate acerca de los derechos y deberes
de los jóvenes colombianos</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_13_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-C061D6800E884D558D73F6611A53BD7D"
>Proyecto: la mujer colombiana frente a los derechos humanos</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_09_13_CO_932C1B30C987411A8AD0472A1F4EBC95"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_13_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-289862067FD54F6EA9F57BDAA5A047DE"
>Mapa conceptual del tema Los derechos humanos</enlace></mapaconceptual>
<autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_13_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-42D3B6B92D2C43C6AC743BA9238E6B5B"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema Los derechos humanos</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/asamblea-nacional-constituyente"
>La Asamblea Nacional Constituyente de Colombia. Archivos la Biblioteca
Luis Ángel Arango.</enlace>
<enlace destino="http://www.cndh.org.mx/Ninos_Derechos_Humanos">Comisión
nacional de los derechos humanos, MEXICO.</enlace>
<enlace destino="http://www.derechos.org/nizkor/chicos/">Nizkor, página
sobre derechos humanos.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
