<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="CS_06_11_CO">
<libroTitulo>El clima</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_06_11_CO_39EE580141B046589AA11DB5307B9590">
<seccion1Titulo>Clima y tiempo atmosférico</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La <negrita>lluvia</negrita>, el <negrita>viento</negrita> o la <negrita
>temperatura</negrita> son factores que determinan el clima de una
zona. Descubrir cómo actúan estos factores sobre el entorno te ayudará
a comprender la importancia que tiene el clima en nuestras vidas.</p>
<imagen src="CS_06_11_CO_IMG01_small.jpg">
<p>El <negrita>clima</negrita> tiene una gran influencia en nuestras
vidas, ya que afecta tanto al <negrita>paisaje</negrita> que nos rodea
como nuestra forma de <negrita>vestir</negrita>, la manera de <negrita
>alimentarnos</negrita>, la <negrita>economía</negrita> de nuestra
zona o, incluso, nuestra <negrita>cultura</negrita>.</p>
</imagen>
<p>El <negrita>clima</negrita> es el resultado del comportamiento
de distintos fenómenos meteorológicos como las precipitaciones, la
temperatura o el viento, en una determinada zona a lo largo de muchos
años.</p>
<p>Es decir, si observamos durante mucho tiempo la cantidad de precipitaciones
o las temperaturas registradas a lo largo del año en la zona donde
vivimos, podremos identificar el tipo de clima que tiene.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La diferencia entre clima y tiempo</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El <negrita>clima</negrita> es el conjunto de fenómenos meteorológicos
(precipitaciones, temperaturas, presión atmosférica, vientos y humedad)
que se dan en una superficie terrestre muy extensa durante un periodo
largo de tiempo (años).</p>
<p>En cambio, el <negrita>tiempo atmosférico</negrita> se refiere
a la situación de la atmósfera durante un periodo corto (un día o
menos) en un espacio reducido de la superficie terrestre. El tiempo
hace referencia a cómo está el aire que nos rodea, si hace calor o
viento, etc., y puede cambiar rápidamente.</p>
<p>En definitiva, el <negrita>tiempo</negrita> es <negrita>momentáneo</negrita
> y <negrita>cambiante</negrita>, mientras que el <negrita>clima</negrita
> es <negrita>permanente</negrita> y <negrita>estable</negrita>, aunque
ambos se refieren a los mismos fenómenos atmosféricos.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Nuestra <negrita>vida diaria</negrita> está <negrita>condicionada</negrita
> por el <negrita>tiempo</negrita> que hace en ese momento en el lugar
donde vivimos: si llueve o hace frío, nos protegemos con un paraguas
o nos abrigamos; si disfrutamos de un día caluroso y soleado, podremos
ir a la playa o a la piscina. Cada vez que salimos a la calle podemos
apreciar si el cielo está nublado, si hace viento o si está lloviendo.</p>
<p>El <negrita>clima</negrita> es esencial para determinar el <negrita
>modo de vida</negrita> en un lugar específico del planeta. Las condiciones
climáticas hacen que la forma de vivir sea diferente en un desierto,
en los polos o en un lugar cálido.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_11_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-A78938C762B54433931E2955FE3D0835"
>El clima en nuestras vidas</enlace>
</profundiza>
<imagen src="CS_06_11_CO_IMG02_small.jpg">
<p>Las <negrita>nuevas tecnologías</negrita> son muy útiles para predecir
el tiempo y para seguir la evolución de fenómenos como los huracanes.</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_06_11_CO_8FC93AA3C61E45FF9170AEC8A3B94DBA">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_11_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-C0054D4A1BA14553A220F9C94CD29427"
>Refuerza tu aprendizaje: Clima y tiempo atmosférico</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_11_CO_16975F0B4CFD4CBF8BBE8792FA681EE6">
<seccion1Titulo>Elementos y factores del clima</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El clima está condicionado por una serie de <negrita>elementos</negrita
> y <negrita>factores</negrita>. Los <negrita>elementos</negrita> del
clima son las variables que utilizamos para describir las características
principales que lo definen:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>temperatura</negrita>: intensidad de calor
del aire.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>humedad</negrita>: cantidad de vapor de
agua que hay en el aire.</listaElemento>
<listaElemento>Las <negrita>precipitaciones</negrita>: cantidad de
agua que cae en una zona determinada, ya sea en forma de nieve, agua
o granizo. La <negrita>presión atmosférica</negrita>: peso o fuerza
que hace el aire sobre la superficie terrestre.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>viento</negrita>: aire en movimiento.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_11_CO_IMG03_small.jpg">
<p>En desiertos como el Sahara se registran temperaturas muy altas
durante el día y muy bajas durante la noche.</p>
</imagen>
<p>Cualquier cambio en alguno de estos elementos puede hacer variar
el clima de una región.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_11_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-EAD5A46A9343484AB4BBCFA737BD9E0F"
>Los factores que determinan el clima</enlace>
</profundiza>
<p>Los factores que determinan el clima son:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>relieve</negrita> y la <negrita>altitud</negrita
>: las formas del relieve determinan la altitud del terreno y esta
afecta tanto a las precipitaciones como a la temperatura de una zona.
En las zonas montañosas más altas, las temperaturas disminuyen y las
precipitaciones son más frecuentes, ya que las nubes chocan contra
los picos y provocan lluvias. Por el contrario, en las llanuras el
aire es más cálido y las precipitaciones menos frecuentes.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>latitud</negrita>: es la distancia desde
un punto determinado del planeta al <negrita>Ecuador</negrita>. La
latitud también influye en la <negrita>temperatura</negrita>, ya que
a mayor proximidad al Ecuador, más altas son las temperaturas; asimismo,
conforme nos alejamos del Ecuador hacia los polos, las temperaturas
bajan. Esto se debe a que los rayos solares no calientan la Tierra
por igual: las zonas del Ecuador son las que más calor reciben. Colombia
se encuentra sobre la línea ecuatorial, en plena zona tórrida.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>distancia respecto al mar</negrita>: influye
en el clima porque el mar hace que las <negrita>temperaturas</negrita
> sean más suaves en la costa que en el interior. Además, la temperatura
varía menos entre el día y la noche. Esto se debe a que el agua se
enfría y se calienta más lentamente que la tierra, lo que influye
en la atmósfera cercana y hace que se maticen las temperaturas.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_06_11_CO_IMG04_small.jpg">
<p>La <negrita>zona latitudinal</negrita> de la Tierra en la que está
situado un determinado territorio influye en las temperaturas que
se registran en él. En el <negrita>Ecuador</negrita>, los rayos del
Sol inciden de forma más directa sobre la superficie terrestre; por
lo tanto, la <negrita>temperatura</negrita> es <negrita>superior</negrita
>. A medida que nos alejamos del Ecuador y nos acercamos a las regiones
polares, la temperatura disminuye.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_11_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-7B03071579FE49C888E2B2443B530194"
>Reconoce factores y elementos del clima</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_06_11_CO_8FC93AA3C61E45FF9170AEC8A3B91ECB">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_11_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-FCFE772DFCFE463A900ED466BB3BDB10"
>Refuerza tu aprendizaje: Los factores y elementos del clima</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_11_CO_D6B5A25A746F41B5BE31C6248407F868">
<seccion1Titulo>Estudio del clima y del tiempo metereológico</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Dada la importancia de la influencia del clima y del tiempo en
la vida del ser humano, este lo estudia con el fin de hacer pronósticos
sobre las condiciones climáticas. Para conocer y estudiar el clima
y los fenómenos meteorológicos, se utilizan distintos instrumentos
y recursos.</p>
<seccion2 id="S2_CS_06_11_CO_71E3D94B8970449D9BC4EFF993DEDD04">
<seccion2Titulo>Los instrumentos para el estudio metereológico</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Existen distintos instrumentos para medir los elementos que intervienen
en el clima:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>barómetro</negrita>: instrumento que mide
la presión atmosférica. Es decir, el peso que una columna de aire
ejerce sobre una superficie. Es uno de los instrumentos de medida
fundamentales en meteorología.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>anemómetro</negrita>: instrumento que mide
la velocidad del viento.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>higrómetro</negrita>: instrumento que mide
la humedad del aire.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>pluviómetro</negrita>: instrumento que
mide la cantidad de la lluvia caída.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>termómetro</negrita>: instrumento que mide
la temperatura.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_11_CO_IMG05_small.jpg">
<p>El <negrita>barómetro</negrita> es el instrumento que sirve para
medir la <negrita>presión atmosférica</negrita>, es decir, el peso
del aire. Para ello, utiliza una unidad de medida concreta: el <negrita
>pascal (Pa)</negrita>.</p>
</imagen>
<p>Comprueba si sabes cómo son estos instrumentos y los datos que
proporcionan. Realiza la actividad que propone la Agencia Estatal
de Meteorología de España (AEMET) <enlace
destino="http://www.aemet.es/documentos_d/conocermas/recursos_educativos/juegos/n1/instrumentos/instrumentos_espanol.html"
> [VER]</enlace>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_11_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-1675EAE988D746F1B8A4303EA04EA5AD"
>El barómetro</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_11_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-928284EBF72845BCA6992792971CC75D"
>El anemómetro</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_11_CO_56F68E19359D4A688DF61750ACAD22E6">
<seccion2Titulo>Los mapas metereológicos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los mapas del tiempo que vemos a diario en televisión o en el periódico
ayudan a comprender los pronósticos que hacen los meteorólogos.</p>
<p>El <negrita>mapa de isobaras</negrita> representa la presión atmosférica
en una región específica. Se muestran <negrita>anticiclones</negrita
> (altas presiones), <negrita>borrascas</negrita> (bajas presiones)
y <negrita>frentes</negrita> (fríos y cálidos).</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_11_CO_IMG06_small.jpg">
<p>Los mapas de <negrita>isobaras</negrita> muestran la presión atmosférica.
Cuando esta se sitúa por encima de 1010 (hPa) hablamos de altas presiones
o anticiclón, lo que favorece un tiempo estable y sin lluvias. En
cambio, cuando se sitúa por debajo, hablamos de <negrita>bajas presiones</negrita
> o <negrita>borrascas</negrita>, las cuales provocan un tiempo inestable
y lluvioso.</p>
</imagen>
<p>El <negrita>mapa del tiempo</negrita> representa las condiciones
meteorológicas en una región concreta (sol, lluvia, viento, etc.).</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_11_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-AA8E1D24F93549D0A1593B4808850303"
>El mapa del tiempo</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_11_CO_7CB24C3242FF4F5DA315ABB6D9B3DE0E">
<seccion2Titulo>Las gráficas climáticas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Una de las herramientas más útiles para conocer las características
climáticas de cualquier lugar de la superficie terrestre, o para compararlas
con las de otros, es el <negrita>climograma</negrita>. Se trata de
la representación gráfica de las precipitaciones y temperaturas de
un lugar concreto en un periodo determinado.</p>
<p> El climograma permite identificar a qué clima pertenecen los datos
representados, pues cada clima tiene unas características específicas
de precipitación y temperatura.</p>
<imagen src="CS_06_11_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Los <negrita>climogramas</negrita> nos permiten analizar de forma
rápida la evolución de las <negrita>temperaturas</negrita> y las <negrita
>precipitaciones</negrita> de un periodo y lugar determinados.</p>
</imagen>
<p>Los climogramas tienen una doble escala; esto quiere decir que
hay <negrita>dos ejes verticales</negrita> y en cada uno se representan
unos valores. En el de la izquierda se representa la temperatura,
y en el de la derecha, las precipitaciones. De forma generalizada,
la temperatura se representa como un gráfico de líneas, y las precipitaciones,
en forma de barras.</p>
<p>A partir de los datos de un climograma, podemos deducir a qué <negrita
>zona climática</negrita> pertenece un lugar concreto (zona fría,
cálida o templada) y qué <negrita>tipo de clima</negrita> se produce
en él.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_11_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-534835669B164972992FBBF6EBF7B609"
>Los climogramas</enlace>
</profundiza>
<p>Conoce cómo se analiza un climograma en el portal educativo Educarex <enlace
destino="http://contenidos.educarex.es/mci/2004/35/Diccionario/climogramas.html"
> [VER]</enlace>.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_11_CO_7CB24C3242FF4F5DA315ABB6D9B3BA1D">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_11_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-C77FD9298F3E493686AD0634BA71D9AD"
>Refuerza tu aprendizaje: El estudio del clima y del tiempo</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_11_CO_6A55B92A0A6546D4AEC1962172637DFD">
<seccion1Titulo>Los climas de la Tierra</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Si nos centramos en la temperatura, la Tierra se divide en tres
zonas climáticas: <negrita>cálida</negrita>, <negrita>templada</negrita
> y <negrita>fría</negrita>. Las condiciones climáticas repercuten
en el desarrollo humano de cada una de estas zonas.</p>
<imagen src="CS_06_11_CO_IMG08_small.jpg">
<p>En la <negrita>Tierra</negrita> hay dos zonas climáticas correspondientes
a las regiones polares, dos zonas templadas y una zona cálida intermedia.</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_06_11_CO_36FC9F43E4704C40B532C957995EC99A">
<seccion2Titulo>Los climas cálidos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En la zona comprendida entre el trópico de Cáncer y el trópico
de Capricornio (entre 0 y 30° de latitud norte y sur), se localizan
los climas cálidos de la Tierra. Distinguimos tres climas cálidos: <negrita
>ecuatorial</negrita>, <negrita>tropical</negrita> y <negrita>desértico</negrita
>.</p>
<imagen src="CS_06_11_CO_IMG09_small.jpg">
<p>Los <negrita>climas cálidos</negrita> dominan en las zonas comprendidas
entre el trópico de Cáncer y el de Capricornio. En Pernambuco (Brasil)
se da un <negrita>clima ecuatorial</negrita>, en Puerto Rico se presenta
un <negrita>clima tropical</negrita> y en el Sahara (África del Norte)
encontramos un <negrita>clima desértico</negrita>.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_11_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-0921077049154B18AEB70AABC6ECBB9B"
>Los climas cálidos en la Tierra</enlace>
</profundiza>
<imagen src="CS_06_11_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Los <negrita>climas cálidos</negrita> dominan el espacio comprendido
entre el trópico de Cáncer y el de Capricornio (entre 0 y 30° de latitud
norte y sur).</p>
</imagen>
<seccion3 id="S3_CS_06_11_CO_F3EB8BF73238473A9E1D58CD9EC38E24">
<seccion3Titulo>El clima ecuatorial</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El clima ecuatorial está presente en la Amazonia, África ecuatorial,
Indonesia y Papúa y Nueva Guinea. Estas zonas se encuentran cerca
de la línea del Ecuador.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El clima ecuatorial</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Se define por:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Temperaturas cálidas, entre los 25 y los 30 °C. Existen
pocas diferencias entre el invierno y el verano.</listaElemento>
<listaElemento>Precipitaciones abundantes y repartidas a lo largo
de todo el año. La media es de 2500 mm anuales.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</destacadoTexto></destacado></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_11_CO_F3EB8BF73238473A9E1D58CD9EC32A75">
<seccion3Titulo>El clima tropical</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El clima tropical está presente en América Central y América del
Sur, centro y sur de África, sudeste asiático y norte y este de Australia.
Las selvas tropicales de América del Sur son un ejemplo de zona con
este tipo de clima.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El clima tropical</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Se define por:</p>
<p>Temperaturas cálidas, entre los 25 y los 30 °C todo el año.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_11_CO_F3EB8BF73238473A9E1D58CD9EC31F96">
<seccion3Titulo>El clima desértico</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El clima desértico está presente en las zonas tropicales, junto
con las corrientes marinas de aire frío y en las zonas interiores
alejadas de la influencia marina. Por ejemplo, el desierto del Sahara.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El clima desértico</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Se define por:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Temperaturas: grandes oscilaciones térmicas entre el
día (muy caluroso) y la noche (fría). La media se sitúa en torno a
los 30 °C.</listaElemento>
<listaElemento>Precipitaciones: muy escasas (por debajo de los 400
mm anuales).</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</destacadoTexto></destacado></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto>
</seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_11_CO_9D88E295AD5645DB82CD8B093AB9E4C0">
<seccion2Titulo>Los climas templados</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los climas templados están presentes entre los 30 y 60° de latitud
norte y sur, entre las zonas tropicales y polares. Distinguimos tres
tipos: <negrita>mediterráneo</negrita>, <negrita>oceánico</negrita
> y <negrita>continental</negrita>.</p>
<imagen src="CS_06_11_CO_IMG11_small.jpg">
<p>Los <negrita>climas templados</negrita> dominan el espacio comprendido
entre los trópicos y los polos. En Montferri (Tarragona) encontramos
un <negrita>clima mediterráneo</negrita>; en Nueva Zelanda se da un <negrita
>clima oceánico</negrita>, y en Innsbruck (Austria) se da un <negrita
>clima continental</negrita>.</p>
</imagen>
<imagen src="CS_06_11_CO_IMG12_small.jpg">
<p>Los <negrita>climas templados</negrita> dominan el espacio comprendido
entre las áreas tropicales y polares (entre los 30 y 60° de latitud
norte y sur).</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_11_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-1E7C6F07092D4DC8B73FC1E63029E5E5"
>Los climas templados en la Tierra</enlace>
</profundiza><seccion3
id="S3_CS_06_11_CO_F3EB8BF73238473A9E1D58CD9EC35D37">
<seccion3Titulo>El clima mediterráneo</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El clima mediterráneo está presente en la cuenca mediterránea y
las costas de California, el centro de Chile, la República de Sudáfrica
y el sur y sudoeste de Australia.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El clima mediterráneo</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Se define por:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Temperaturas suaves en invierno y calurosas en verano.
La temperatura media en los meses fríos se sitúa en torno a los 10
°C, mientras que en los meses cálidos se pueden superar los 25 °C.</listaElemento>
<listaElemento>Precipitaciones escasas y con grandes variaciones (periodos
de sequía). Se concentran en la primavera y el otoño. La media anual
se sitúa entre los 400 y los 1000 mm, aunque existen variaciones de
un año a otro.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</destacadoTexto></destacado></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_11_CO_F3EB8BF73238473A9E1D58CD9EC33G25">
<seccion3Titulo>El clima oceánico</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El clima oceánico está presente en la costa atlántica de Europa,
las islas británicas, la costa oeste de Canadá y Alaska, el sur de
Chile y Argentina, la costa sudeste de Australia, Tasmania y Nueva
Zelanda.</p>
<imagen src="CS_06_11_CO_IMG13_small.jpg">
<p>En la bahía de Brest, en Bretaña (Francia), como en el resto de
la costa atlántica europea, desde Gibraltar hasta Noruega, prevalece
el <negrita>clima oceánico</negrita>. Debido a que el océano Atlántico
baña esta larga franja litoral, también se puede hablar de <negrita
>clima atlántico</negrita>.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>El clima oceánico</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Las temperaturas: templadas durante todo el año. En
invierno la media se sitúa en los 5 °C, mientras que en verano ascienden
hasta los 15-20 °C.</listaElemento>
<listaElemento>Precipitaciones: abundantes, alrededor de los 1000
mm anuales.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</destacadoTexto></destacado></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto>
</seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_11_CO_939EB08B82C84D23AA6835161ED15A6A">
<seccion2Titulo>Los climas fríos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los climas fríos están presentes entre los 60 y 90° de latitud
norte y sur, y en las zonas de alta montaña (por encima de los 2500
m). Distinguimos entre el <negrita>clima polar</negrita> y el <negrita
>clima de alta montaña</negrita>.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>clima de alta montaña</negrita> se encuentra
en las zonas situadas por encima de los 2500 m de altitud. Este clima
se define por temperaturas bajas todo el año y precipitaciones abundantes
(nieve en las cimas).</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>clima polar</negrita> está presente en
zonas próximas al Círculo Polar Ártico y al Círculo Polar Antártico,
en el norte de Canadá, el norte de Alaska y la Siberia septentrional.
Este clima se define por temperaturas muy bajas y precipitaciones
escasas (mucha presencia de nieve).</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_06_11_CO_IMG14_small.jpg">
<p>Los <negrita>climas fríos</negrita> dominan las zonas situadas
por encima de los 2500 metros de altitud y en aquellas latitudes próximas
o superiores a los círculos polares. Las islas Lofoten, en el norte
de Noruega, por ejemplo, están dominadas por el <negrita>clima polar</negrita
>, mientras que en los Alpes neozelandeses domina un <negrita>clima
de alta montaña</negrita>.</p>
</imagen>
<imagen src="CS_06_11_CO_IMG15_small.jpg">
<p>Los <negrita>climas fríos</negrita> se sitúan en las <negrita>zonas
polares</negrita> (entre los 60 y 90° de latitud norte y sur) y de <negrita
>alta montaña</negrita> (por encima de los 2.500 m).</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_11_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-7EDE5C5AD6354D66BC3B5040B12567B3"
>Los climas fríos en la Tierra</enlace>
</profundiza><seccion3
id="S3_CS_06_11_CO_F3EB8BF73238473A9E1D58CD9EC36C67">
<seccion3Titulo>El clima polar</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El clima polar está presente en latitudes próximas y superiores
a los círculos polares.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El clima polar</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Se define por:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Temperaturas muy bajas. La temperatura media en verano
es inferior a los 10 °C, mientras que en invierno, dependiendo de
la latitud, se pueden alcanzar temperaturas en torno a los −70 °C
(Antártida y Groenlandia).</listaElemento>
<listaElemento>Precipitaciones escasas (nieve).</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</destacadoTexto></destacado></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_11_CO_F3EB8BF73238473A9E1D58CD9EC37D13">
<seccion3Titulo>El clima de alta montaña</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El clima de alta montaña está presente en las zonas situadas por
encima de los 2500 m de altitud.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El clima de alta montaña</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Se define por:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Temperaturas bajas durante todo el año. Los inviernos
son largos y fríos, y los veranos, cortos. En las cumbres más elevadas
del planeta se dan temperaturas similares a las del clima polar.</listaElemento>
<listaElemento>Precipitaciones abundantes (nieve en las cimas). En
las latitudes medias, entre 1000 y 1500 mm.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_11_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-9113C050F14647F5BB23F7D3DF3AE260"
>Identifica los climas del mundo</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_11_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-CC38FD2DDB2841DA9F1BD1EC483F4E36"
>Reconoce los climas del mundo a partir de un climograma</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_06_11_CO_939EB08B82C84D23AA6835161ED17C7B">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_11_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-ACF80F6B4B3B4654A4B44D8FB5856350"
>Refuerza tu aprendizaje: Los climas de la Tierra</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_11_CO_EBF9D6ED1BE74A68B52E844DBA4489BF">
<seccion1Titulo>El cambio climático</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Numerosos estudios demuestran que la actividad humana está alterando
las condiciones climáticas de la Tierra, lo que se conoce como <negrita
>cambio climático</negrita>. Este es un proceso natural que se ha
acelerado por las <negrita>acciones humanas</negrita> contaminantes,
como el uso de combustibles fósiles en vehículos e industrias, o la
deforestación.</p>
<p>Esto ha provocado un aumento de la emisión de gases que causan
el <negrita>efecto invernadero</negrita>, lo que, de entrada, no es
malo. De hecho, si no existiese, podrían darse oscilaciones térmicas
entre el día y la noche de hasta 200 °C. Sin embargo, el aumento de
las emisiones de gases de efecto invernadero (sobre todo el dióxido
de carbono) hizo que la temperatura media de la Tierra (11 °C) aumentase
medio grado durante el siglo XX. Puede parecer poco, pero ha sido
suficiente para que ya se noten los efectos del <negrita>cambio climático</negrita
>.</p>
<imagen src="CS_06_11_CO_IMG16_small.jpg">
<p>El aumento de la temperatura media del planeta afecta, sobre todo,
las zonas polares. El <negrita>deshielo de los casquetes</negrita
> polares aumenta el nivel del mar y destruye el hábitat de especies
como el <negrita>oso polar</negrita>.</p>
</imagen>
<p>Entre los fenómenos que se atribuyen al cambio climático están
el <negrita>calentamiento global</negrita>, el aumento del nivel del
mar, así como el de los fenómenos meteorológicos extremos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_11_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-6B78B6F9E9C74251915DE7E9988B727F"
>Conoce los efectos del cambio climático</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_06_11_CO_939EB08B82C84D23AA6835161ED11A8C">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_11_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-C8522F0B98CC4DEB8FA47AFD6ABA86E9"
>Refuerza tu aprendizaje: El cambio climático</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_11_CO_9B7270F5352C4EF4A8605733DCB949D5">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_11_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-749CF073524741DA8CC5F5DA085965A0"
>Competencias: elaboración de un climograma</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_11_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-0F5DF00A30194B209962AED5630043DD"
>Competencias: interpretación de un mapa del tiempo</enlace><?Pub Caret 0?>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_11_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-588CC3DD439E4EEF91B0AF45F7899E19"
>Proyecto: análisis del clima</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_06_11_CO_EBB9FDC43BAD4E818B922F080466C3BB"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_11_CO_Recurso240&amp;IdRecurso=RES-428B3A929EFC44A3A80DCCDFEAC1BC2D"
>Mapa conceptual del tema El clima</enlace></mapaconceptual>
<autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_11_CO_Recurso250&amp;IdRecurso=RES-42DDE43C75FD4B79B514342D8E97D2D4"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema El clima</enlace></autoevaluate>
<enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://contenidos.educarex.es/mci/2004/35/Diccionario/clima.html"
>Diccionario visual de Geografía Física. Recurso útil para saber más
del clima y de otros elementos del medio físico ofrecido por Educarex.</enlace>
<enlace destino="http://www.educaplus.org/climatic/index.html">El
clima y el tiempo, recurso que permite conocer mejor distintos aspectos
relacionados con el estudio del clima ofrecido por Educaplus.</enlace>
<enlace
destino="http://www.elmundo.es/especiales/2007/02/ciencia/cambioclimatico/"
>SOS Cambio climático, especial que aporta información acerca de las
consecuencias que el cambio climático tiene sobre el medio ambiente
y nuestras vidas, publicado por El Mundo.</enlace>
<enlace destino="http://www.ideam.gov.co/web/tiempo-y-clima">Página
del Instituto de Hidrología, Meteorología y Estudios Ambientales de
Colombia. Ofrece seguimiento sobre el tiempo y clima de nuestro país.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
