<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<engine title="Relación de la Tierra con los fenómenos terrestres" copy="Editorial Planeta" version="1" aprid="F13">
  <section title="Presentación" path="medias/section0.jpg" image1Text="" zoom1="false" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="1"><![CDATA[<TextFlow><p><span>Aunque no lo notes, la Tierra se encuentra en continuo movimiento. Gira sobre su propio eje, movimiento que se conoce como rotación y, a la vez, alrededor del Sol, en el llamado movimiento de traslación.</span></p><p><span></span></p><p><span>Estos movimientos se encuentran en el origen de muchos fenómenos terrestres, como el día y la noche, o las diferentes estaciones del año: otoño, invierno, primavera y verano.</span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold"></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">El objetivo de esta práctica es que construyas un modelo de la Tierra, el Sol y la Luna donde queden representados los movimientos terráqueos para que observes cómo influyen estos movimientos en los fenómenos previamente citados.</span></p><p><span></span></p><p><span>Antes de realizar la actividad, repasa los siguientes conceptos:</span></p><p><span></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Los movimientos terrestres: rotación y traslación.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>El día y la noche.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Las estaciones.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Las fases lunares.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Los eclipses solares.</span></p><p><span></span></p></TextFlow>]]></section>
  <section title="Tarea" zoom1="false" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="2"><![CDATA[<TextFlow><p><span>Para realizar esta tarea consigue el material que te indicamos y sigue los pasos del procedimiento.</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">Material:</span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold"></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Pelota de icopor de unos 10 cm de diámetro.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Un punzón.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Un rotulador.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Alambre.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Una pelota de icopor de unos 2 cm de diámetro.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Una vara de madera de unos 40 cm de longitud.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Una lámpara.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Unos alicates.</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">Procedimiento:</span></p><p><span></span></p><p><span>Para construir el modelo que representa los movimientos de la Tierra sigue los siguientes pasos:</span></p><p><span></span></p><p><span>1.º Haz un agujero en la pelota grande que atraviese su eje. Utiliza el punzón.</span></p><p><span></span></p><p><span>2.º Dibuja una línea alrededor de la pelota grande que simule el Ecuador terrestre.</span></p><p><span></span></p><p><span>3.º Introduce en el agujero realizado previamente un alambre que sobresalga por ambos lados de la pelota grande.</span></p><p><span></span></p><p><span>4.º Dobla un alambre en forma de L con los alicates y clávalo en la pelota pequeña de tal modo que la pelota quede situada en el extremo largo de la L.</span></p><p><span></span></p><p><span>5.º Agujerea con el punzón un extremo de la vara de madera, de forma que se pueda introducir el alambre que hace de eje de la pelota grande.</span></p><p><span></span></p><p><span>6.º Con los alicates, une el extremo corto del alambre en forma de L al alambre que hace de eje terrestre.</span></p><p><span>Inclina ligeramente el eje terrestre.</span></p><p><span></span></p><p><span>7.º Coloca la estructura de bolas en el extremo de la vara de madera donde has hecho previamente un agujero. Al otro lado de la vara coloca una lámpara.</span></p><p><span></span></p><p><span>8.º Identifica en tu modelo el Sol, la Luna y la Tierra.</span></p><p><span></span></p><p><span>9. º Una vez construido el modelo, observa los movimientos de la Tierra y la Luna y los efectos que tienen sobre la incidencia de los rayos solares en el hemisferio norte y el hemisferio sur. Presta atención a los siguientes aspectos:</span></p><p><span></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Relación entre la traslación terrestre y las estaciones.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Relación entre la rotación terrestre y el día y la noche.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Relación entre la iluminación solar y las fases lunares.</span></p><p><span></span></p><p><span>10. º A continuación, recrea un eclipse. </span></p><p><span></span></p><p><span>Tras observar todos los efectos que conllevan los movimientos de la Tierra, mueve el eje terrestre hasta ponerlo recto y observa la variación en la iluminación. Reflexiona acerca de cómo afectaría un cambio en la posición del eje terrestre a las estaciones.</span></p><p><span></span></p><p><span></span></p></TextFlow>]]></section>
</engine>
