<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CS_11_07_CO">
<libroTitulo>El medio ambiente: problemas y desafíos</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_11_07_CO_5BDA5768B69B47349C09502B893FB794">
<seccion1Titulo>Problemas ambientales del mundo</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>En los últimos años ha tomado fuerza <negrita>el tema ambiental</negrita
>, el <negrita>impacto que ha generado el sector industrial</negrita
>, <negrita>el de extracción</negrita>, <negrita>el agroindustrial</negrita
>, <negrita>el turístico</negrita> y, en general, el desarrollo económico
sobre la Tierra. No es necesario ser un experto para percibir que
algo en el ambiente no está bien: automóviles que pasan por nuestro
lado y dejan su estela de humo negra, que en ocasiones nos asfixia;
cada vez hay que recorrer más distancia para llegar a un bosque; el
olor nauseabundo de los ríos que atraviesan nuestra ciudad, la sensación
de sofoco y el calor inusual. Así pues, cada una de estas situaciones
tiene una explicación en el <negrita>deterioro ambiental actual</negrita
>.</p>
<imagen src="CS_11_07_CO_IMG01_small.jpg">
<p>El ser humano de la Antigüedad y algunas comunidades indígenas
de la actualidad mantienen una relación mística con los animales,
las plantas y el entorno; esto conlleva una relación de respeto y
de considerarlos sagrados. Esta relación de alguna manera se ha tergiversado
en el mundo moderno al interpretarla como adoración, pero son dos
cosas distintas.</p>
</imagen>
<p>Entre las diferentes problemáticas que enfrenta el mundo en materia
ambiental existen <negrita>dos desafíos</negrita> que involucran una
necesidad de cambio de conciencia en el individuo, y que son imprescindibles
en el mundo actual. <negrita>El primero</negrita> tiene que ver con <negrita
>la forma como el ser humano se relaciona con las otras especies</negrita
>; <negrita>el segundo</negrita>, <negrita>la exigencia</negrita> que
está haciendo el medio ambiente sobre <negrita>la urgencia de transformar
nuestros hábitos de consumo</negrita>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_07_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-243367757CB84ED3B45B01F1720AD990"
>Los impactos ambientales</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_07_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-2320F984FCDF47B9A9FBD5AE7CD0FF19"
>Reconoce las causas de la degradación del medio ambiente</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_11_07_CO_59DCA802F7164DC1AF36652D58FEAA5A">
<seccion2Titulo>El ser humano frente a las otras especies</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p><negrita>Uno de los desafíos</negrita> que enfrenta <negrita>la
problemática ambiental del mundo</negrita> está relacionado con la
distancia que ha tomado el ser humano frente a las otras especies.
¿Sabemos qué árboles o vegetación tiene el barrio, la calle o los
alrededores de la casa, o qué pájaros o insectos viven cerca? Esta
no es pregunta sobre sus nombres científicos o su clasificación dentro
de las especies, sino que hace referencia a <negrita>saber qué comen</negrita
>, <negrita>cuánto viven</negrita>, <negrita>qué condiciones climáticas
necesitan</negrita>, <negrita>qué papel cumplen en el sistema que
habitan</negrita> y <negrita>comparten</negrita> con nosotros esas
comunidades de insectos, pájaros, árboles, plantas, flores, etc.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_11_07_CO_IMG02_small.jpg">
<p>En la urgencia de cuidado del medio ambiente es necesario establecer
una relación de igualdad entre especies.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La relación que establecemos con otras especies se ve limitada
a la crianza de una mascota, la adopción de un árbol o la domesticación.
No obstante, también es fundamental reconocer las distintas especies
no solamente en el ámbito de beneficio hacia el ser humano, sino de
lo que ellas mismas requieren para su existencia y del eslabón que
representan en pequeños o grandes ecosistemas.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_07_CO_21C0513D55A647FB9F919E4B824A5DD3">
<seccion2Titulo>El ser humano frente a lo que consume</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Además del descuido por reconocer con qué seres habitamos un territorio,
también omitimos <negrita>indagar</negrita> de dónde provienen las
cosas que usamos en nuestra vida diaria y qué sucede con ellas una
vez las arrojamos a la basura. <negrita>Cada producto o servicio,
ropa, electrodoméstico, celular, gasolina, servicio de internet</negrita
>, entre otros, tiene un ciclo de producción y distribución para llegar
a las manos del consumidor. Sin embargo, el ciclo no termina allí,
continúa; pasando por el tiempo que se usa y luego se desecha hasta
cuando desaparece del planeta, considerando que en muchos casos no
se elimina totalmente.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_07_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-11A42FA7C27342F6BCDB49230AE48A4C"
>Los riesgos de origen humano</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_07_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-BD14C5D37EC047D189440953913DCC56"
>Identifica los riesgos de origen humano</enlace>
</practica>
<p>Muchos de los productos que usamos provienen de los <negrita>combustibles
fósiles</negrita>, de la <negrita>tala de árboles</negrita>, del <negrita
>sacrificio de animales</negrita> para extraer algunos de sus órganos,
es decir, de <negrita>recursos naturales no renovables</negrita>.
Las usamos durante algún tiempo y luego las desechamos. Pero ¿qué
pasa después con estos desechos?</p>
<p>Se genera una gran mezcla de residuos de plástico, vidrio, cartón,
papel y desechos de comidas en un relleno sanitario, esto dificulta
aún más que estos elementos desaparezcan de nuestras vidas. <negrita
>La combinación de basura, metales pesados y desechos orgánicos e
inorgánicos</negrita> genera unos líquidos llamados <negrita>lixiviados</negrita
>, que alcanzan a filtrarse en la tierra y contaminan con plomo y
mercurio las aguas subterráneas, llegando incluso hasta el agua que
consumimos.</p>
<imagen src="CS_11_07_CO_IMG04_small.jpg">
<p>Los rellenos sanitarios no son una solución para la disposición
de basuras, lo único que sucede es que no volvemos a ver la basura,
pero aún queda allí. Son necesarias otras alternativas y estas tienen
que ver con cambios en el sistema de consumo.</p>
</imagen>
<table border="1"><caption>Productos más consumidos en el mundo</caption>
<colgroup><col/><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>Tipo de producto</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Duración en las manos del consumidor</negrita
></td>
<td align="center"><negrita>Desecho generado</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>Gaseosa</td>
<td>1 minuto a 12 horas</td>
<td>Envases plásticos, latas.</td>
</tr>
<tr>
<td>Celular</td>
<td>2 años</td>
<td>Piezas electrónicas y baterías </td>
</tr>
<tr>
<td>Pasabocas</td>
<td>1 minuto a 8 horas</td>
<td>Bolsa plástica</td>
</tr>
<tr>
<td>Cerveza </td>
<td>1 minuto a 10 horas</td>
<td>Envase de lata</td>
</tr>
<tr>
<td>Crema dental</td>
<td>8 días a 30 días promedio</td>
<td>Cartón, plástico.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p><negrita>Reconocer el ciclo de las cosas</negrita> nos conduce
a saber más sobre los productos que compramos, indagar de dónde provienen
y así tomar decisiones ambientales sobre la adquisición de productos
y servicios, y en este mismo sentido revalorar la necesidad de consumir
o de comprar. Cada habitante del planeta es responsable del calentamiento
global, y cada uno deja una huella de carbono en la atmosfera, ya
que está inmerso en el ciclo del producto o servicio de origen en
combustibles fósiles, lo que <negrita>cada acción diaria lleva a la
liberación de dióxido de carbono</negrita>.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_07_CO_21C0513D55A647FB9F919E4B824A4EE2">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividad para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_07_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-7E4EF8D1499240F7A29E94ED8EC11B39"
>Refuerza tu aprendizaje: Problemas ambientales del mundo</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_11_07_CO_7B8C5F82EF534B0BA100A37287770CA0">
<seccion1Titulo>Impacto del desarrollo industrial y tecnológico</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Debemos remontarnos a la <negrita>Revolución Industrial del siglo
XVIII</negrita> para referirnos a la abrupta transformación que ha
sufrido el medio ambiente como consecuencia del <negrita>cambio en
las formas de producción</negrita>. Así pues, <negrita>la aparición
de la sociedad de consumo</negrita> se debe considerar también como
uno de los momentos de mayor impacto. Este es el momento en el cual
se empieza a favorecer la industria, el comercio, la publicidad, la
moda y, en general, <negrita>el crecimiento económico</negrita>, más
que la protección de la tierra y la salud del ser humano.</p>
<p>En esto tiene que ver la forma como fue concebida <negrita>la economía</negrita
>. Empezó como una ciencia en el siglo XVIII con la circulación del
libro “La riqueza de las naciones”, escrito por Adam Smith en 1776,
cuya <negrita>teoría económica analizaba las ventajas de ciertas regiones
si se lograba un aprovechamiento de la oferta natural</negrita>, que
luego fue llamada explotación de los recursos naturales.</p>
<p>Luego, en 1850 se da una Segunda Revolución Industrial, cuyo fenómeno
más sobresaliente es el descubrimiento de la energía eléctrica, puesto
que trajo consigo un ordenamiento diferente en la forma de producción,
lo que generó mayor intervención entre productores y consumidores.</p>
<p>A partir del siglo XVIII se comienza a ver el tema del desarrollo
económico como imprescindible e imparable y separado de lo ambiental,
y solo hasta mediados del siglo XX se visualiza lo limitado de los
recursos naturales, entonces se integra  a la teoría económica el
concepto de lo ambiental y sus límites.</p>
<imagen src="CS_11_07_CO_IMG05_small.jpg">
<p>En el siglo XXI se habla de una Tercera Revolución Industrial como
respuesta a los impactos que el desarrollo económico y tecnológico
ha generado en la Tierra, fundada en la obtención de energías completamente
renovables y en los alcances de internet.</p>
</imagen>
<p>La figura de <negrita>sistemas de gestión ambiental</negrita> en
las empresas e industrias comienza a contribuir con el medio ambiente,
como una exigencia de <negrita>responsabilidad ambiental</negrita
> que apenas se está construyendo.</p>
<p>Si bien se ha <negrita>priorizado el manejo de algunos desechos</negrita
>, aún no se ha hecho un exhaustivo control de estos, y en la mayoría
de los casos se han determinado algunas medidas, como alargar la vida
útil de los objetos, el uso de despiece y el reciclaje tecnológico. </p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El desarrollo industrial y tecnológico ha generado un impacto sobre
el medio ambiente, ya que se mantiene sobre una lógica de mercado
en la que es imprescindible “usar y desechar”, esto garantiza vender
mucho. Frente a esta problemática se han generado normas para que
la industria se haga cargo de los residuos, en la lógica de una responsabilidad
extendida de los fabricantes y productores. Hoy se está trabajando
en la consolidación de canales para devolver residuos de productos,
en el intento de generar una “cadena de posconsumo”.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p><negrita>Otro impacto ambiental</negrita> de esta Tercera Revolución
Industrial es <negrita>la extracción de las materias primas</negrita
> necesarias para la fabricación de aparatos electrónicos, como los
celulares, los computadores y los videojuegos; para ello se requieren
ciertos minerales como el coltán y otros componentes que se extraen
generalmente en regiones de África y América Latina, donde las condiciones
sociales y de conflicto armado se agravan con la explotación minera.</p>
<imagen src="CS_11_07_CO_IMG06_small.jpg">
<p>Anualmente se votan toneladas de llantas en el mundo. Es un desecho
muy contaminante, ya que es común usarlas en hogueras, obstruyendo
el espacio público o como foco de acumulación de aguas que luego generan
microorganismos peligrosos.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_07_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-042ACC8FADDF4B4081390F2A71341CB4"
>Distingue los efectos del turismo sobre la naturaleza</enlace>
</practica>
<p>Dentro de esta dinámica de las distintas revoluciones industriales
que se han dado a lo largo de más de tres siglos, existen cuatro elementos
que son relevantes para un análisis más profundo de la situación de
emergencia entre desarrollo económico y cuidado ambiental, estos elementos
se desarrollan a continuación.</p>
<seccion2 id="S2_CS_11_07_CO_A3B7295FFE314262A997A1A368726558">
<seccion2Titulo>Combustibles fósiles</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p><negrita>Durante el ciclo de producción</negrita> de cualquier
producto o servicio <negrita>se requiere energía</negrita>, esta se
consigue a través de <negrita>la combustión, fenómeno en el que una
sustancia al contacto con el oxígeno se quema</negrita>. El hidrógeno
y el carbono son las sustancias que arden con mayor facilidad y que
están presentes en grandes cantidades en el petróleo, el carbón y
el gas.</p>
<p>Estos productos combustibles se han conformado durante millones
de años en el subsuelo de la tierra gracias a la acumulación de moléculas
de hidrógeno y carbono (hidrocarburos) de antiguos organismos vivos,
vegetales y animales, que se fueron depositando y descomponiendo entre
capas de sedimentos, de allí el término de <cursiva>fósiles</cursiva
>. Por esta misma composición su combustión genera dióxido de carbono,
que luego se acumula en la atmósfera de la Tierra y genera un efecto
de calentamiento global: el efecto invernadero.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>En el mundo contemporáneo los términos de bienestar y calidad de
vida parecen ser sinónimos de uso de energía no renovable. Bajo esta
proposición, se mantiene un complejo sistema económico basado en la
industria de combustibles fósiles fundado en la extracción, transformación
y venta de estos recursos finitos. </p>
</recuerdaTexto></recuerda><destacado><destacadoTitulo>Soluciones
globales a la problemática ambiental</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Frente al tema de calentamiento global se ha discutido bastante
sobre sus causas; algunos investigadores han analizado y considerado
la radiación solar, pero lo cierto es que ha aumentado la temperatura
de manera considerable desde mediados del siglo pasado con la industrialización.
Esto significa que el cambio climático no se arregla localmente, sino
que requiere una solución mundial.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Estos combustibles fósiles han tardado miles de años en solidificarse
en el caso del <negrita>carbón</negrita>, y hacerse líquido en el
caso del petróleo y el gas, por ello se consideran recursos no renovables,
porque se agotan y no es posible volver a recuperarlos. Un gran porcentaje
de las cosas que usamos provienen de estos combustibles fósiles.</p>
<imagen src="CS_11_07_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Aunque la industria del petróleo contribuye al funcionamiento de
la vida moderna, es necesario reflexionar también sobre su impacto
irreversible en el medio ambiente, puesto que ha predominado más el
tema de beneficio del negocio que la reflexión sobre su impacto ambiental.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_07_CO_A3B7295FFE314262A997A1A368725446">
<seccion2Titulo>Crisis del agua</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Hay una preocupación global por los problemas mundiales del agua,
y en este sentido se creó en 1996 una red internacional de instituciones
y ciudadanos de diversos sectores llamada <negrita>Consejo Mundial
del Agua</negrita>, que viene organizando desde 1997 el Foro Mundial
del Agua. También la Organización de las Naciones Unidas (ONU) trabaja
en la emergencia del sistema mundial de abastecimiento de agua y la
acelerada contaminación de las fuentes hídricas.</p>
<p>Algunos analistas aseguran que <negrita>hay una crisis mundial
del agua y sostienen que el problema del agua no es solamente de cantidad
sino de calidad</negrita>. Un alto porcentaje de nuestras fuentes
hídricas están contaminadas, y a pesar de los esfuerzos de algunos
sectores de la sociedad civil e instituciones, aún no hay una actitud
y comportamiento plenamente consciente. Es más, hay una aceptación
social de su contaminación al atender las necesidades de la industria.</p>
<imagen src="CS_11_07_CO_IMG08_small.jpg">
<p>La crisis mundial del agua ha conducido a la creación de conceptos
como la “huella hídrica”, que intenta medir el impacto que tiene la
industria y el uso que hacen los seres humanos de este recurso.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_07_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-859A2910FA3D4D199AAACAF563EDEFCD"
>Conoce problemas por la escasez de agua</enlace>
</practica>
<imagen src="CS_11_07_CO_IMG09_small.jpg">
<p>El ciclo del agua nos aporta el conocimiento para su protección,
nos indica los factores asociados y los riesgos que trae el impacto
de la contaminación sobre este recurso.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Colombia es uno de los países con mayor cantidad de fuentes hídricas,
donde sobresale el río Magdalena que atraviesa gran parte del país
de sur a norte. También cuenta con el páramo más grande del mundo,
el de Sumapaz”, una gran fábrica de agua. Sin embargo, debido al cambio
climático y al uso de energías no renovables por parte de algunas
industrias, estos recursos naturales se encuentran en riesgo. En la
actualidad, en La Guajira hay una gran sequía que ha ocasionado el
fin de diversas fuentes hídricas, lo que tiene nefastos efectos sobre
su población.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_07_CO_A3B7295FFE314262A997A1A368726557">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividad para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_07_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-49BD1EF95F564101843585686FC02717"
>Refuerza tu aprendizaje: El impacto del desarrollo industrial y tecnológico</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_11_07_CO_39C654CB0D98472FB796383FC7338345">
<seccion1Titulo>Protección del medio ambiente</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>En la década de los sesenta se generaron varios movimientos sociales
que tuvieron un protagonismo mayor luego de los acontecimientos de <negrita
>mayo del 68</negrita>: la cultura <cursiva>hippie</cursiva>, los
ecologistas, los movimientos indígenas y estudiantiles, las corrientes
contrarias a la guerra de Vietnam, el sector obrero, entre otros,
se convirtieron en los precursores de este llamado de atención al
mundo sobre el impacto irreversible que sufría el entorno ambiental
a causa del capitalismo desenfrenado.</p>
<p>En varias regiones y ciudades del mundo se presentaban procesos
de urbanización masiva y auge de los barrios de invasión, industrialización
del sector agrícola y el modelo de sociedad de consumo.</p>
<p>En este escenario, estos movimientos sociales generaron una reflexión
que luego se manifestó y se recogió en los acuerdos que en los años
siguientes se firmaron para la protección del medio ambiente. Es decir,
que <negrita>todos los acuerdos, convenios y tratados que se han firmado
entre los diferentes países por un control de los efectos devastadores
del desarrollo, la economía de mercado y la sociedad de consumo sobre
la naturaleza</negrita>, son el resultado de estas luchas sociales,
cuyas ideas influyeron en decisiones políticas de gran magnitud.</p>
<p>Así mismo, son estos movimientos sociales los que han incentivado
algunos de los cambios en la obtención de energía diferente a la de
los combustibles fósiles.</p>
<imagen src="CS_11_07_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Los movimientos sociales han generado cambios significativos en
la sociedad, pues gracias a la participación activa de la ciudadanía
han surgido iniciativas para el cuidado ambiental.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Los grupos ecologistas han tenido dos escenarios fundamentales
de transformación; por un lado, han logrado incidir en políticas públicas
a través de su vinculación con algunos partidos políticos. Por otro
lado, han influido en los valores de los ciudadanos para que tomen
conciencia del cuidado del medio ambiente.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><seccion2
id="S2_CS_11_07_CO_0EC78E2B7FD34C4C88A70A8C373C0554">
<seccion2Titulo>La sostenibilidad y la Cumbre de Río de 1992</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En esta Cumbre se implementa el concepto de <negrita>sostenibilidad</negrita
> para referirse a <negrita>la obligación de considerar en cualquier
actividad del ser humano un equilibrio entre desarrollo económico,
cuidado del medio ambiente y bienestar social</negrita>, que permita
la satisfacción de las necesidades humanas del momento sin poner en
riesgo los recursos para las futuras generaciones. Esto implica que
es necesario el uso de recursos renovables de manera consciente y
responsable para su conservación y renovación. El concepto de sostenibilidad
surge como <negrita>alternativa a la idea generalizada de que lo fundamental
era el desarrollo económico sin considerar el impacto que esto generaba
y lo agotable de los recursos</negrita>.</p>
<p>El concepto de sostenibilidad toma fuerza en la Cumbre de Río celebrada
en 1992; sin embargo, es el resultado de procesos sociales importantes
que aún mantienen presión sobre las decisiones políticas y económicas
que afectan el equilibrio medioambiental.</p>
<p>Uno de los problemas más urgentes contemplados en esta Cumbre es
el tema del cambio climático. Se considera que el planeta está llegando
a su límite y la incertidumbre sobre los cambios y efectos futuros
es altísima.</p>
<p>Para dar solución a este panorama de incertidumbre se considera
necesario que el ciudadano común comience a reflexionar sobre lo que
hasta ahora es estimado como bienestar y desarrollo; esto implica,
entre otras cosas, que sea consciente de su participación y responsabilidad
en la generación de residuos.</p>
<p>El balance general de esta Cumbre, y sus repercusiones hasta el
día de hoy, muestra que los países no toman medidas eficaces y necesarias
para comprometer a las grandes empresas a controlar la emisión de
gases de efecto invernadero. Sin embargo, en otros escenarios se están
promoviendo prácticas que intentan <negrita>reducir la huella ambiental
que la vida moderna y las actividades económicas están generando en
el medio ambiente</negrita>; en este sentido, se habla hoy de modelos
de desarrollo sustentable.</p>
<p>En el campo particular de la producción agrícola y de alimentos,
algunos movimientos populares que surgieron hace varias décadas han
tomado una fuerza inusitada en los últimos años y hoy son ejemplo
de modelos de desarrollo sustentable. Las estrategias propuestas por
estos son opuestas al modelo de “Revolución verde” que se dio en buena
parte del mundo después de la Segunda Guerra Mundial y que buscaba
esencialmente un aceleramiento de la economía, sin razonar sobre los
efectos que tendría a mediano y largo plazo el sistema implementado.</p>
<table border="1"><caption>Lo que trajo consigo la mal llamada “Revolución
verde”</caption><colgroup><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>Estrategia</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Efectos</negrita> </td>
</tr>
<tr>
<td>Uso indiscriminado de sustancias químicas (agroquímicos: fertilizantes,
insecticidas y plaguicidas) en los cultivos para el control de plagas
y el aumento de la productividad.</td>
<td>- Desequilibrio en los suelos por el uso exagerado de nitrógenos.<br
/>- Desaparición de especies de insectos que eran agentes polinizadores.<br
/>- Presencia de plaguicidas en los alimentos que el organismo humano
no alcanza a procesar.<br/>- Alteración del equilibrio de los diferentes
ecosistemas.</td>
</tr>
<tr>
<td>Implementación de monocultivos</td>
<td>- Disminución en la diversidad de semillas y especies de plantas.<br
/>- Modificación de los hábitos alimentarios tradicionales y locales.</td>
</tr>
<tr>
<td>Desarrollo de transgénicos</td>
<td>- Monopolio de semillas en manos de unas pocas multinacionales
de alimentos.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<imagen src="CS_11_07_CO_IMG11_small.jpg">
<p>En Colombia, por ejemplo, está la experiencia del sector cafetero,
donde en algunas regiones se están investigando cafés especiales y
variedades orgánicas de este producto, para reducir el uso de variedades
industriales, como el caturra y variedad Colombia, que en su momento
fueron muy productivos para el país, pero que requerían una cantidad
considerable de agroquímicos.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_07_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-F64272D6F6E44366903A7B130D1B8E23"
>Comprende qué podemos hacer por el desarrollo sostenible</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_07_CO_399F1036228D41099B114FA2B49B0865">
<seccion2Titulo>Convenios internacionales para la protección del medio
ambiente</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los convenios, tratados o acuerdos se suscriben generalmente entre
Estados y también entre organizaciones internacionales. <negrita>Estos
se realizan a través de la firma de un documento escrito después de
una negociación entre las partes</negrita>. Los Estados firmantes
se comprometen a presentar informes periódicos sobre la situación
de aplicación de las medidas que el tratado o convenio establece a
nivel nacional. El MEA es el órgano encargado de vigilar la aplicación
de los Tratados en el tema del Medio Ambiente de las Naciones Unidas,
y el PNUMA o Programa de Naciones Unidas para el Medio Ambiente es
el órgano defensor, facilitador y educador para el desarrollo sostenible.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_07_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-02D588884BEB4BFD82A5B91C43458654"
>Convenios internacionales para proteger el medio ambiente</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_07_CO_AAE94B355DCD40BB8E1F1EEE1DB6AC69">
<seccion2Titulo>Energías limpias</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Se habla de <negrita>energías limpias</negrita> para referirse
a la <negrita>energía que tiene la característica de no contaminar
con residuos, en oposición a las energías generadas a partir de combustibles
fósiles o la energía nuclear, que liberan residuos contaminantes</negrita
>. También reciben el nombre de energías renovables, sostenibles y
alternativas.</p>
<p>El auge por la investigación y uso de energías limpias responde
a varias necesidades, una de ellas es el agotamiento del petróleo,
el carbón y el gas. Se considera a partir del análisis del consumo
actual de energía, que las reservas alcanzarían solamente para unas
décadas más. Por otro lado, está el tema de <negrita>contaminación
que implica el uso de estos combustibles fósiles que generan grandes
cantidades de dióxido de carbono, causante del calentamiento global</negrita
>.</p>
<p>Otro factor importante para este auge, es el análisis de los efectos
devastadores que se han presentado en plantas nucleares y la contaminación
con petróleo en diferentes accidentes.</p>
<p>Para su desarrollo es fundamental descentralizar la generación
de energía y reducir el esquema de grandes centrales que distribuyen
a diferentes regiones y que priorizan el sector productivo. Es necesaria
la generación de proyectos a nivel local y que se investigue y prevalezca
el tipo de energía limpia de acuerdo con las características geográficas.</p>
<imagen src="CS_11_07_CO_IMG12_small.jpg">
<p>La energía limpia está en pleno desarrollo y utiliza fuentes naturales
como el Sol, el viento y el agua. Realmente no son nuevas las investigaciones
en este campo, tienen más de un siglo, pero no han logrado posicionarse
en gran medida porque hasta hace poco eran más importantes los intereses
económicos particulares que basaban su riqueza en la extracción de
combustibles fósiles. En teoría, son fuentes de energía más económicas;
sin embargo, el uso de ciertas tecnologías puede aumentar sus costos.
Pero esta podría contribuir a una economía más sólida, no dependiente
de las oscilaciones del petróleo.</p>
</imagen>
<table border="1"><caption>Países líderes en energías sostenibles</caption>
<colgroup><col/><col/><col/><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>País</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Hidroeléctrica</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Nuclear</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Otras energías renovables</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Térmica convencional (uso de combustibles
fósiles)</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>Suiza</td>
<td>55,5 %</td>
<td>38,9 %</td>
<td>4 %</td>
<td>1,6 %</td>
</tr>
<tr>
<td>Dinamarca</td>
<td>0,1 %</td>
<td></td>
<td>35,3 %</td>
<td>64,7 %</td>
</tr>
<tr>
<td>Suecia</td>
<td>45,5 % </td>
<td>38 %</td>
<td>11,7 %</td>
<td>4,8 %</td>
</tr>
<tr>
<td>Austria</td>
<td>57,4 % </td>
<td></td>
<td>10,9 %</td>
<td>31,7 %</td>
</tr>
<tr>
<td>Reino Unido</td>
<td>1 % </td>
<td>15,8 %</td>
<td>6,7 %</td>
<td>76,5 %</td>
</tr>
<tr>
<td>Canadá</td>
<td>58,9 % </td>
<td>14,6 %</td>
<td>3,1 %</td>
<td>23,4 %</td>
</tr>
<tr>
<td>Noruega</td>
<td>95 % </td>
<td></td>
<td>1,1 %</td>
<td>3,9 %</td>
</tr>
<tr>
<td>Nueva Zelanda</td>
<td>55, 9 %</td>
<td></td>
<td>18,6 %</td>
<td>25,6 % </td>
</tr>
<tr>
<td>España</td>
<td>14,5 % </td>
<td>20,5 %</td>
<td>19,4 %	</td>
<td>45,6 % </td>
</tr>
<tr>
<td>Francia</td>
<td>11,4 % </td>
<td>75,5 %</td>
<td>3,3 %</td>
<td>9,7 %</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Cada vez más los progresos tecnológicos demuestran que la generación
de energía limpia adquiere cada vez mayor protagonismo y es un desafío
para las siguientes décadas. Las opciones con que cuenta la población
mundial en la generación de energía limpia son enormes; lo fundamental
es hacer unos ajustes a nivel social, político y económico para que
sea una realidad. A continuación veremos las potencialidades de cada
una de ellas.</p>
<seccion3 id="S3_CS_11_07_CO_EAC8F355D755405E93D60856D2E559E3">
<seccion3Titulo>Energía eólica</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Para definir la energía eólica es necesario comprender lo que son
los vientos, ya que estos son resultado de la transformación de la
energía solar. <negrita>La energía eólica es de las más antiguas usadas
por la humanidad</negrita>. Fue empleada en los molinos de viento
tanto en la molienda de cereales para obtener harina, como para el
bombeo de agua y la navegación. A partir de allí se han dado varios
avances y desarrollos tecnológicos que han evolucionado esta forma
de generar energía.</p>
<p>Una de las mayores dificultades que tuvo este tipo de energía era
su alto costo, pero este se ha reducido con el desarrollo de nuevos
aerogeneradores. Otro punto para considerar es que si se incluye el
costo ambiental dentro del sistema de producción de la energía a partir
de combustibles fósiles, esta va a tener un costo menor.</p>
<p>Alemania y Dinamarca son hoy los mayores investigadores en el campo
de la energía eólica, a través del Instituto Alemán de la Energía
Eólica (DEWI) y el Instituto de Investigación Danés (Risø). Sin embargo,
los tres países con mayor energía eólica instalada del mundo son Alemania,
Estados Unidos y España.</p>
<imagen src="CS_11_07_CO_IMG13_small.jpg">
<p>La energía eólica tiene un gran potencial para convertir grandes
regiones en productoras de energía, sobre todo vastas zonas donde
la presencia de vientos es permanente.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Cronología de los pioneros de la energía
eólica</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Charles F. Brush (1849-1929), uno de los fundadores
de la compañía eléctrica americana, fue el creador de las primeras
máquinas generadoras de electricidad.</listaElemento>
<listaElemento>Poul la Cour (1846-1908) es considerado el padre de
la energía eólica moderna por la creación de los primeros aerogeneradores
comerciales instalados después de la Primera Guerra Mundial.</listaElemento>
<listaElemento>Albert Betz (1885-1968), destacado por desarrollar
la teoría acerca de la estructuración de las alas de los aerogeneradores.</listaElemento>
<listaElemento>Palmer Cosslett Putnam (1900-1984) diseñó el aerogenerador
Smith Putman en 1941.</listaElemento>
<listaElemento>Johannes Juul (1887-1969) desarrolló el antecesor de
los aerogeneradores actuales.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</destacadoTexto></destacado></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_11_07_CO_EAC8F355D755405E93D60856D2E580A0">
<seccion3Titulo>Energía solar</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p><negrita>La energía solar se produce a partir de los rayos solares</negrita
>; esta proviene del Sol, llega a la Tierra a través de radiación
electromagnética: luz, calor y rayos ultravioleta, que se pueden transformar
en energía eléctrica.</p>
<p>En Europa, España es el país líder en tecnología solar. Su experiencia
lo ha llevado a un gran desarrollo de centrales fotovoltaicas que
exporta; sin embargo, en Alemania se presenta un creciente uso de
esta energía. En América Latina, Chile ha desarrollado diversos avances
en este tipo de energía.</p>
<table border="1"><caption>Ventaja y desventajas de la energía solar</caption>
<colgroup><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>Ventajas</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Desventajas</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>Es adecuada para zonas rurales donde se dificulta la llegada del
tendido eléctrico convencional y esto la hace demasiado costosa.</td>
<td>Las fluctuaciones en la radiación solar, dependiendo de la estación
del año y la zona de ubicación.</td>
</tr>
<tr>
<td>El único costo es la inversión inicial de la infraestructura.</td>
<td>La inversión económica inicial es alta para algunos sectores de
la población.</td>
</tr>
<tr>
<td>Puede instalarse en tejados, no necesita espacios adicionales.</td>
<td>Si se requiere para proveer de energía a una considerable cantidad
de población es necesario contar con grandes extensiones de espacio.</td>
</tr>
<tr>
<td>Es un sector que genera empleo en distintos campos: producción
de paneles, instalación y mantenimiento.</td>
<td>No existe una política de energía solar.</td>
</tr>
<tr>
<td>No contamina.</td>
<td></td>
</tr>
<tr>
<td>El sistema es de fácil mantenimiento y es una fuente inagotable
de energía.</td>
<td></td>
</tr>
<tr>
<td>Ahorro de dinero, ya que no requiere combustible para su funcionamiento.</td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Se requiere, en general, mayor desarrollo de tecnología de captación,
acumulación y distribución de la energía solar. Pero en los últimos
años se viene trabajando desde la nanotecnología para hacer las células
fotovoltaicas de los paneles solares más eficientes en la captación
de ondas de la energía solar.</p>
<imagen src="CS_11_07_CO_IMG14_small.jpg">
<p>La energía solar es potencialmente útil en los hogares, industria
y en la generación de energía eléctrica para su distribución a gran
escala.</p>
</imagen>
<p>La energía solar es una realidad ya en algunas regiones del mundo
y va en continuo crecimiento, pues gracias a la investigación y desarrollo
de tecnología ha logrado niveles de eficiencia y costos moderados,
a través de políticas internacionales que regulan su funcionamiento.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_07_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-10D0F62BD8AD47A38D4110405E441DCC"
>Conoce acciones para la protección del medio ambiente</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_11_07_CO_EAC8F355D755405E93D60856D2E521A1">
<seccion2Titulo>El papel de las ciudades</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las ciudades son un escenario fundamental para la transformación
de la realidad ambiental actual, ya que <negrita>concentran una mayor
demanda de servicios y productos, lo que significa mayor consumo de
energía y por ello mismo son las que están produciendo mayor cantidad
de emisión de gases</negrita>. </p>
<imagen src="CS_11_07_CO_IMG15_small.jpg">
<p>Es urgente una transformación de las ciudades, dado que deben pasar
de consumidoras a productoras de energías limpias. Algunos expertos
consideran, por ejemplo, la posibilidad de convertir los edificios
y estructuras urbanas en productoras de energía con la tecnología
existente, con la utilización de biomasa o con células fotovoltaicas
para aprovechar la energía solar térmica.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El escenario más propicio para la transformación de las ciudades
es comenzar a verla, planificarla y considerarla dentro de una región.
En el caso de Bogotá, por ejemplo, uno de los grandes desafíos para
lograr cambios ambientales significativos, está en considerar la ciudad
dentro de la región, y su relación con los sistemas estratégicos,
como los tres páramos que la circundan: Chingaza, Sumapaz y Guerrero.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Esta nueva dimensión impacta al ciudadano, quien pasa de ser habitante
de una ciudad a sentirse en un contexto más amplio y que implica mayor
responsabilidad sobre su cuidado.</p>
<p>Pero comenzar a estructurar la ciudad-región se requiere una nueva
configuración de los territorios y pensar en la ciudad articulada
con su entorno y la responsabilidad que esta tiene con el detrimento
o conservación de los ecosistemas que están a su alrededor y dentro
de ella; para esto es necesario considerar dentro de la planificación
de su urbanización los impactos que puede generar y crear mecanismos
de control.</p>
<p>En conclusión, <negrita>el rediseño de ciudades podría conducir
a la eficiencia energética</negrita>, contribuyendo a la construcción
de circuitos adecuados para el aprovechamiento de la energía. Es urgente
una revisión de los planes de ordenamiento territorial que tengan
en cuenta el sistema hídrico, pero también es importante cambiar estilos
de vida.</p>
<imagen src="CS_11_07_CO_IMG16_small.jpg">
<p>Las ciudades deben ser imaginadas y luego diseñadas o reconstruidas
con los ríos que la atraviesan, los humedales y todo el sistema hídrico.
El agua tiene un color, sonido y olor que le da estética a las ciudades,
y para ello es necesario descontaminar los ríos.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Es posible la descontaminación de los ríos en las grandes ciudades.
Desde 1990 se viene trabajando en algunos países de Europa para descontaminar
los ríos que atraviesan las ciudades; por ejemplo, en el río Sieg
en la ciudad de Siegen, Alemania, que lleva su caudal río Rin, ya
se pueden encontrar hoy en día peces como el salmón.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_07_CO_EAC8F355D755405E93D60856D2E599B7">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividad para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_07_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-5747A0583C594ED7955A2BBB947BE3FA"
>Refuerza tu aprendizaje: La protección del medio ambiente</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_11_07_CO_93D38DB49C32421381E98385A262C07F">
<seccion1Titulo>La situación ambiental en Colombia</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Es común escuchar la expresión “Colombia es un país megabiodiverso”,
y así es, a pesar de los riesgos en que se encuentran algunos de sus
ecosistemas. Es una región privilegiada por la diversidad de especies
que la habitan, plantas y líquenes, fauna, minerales y la variedad
de pisos bioclimáticos. Sin embargo, muchos de estos ecosistemas han
recibido un fuerte impacto por la contaminación y la explotación de
recursos naturales por parte de las industrias.</p>
<table border="1"><caption>Impactos sobre los ecosistemas en Colombia</caption>
<colgroup><col width="25*"/><col width="74*"/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>Ecosistema</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Impacto</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Bosque Andino</negrita></td>
<td>Han sido impactados para el uso de la agricultura y la ganadería.
En los últimos años los bosques que quedaban desaparecieron para ser
reemplazados por invernaderos para cultivos de flores.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Bosque Altoandino</negrita></td>
<td>Ha sido destruido en su mayor parte para ser usado en pastoreo
de ganado vacuno y ovino y cultivos de papa.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Subpáramo</negrita></td>
<td>Ha sido impactado a causa de proyectos mineros energéticos y el
cambio climático.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Páramos</negrita></td>
<td>Están en riesgo a causa de la explotación minera y la quema de
extensiones para adecuarlas a la ganadería.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Ríos y humedales de montaña</negrita></td>
<td>Contaminados por las actividades antrópicas; esto ha ocasionado
pérdida de oxígeno en su interior, lo que causa la desaparición de
muchas especies de fauna y flora.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Glaciares</negrita></td>
<td>Están en riesgo a causa del calentamiento global y el volcanismo. </td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Manglares</negrita></td>
<td>Han sido impactados por la explotación de empresas madereras o
papeleras, y a través de la instalación de industrias camaronera y
de langostinos, y la contaminación generada en las aguas por el uso
de fertilizantes, plaguicidas y antibióticos. </td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Arrecifes de coral</negrita></td>
<td>Están en peligro debido al impacto que pueden tener algunas formas
de pesca, el turismo desorganizado y el calentamiento global que ha
generado el blanqueamiento y la disminución de los corales. </td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Estuarios</negrita></td>
<td>Han sido impactados a causa de la construcción de puertos que
han contaminado el agua y el suelo.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<imagen src="CS_11_07_CO_IMG17_small.jpg">
<p>Un territorio como Colombia, con una diversidad tan amplia, requiere
unas políticas y estrategias públicas y privadas para contener el
conjunto de situaciones que pueden impactar el medio ambiente. Se
debe considerar el papel fundamental de las estrategias de conservación
de las comunidades indígenas.</p>
</imagen>
<p>Colombia ha hecho un esfuerzo importante en temas de conservación,
pues ha declarado más de 50 parques naturales, aunque dentro de las
zonas de conservación o reserva ambiental se le ha dado prioridad
a los ecosistemas estratégicos, como páramos, humedales, glaciares
y manglares, quedando por fuera de otros ecosistemas que a su vez
posibilitan la existencia de estos parques. Este mecanismo puede llevar
al detrimento biodiverso del país.</p>
<seccion2 id="S2_CS_11_07_CO_EAC8F355D755405E93D60856D2E547D2">
<seccion2Titulo>Política pública ambiental en Colombia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La política pública ambiental del país es muy reciente, pues esta
comienza a ser importante cuando se reconoce una <negrita>pérdida
de recursos y de hábitat naturales en el territorio</negrita>. Dio
su primer paso con la <negrita>Constitución de 1991</negrita> y se
consolidó con la Ley 99 de 1993. En correspondencia con los lineamientos
de la Cumbre de Río de 1992 se crea el Ministerio del Medio Ambiente,
el SINA y se reorganiza el sector público encargado de la gestión
y conservación de los recursos naturales renovables. Junto con la
creación del Ministerio se conformaron corporaciones autónomas y los
lineamientos para que las distintas alcaldías gestionen el tema ambiental.</p>
<p>En el siguiente cuadro podemos observar algunos de los organismos
que han sido creados desde una política pública para la conservación:</p>
<table border="1"><colgroup><col width="25*"/><col width="74*"/>
</colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>Institución u organismo</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Funciones</negrita> </td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Ideam</negrita> </td>
<td>El Ideam fue creado con la Ley 99 de 1993; es una institución
pública de apoyo técnico y científico al Sistema Nacional Ambiental.<br
/>Produce información sobre el estado y las dinámicas de los recursos
naturales y del medio ambiente, para facilitar la definición, ajustes
y toma de decisiones en políticas ambientales por parte del sector
público, privado y la ciudadanía en general. </td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible (MADS) </negrita
></td>
<td>Dirigente de la gestión del ambiente y de los recursos naturales
renovables, se encarga de orientar y regular el ordenamiento ambiental
del territorio y de definir las políticas y regulaciones para la recuperación,
conservación, protección, ordenamiento, manejo, uso y aprovechamiento
sostenible de los recursos naturales renovables y del ambiente de
la nación, a fin de asegurar el desarrollo sostenible. (Dec. 3570
de 2011, Art.1).</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Parques Nacionales Naturales de Colombia</negrita></td>
<td>Es un organismo colombiano, sin personería jurídica, con autonomía
administrativa y financiera. Es el encargado de la administración
y manejo del Sistema de Parques Nacionales Naturales y la coordinación
del Sistema Nacional de Áreas Protegidas.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Corporaciones Autónomas Regionales y de Desarrollo Sostenible
- CAR</negrita></td>
<td>Son entidades públicas regionales que integran varios territorios
como partes de una unidad, ya sea un ecosistema, una zona biogeográfica
o hidrogeográfica. Administra el medio ambiente y los recursos naturales
renovables y promueve el desarrollo sostenible, de acuerdo con las
políticas del Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Sistema de Información Ambiental de Colombia (SIAC)</negrita
></td>
<td>Está integrado por actores, políticas, procesos y tecnologías
implicados en la gestión de información ambiental del país.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Fondo Patrimonio Natural</negrita></td>
<td>Fue creado en el 2005. Es un fondo resultado de una alianza entre
el sector público y el sector privado, que invierte estratégicamente
en la conservación de las áreas naturales del país.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<imagen src="CS_11_07_CO_IMG18_small.jpg">
<p>Falta pie de foto</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Las políticas públicas ambientales pueden tener diferentes objetivos,
como proteger un ecosistema específico, fortalecer las instituciones
u organismos que forman parte del sistema de protección ambiental,
la coordinación entre las distintas instituciones a nivel regional
o local, y estimular nuevos procesos y tecnologías más amigables con
el ambiente, entre otros.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>En el contexto actual, la política ambiental colombiana ha desarrollado
mecanismos que en algunos casos son la respuesta al compromiso mundial
para la reducción de emisión de dióxido de carbono.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_07_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-4D17617B210D4A7AA430F9548E749E58"
>Conoce la política ambiental en Colombia</enlace>
</practica><seccion3
id="S3_CS_11_07_CO_AB65A64F88E349019AC951F10AEEF749">
<seccion3Titulo>Uso de energías limpias en Colombia</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La situación de Colombia en términos de uso de energías limpias
está muy avanzada en el cumplimiento de los protocolos de Kioto, pues
como uno de los países más limpios, la huella de carbono es baja comparada
con otras naciones.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La huella de carbono es el impacto de los gases de efecto invernadero
(GEI) producto de la acción de los seres humanos sobre la Tierra.
Ya sea por procesos industriales, comercialización, la vida diaria,
los hábitos de consumo, etc.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>La producción de electricidad se hace con un sistema hidráulico,
la termoeléctrica se hace con gas, que es un combustible líquido que
emite poco dióxido de carbono. Colombia, al adoptar el gas, entró
a un proceso al tiempo que aumentó la eficiencia de las centrales
hidroeléctricas. Sin embargo, es necesaria la ampliación de la oferta
de generación energética, ya que la construcción de hidroeléctricas
en muchos casos requiere desplazamiento de comunidades, pérdida de
bosque y deterioro del ambiente en general.</p>
<p>El país cuenta con un gran nivel tecnológico para trabajar más
a fondo la utilización de energías renovables, como la energía solar
y la energía eólica, de manera complementaria con la energía no renovable.</p>
<imagen src="CS_11_07_CO_IMG19_small.jpg">
<p>Para Colombia cada día se hace más imperiosa la necesidad de producir
desde diversas alternativas energéticas, considerando que es un país
diverso y siempre ha sido construido con criterios uniformes.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>La situación energética en Colombia</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Algunos expertos ven posibilidades de distribución en la estratégica
utilización del curso de las fuentes hídricas, por ejemplo, el río
Magdalena que atraviesa todo el país.</p>
<p>De hecho el sistema nacional de energía en Colombia es vulnerable
en temporada de baja lluvia y en periodos prolongados de sequía; el
66 % de la energía que consumen los colombianos proviene de las hidroeléctrica,
y el restante, de la energía térmica que emplea gas natural y carbón.
En este sentido, ha faltado una visión más amplia. Entre otras, una
ley de servicios públicos donde se considere la variedad tecnológica.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Es estratégico integrar las energías renovables para que se complementen,
y aprovechar la biodiversidad, la radiación solar que se tiene al
estar en el trópico, la potencialidad en hidrología, la integración
de la energía de biomasa, la geotermia; además implementar sistemas
de recarga y de captura de dióxido de carbono, y producir alternativas
como los biocombustibles de segunda y tercera generación, por ejemplo.</p>
<p>Uno de los retos en la utilización de energías renovables ha sido <negrita
>borrar la experiencia negativa en algunas de las zonas no interconectadas
del país, por las dificultades ambientales, sociales, económicas y
tecnológicas que sufrieron algunas comunidades con la utilización
de este tipo de energías renovables hace algunas décadas</negrita
>.</p>
<p>Por ejemplo, en la década de los ochenta  se realizaron varios
proyectos con energía solar domiciliaria en sectores rurales, y la
experiencia negativa por los costos y mantenimiento generaron escepticismo
con este tipo de energía limpia. Para algunos expertos actualmente
puede ser competitivo el precio de la electricidad a partir de los
paneles solares, ya que sus precios han venido bajando considerablemente.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>En camino de solventar estas dificultades se contemplan alternativas
en la distribución, ya que el problema no es la generación sino la
distribución de energía. El negocio más rentable es la conexión final,
esto pasa tanto con el gas, como con la energía, al final de la cadena
el kilovatio es más costoso. Es necesario avanzar de una generación
de energía centralizada a una distribuida en varios espacios locales;
por ejemplo, los parques eólicos.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_11_07_CO_AB65A64F88E349019AC951F10AEEA850">
<seccion3Titulo>Mecanismo de la política ambiental</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Para 1968 se creó el Inderena ─Instituto Nacional de los Recursos
Naturales Renovables─, encargado de la conservación a través del establecimiento
de áreas de reserva. Mientras existió el Inderena, se declararon varios
parques nacionales naturales.</p>
<p>Se considera los ecosistemas estratégicos como aquellas unidades
naturales identificables y delimitadas donde se interrelacionan con
el medio variadas especies animales, vegetales y minerales, y que
de la conservación de estos depende gran parte de la vida en otros
lugares, es decir que no solamente son importantes por la biodiversidad
que albergan, sino porque son fundamentales para que haya alimento
y agua en las regiones más cercanas a estos; por ejemplo, páramos,
bosques, sabanas o cuencas de los ríos.</p>
<table border="1"><caption>Impacto de algunos ecosistemas estratégicos</caption>
<colgroup><col width="25*"/><col width="74*"/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>Ecosistema estratégico</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Impacto más allá del territorio que ocupan</negrita
></td>
</tr>
<tr>
<td>Páramo de Chingaza</td>
<td>Proveedor de agua para Bogotá. En general, los páramos son considerados
“ecosistemas estratégicos” para la conservación del agua. </td>
</tr>
<tr>
<td>Amazonia</td>
<td>Equilibrador del clima a nivel global.</td>
</tr>
<tr>
<td>Chocó</td>
<td>Preserva la biodiversidad.</td>
</tr>
<tr>
<td>Cuencas de los embalses</td>
<td>Protección para el sistema hidroeléctrico nacional.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Estos incluyen, por ejemplo, la regulación del clima y de la humedad,
la provisión de agua para abastecimiento de la población, la generación
de energía o el riego, el mantenimiento de climas y suelos adecuados
para la producción de alimentos y materias primas o el mantenimiento
del sistema natural de prevención de desastres o de control de plagas.</p>
<p>Una referencia inicial a los ecosistemas y áreas estratégicas se
encuentra en la Ley 99 de 1993, la cual afirma que deben ser prioritarios
en las políticas de gobierno. Entre los sistemas estratégicos priorizados
por el Ministerio de Medio Ambiente y Desarrollo Sostenible están
los sistemas glaciares, que son muy sensibles, pues solo cuatro zonas
en el mundo tienen glaciares en la línea del Ecuador, es decir a los
0 grados de altitud. Estas son el Cotopaxi en Ecuador, Nueva Guinea
y Colombia.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Un glaciar es un sistema dinámico que se ve afectado tanto por
la gravedad como por los cambios en la temperatura, tiene condiciones
climáticas características de las montañas y requiere alimentarse
de precipitación sólida, copitos de nieve, cristal de hielo, así se
forma la nieve y luego el hielo. Estos necesitan de sus vecinos más
próximos, la parte más alta de la montaña cubierta de hielo con precipitación
sólida: los páramos que están a una altura de 3200 m.s.n.m.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<imagen src="CS_11_07_CO_IMG20_small.jpg">
<p>De acuerdo con los expertos, los glaciares han venido disminuyendo
de una manera drástica, lo que ocasiona la disminución de la precipitación,
el incremento de las temperaturas y afecta la hidrología de alta montaña
en Colombia. A pesar de que el planeta se ha enfriado y se ha calentado
durante toda su historia, debido entre otros factores a que la Tierra
cambia su órbita y los polos decrecen en tiempos de miles de años.
En este siglo estamos experimentando un cambio en el régimen climático
ocasionado por el ser humano, que se refleja en la disminución de
las masas glaciares. Esta dinámica de los glaciares debido al aumento
térmico, tiene un efecto directo sobre los páramos. La modificación
de las condiciones atmosféricas generan enfriamiento de las masas
de aire, condensación de nubes y precipitaciones, lo cual disminuye
el aporte hídrico fundamental para los ecosistemas de páramo.</p>
</imagen>
<p>En el marco de cumplir el Protocolo de Kioto, se generaron varias
estratégicas que tuvieron como fin:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Mecanismos de Desarrollo Limpio (MDL): permitir que
los países miembros pudieran cumplir con sus responsabilidades de
reducción de emisiones de gases de efecto invernadero. Los sectores
considerados en el MDL y donde se pueden adelantar proyectos para
reducir emisiones de GEI son: energía, procesos industriales, agropecuario,
uso de la tierra, silvicultura (reforestación y aforestación), tratamiento
de residuos y transporte.</listaElemento>
<listaElemento>El esquema de Pago por Servicios Ambientales, es un
acuerdo voluntario donde el servicio ambiental definido es ofrecido
por un proveedor del servicio ambiental y hay un comprador.</listaElemento>
<listaElemento>Eco-etiquetado. El etiquetado es una mecanismo valioso
para el uso eficiente de la energía.</listaElemento>
<listaElemento>Corredores ambientales. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Este tema del Corredor ambiental Colombia, Brasil y Venezuela tiene
como fin la conservación de la Amazonia, incrementar y cuidar la biodiversidad,
y mitigar los efectos del cambio climático. Esto se haría a través
de la conexión de los Andes con la Amazonia, lo que permite el flujo
genético y biológico de las especies, ya que la dinámica de conectividad
y dispersión de las especies aumenta las reservas genéticas. Los expertos
afirman que el ecosistema bioma amazónico necesita conectividad.</p>
<p>Este mecanismo es innovador en el sentido de <negrita>considerar
no solo las especies animales y vegetales, sino las comunidades humanas
que lo habitan</negrita>, pues el concepto de parques de conservación
se toma desde la iniciativa de no cerrar los territorios. Conservar
para que las personas lo puedan habitar siendo conscientes de las
actividades que se pueden o no desarrollar. Este corredor no es solo
ecológico sino biocultural, con 135 millones de hectáreas, y está
conformado en un 80 % por territorios indígenas, que tienen una conciencia
más clara del ambiente.</p>
<imagen src="CS_11_07_CO_IMG21_small.jpg">
<p>Mapa de Parques Nacionales Naturales de Colombia</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Problemas ambientales en el Amazonas</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El avance de la frontera agropecuaria con proyectos
de ganadería y agrocombustibles.</listaElemento>
<listaElemento>Los proyectos hidroeléctricos y petroleros.</listaElemento>
<listaElemento>La deforestación y el alto índice de contaminación
del agua.</listaElemento>
<listaElemento>La extracción de productos maderables y la fuerte presión
de minería legal e ilegal dada la enorme riqueza en recursos minerales,
como el cobre, el estaño, el níquel, la bauxita, el manganeso, el
mineral de hierro y el oro.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Algunos analistas consideran que dentro de los lineamientos de
una política pública ambiental en Colombia deben considerarse estrategias
para transformar estructuras de consumo.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_11_07_CO_AB65A64F88E349019AC951F10AEEB961">
<seccion3Titulo>Economía vs. política ambiental en Colombia</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Una de las debilidades de la política ambiental en Colombia es
estar supeditada, en algunos aspectos, a <negrita>intereses económicos</negrita
>; por ejemplo, en algún momento se contempló la necesidad de consultar
al sector minero para crear otro parque natural. Así mismo, se pone
por encima de los modelos sociales y de la ocupación del territorio
los intereses del sector económico.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_07_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-E38CD3D991974AABA0D6738B7F431704"
>Los efectos de la economía en el medio ambiente en Colombia</enlace>
</profundiza>
<p>En algunas regiones como la Amazonia, las áreas de minería estratégicas
son contradictorias con los planes de conservación. Esto forma parte
de las políticas económicas de los últimos años, que han privilegiado
la exportación de materias primas de origen primario, mientras la
industria nacional desaparece. La ambivalencia entre políticas climáticas
de reducir, y a su vez una política de exportación de energéticos,
hace un comercio ecológicamente desigual, donde es más importante
el crecimiento económico que el costo ambiental.</p>
<p>Las dificultades más apremiantes que enfrenta Colombia, y en las
que es necesario la generación de políticas y normas estrictas, están
relacionadas con la <negrita>explotación de los recursos naturales,
la construcción de grandes proyectos de infraestructura, el crecimiento
urbano y la expansión de monocultivos</negrita>. En algunos casos
estas políticas no van al paso con la problemática ambiental, son
más lentas.</p>
<p>La conservación versus la producción es la disyuntiva permanente
en Colombia para la transformación en el uso del suelo. Por ejemplo,
el desarrollo del sector ganadero ha provocado la deforestación de
extensas zonas necesarias para un rendimiento económico de la ganadería,
lo que genera impactos irreversibles. También la colonización de territorio
en áreas de páramo para el cultivo de papa. Solo las zonas de casquete
de hielo no han sido colonizadas aún, puesto que no hay cultivos.</p>
<p>Así, el sector agropecuario también contribuye a la producción
de gases de efecto invernadero, debido en gran medida a los cambios
en el uso del suelo, que en la mayoría de los casos se hacen por un
desconocimiento de los territorios. Esto ha contribuido al aumento
persistente de las temperaturas, lo cual ha causado la variabilidad
en las precipitaciones.</p>
<p>El mundo rural colombiano presenta un <negrita>desarrollo basado
en desigualdades, por eso  hay un sector de la población más vulnerable
al cambio climático, ya que la tenencia de la tierra está acaparada
por terratenientes</negrita>, quedando las laderas y zonas de derrumbe
para los campesinos pobres.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La principal causa de la variación del clima es la radiación que
se acumula en la atmósfera por la concentración de gases de efecto
invernadero que provienen del proceso económico.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto>
</seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_07_CO_ABC8F355D755405E93D60856D2E500A4">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividad para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_07_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-8CA59E50908B429B864483FF29EA8CC5"
>Refuerza tu aprendizaje: La situación ambiental de Colombia</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_11_07_CO_A776B4D420374148997B2739C6ECC29A">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_07_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-ED60886B6ED64B4EB304EFA783BD2E9E"
>Competencias: estudio del impacto de la economía en el medio</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_07_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-B2285D386A1C4F9DBDDC17360E03CDDB"
>Proyecto: estudio de un caso nocivo para el medio ambiente</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_11_07_CO_E4CD73399A264B679BEB5BCE050E6751"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_07_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-C07C9C7D2F7A4F3F9641DEB6397413DE"
>Mapa conceptual del tema El medio ambiente: problemas y desafíos</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_07_CO_Recurso230&amp;IdRecurso=RES-0CADCDAC5D594C8C86143698A60B4277"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema El medio ambiente: problemas
y desafíos</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://edant.clarin.com/diario/2008/11/17/elmundo/i-01804491.htm"
>El Congo se desangra en una guerra por un mineral clave para fabricar
celulares y PC.</enlace>
<enlace
destino="http://www.somosamigosdelatierra.org/04_suelo/mineria/mineria.htm"
>La extracción de minerales provoca problemas sociales y ambientales.</enlace>
<enlace
destino="http://www.ipsnoticias.net/2015/04/la-defensa-del-ambiente-necesita-de-los-movimientos-sociales/"
>La defensa del ambiente necesita de los movimientos sociales.</enlace>
<enlace
destino="http://www.bbc.com/mundo/noticias/2015/06/150625_holanda_fallo_emisiones_lp"
>Los 900 ambientalistas que vencieron al gobierno de Holanda.</enlace>
<enlace
destino="http://www.un.org/spanish/esa/sustdev/documents/declaracionrio.htm"
>Declaración de Río sobre el Medio Ambiente y el Desarrollo.</enlace>
<enlace
destino="http://fedeorganicos.com/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=32&amp;Itemid=161"
>Reseña histórica.</enlace>
<enlace destino="http://research.un.org/es/docs/environment/treaties"
>Documentación de la ONU: Medio ambiente.</enlace>
<enlace
destino="http://www.ecointeligencia.com/2013/10/10-paises-lideres-energias-sostenibles/"
>Los 10 países líderes en energías sostenibles.</enlace>
<enlace
destino="http://www.dw.com/es/campo-de-espejos-parab%C3%B3licos-en-india/a-16842106"
>Campo de espejos parabólicos en India.</enlace>
<enlace
destino="http://www.europapress.es/ciencia/noticia-colombia-alberga-27860-especies-plantas-liquenes-20150430143005.html"
>Colombia alberga 27 860 especies de plantas y líquenes.</enlace>
<enlace
destino="http://www.ipse.gov.co/energia-renovable/proyectos-de-investigacion-aplicada"
>Proyección de demanda de energía en zonas aisladas, utilizando modelamiento
LEAP.</enlace>
<enlace
destino="http://www.eltiempo.com/estilo-de-vida/ciencia/informe-del-instituto-geografico-agustin-codazzi-sobre-paramos-en-colombia/14424796"
>La agonía de cinco páramos.</enlace>
<enlace
destino="http://www.antropologia.com.br/arti/colab/a26-aulloa.pdf"
>El Nativo Ecológico: Movimientos Indígenas y Medio Ambiente en Colombia.</enlace>
<enlace destino="http://www.survival.es/sobre/agricultura-itinerante"
>Agricultura itinerante.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
