<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CS_11_07_CO">
<libroTitulo>El medio ambiente: problemas y desafíos</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_11_07_CO_5BDA5768B69B47349C09502B893FB794">
<seccion1Titulo>Problemas ambientales del mundo</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>En los últimos años ha tomado fuerza <negrita>el tema ambiental</negrita
>, el <negrita>impacto que ha generado el sector industrial</negrita
>, <negrita>el de extracción</negrita>, <negrita>el agroindustrial</negrita
>, <negrita>el turístico</negrita> y, en general, el desarrollo económico
sobre la Tierra. No es necesario ser un experto para percibir que
algo en el ambiente no está bien: automóviles que pasan por nuestro
lado y dejan su estela de humo negra, que en ocasiones nos asfixia;
cada vez hay que recorrer más distancia para llegar a un bosque; el
olor nauseabundo de los ríos que atraviesan nuestra ciudad, la sensación
de sofoco y el calor inusual. Así pues, cada una de estas situaciones
tiene una explicación en el <negrita>deterioro ambiental actual</negrita
>.</p>
<imagen src="CS_11_07_CO_IMG01_small.jpg">
<p>En los primeros tiempos de la humanidad, los seres humanos desarrollaron
una relación mística con la tierra, el agua y todos los seres vivos
por considerarlos su fuente de sustento y vida. Estas concepciones
están presentes en algunos pueblos dispersos en el mundo y, en especial,
en las comunidades indígenas de América, que consideran que la armonía
con la naturaleza es el único camino para la preservación de la especie
humana.</p>
</imagen>
<p>Entre las diferentes problemáticas que enfrenta el mundo en materia
ambiental existen <negrita>dos desafíos</negrita> que involucran una
necesidad de cambio de conciencia en el individuo, y que son imprescindibles
en el mundo actual. <negrita>El primero</negrita> tiene que ver con <negrita
>la forma como el ser humano se relaciona con las otras especies</negrita
>; <negrita>el segundo</negrita>, <negrita>la exigencia</negrita> que
está haciendo el medio ambiente sobre <negrita>la urgencia de transformar
nuestros hábitos de consumo</negrita>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_07_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-243367757CB84ED3B45B01F1720AD990"
>Los impactos ambientales</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_07_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-2320F984FCDF47B9A9FBD5AE7CD0FF19"
>Reconoce las causas de la degradación del medio ambiente</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_11_07_CO_59DCA802F7164DC1AF36652D58FEAA5A">
<seccion2Titulo>El ser humano frente a las otras especies</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p><negrita>Uno de los desafíos</negrita> que enfrenta <negrita>la
problemática ambiental del mundo</negrita> está relacionado con la
distancia que ha tomado el ser humano frente a las otras especies.
¿Sabemos qué árboles o vegetación tiene el barrio, la calle o los
alrededores de la casa, o qué pájaros o insectos viven cerca? Esta
no es una pregunta sobre sus nombres científicos o su clasificación
dentro de las especies, sino que hace referencia a <negrita>saber
qué comen</negrita>, <negrita>cuánto viven</negrita>, <negrita>qué
condiciones climáticas necesitan</negrita>, <negrita>qué papel cumplen
en el sistema que habitan</negrita> y <negrita>comparten</negrita
> con nosotros esas comunidades de insectos, pájaros, árboles, plantas,
flores, etc.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_11_07_CO_IMG02_small.jpg">
<p>En la urgencia de cuidado del medio ambiente es necesario establecer
una relación de igualdad entre especies.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La relación que establecemos con otras especies se ve limitada
a la crianza de una mascota o a la adopción de un árbol. No obstante,
también es fundamental reconocer las distintas especies no solamente
en el ámbito de beneficio hacia el ser humano, sino de lo que ellas
mismas requieren para su existencia y del eslabón que representan
en pequeños o grandes ecosistemas.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_07_CO_21C0513D55A647FB9F919E4B824A5DD3">
<seccion2Titulo>El ser humano frente a lo que consume</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Además del descuido por reconocer con qué seres habitamos un territorio,
también omitimos <negrita>indagar</negrita> de dónde provienen las
cosas que usamos en nuestra vida diaria y qué sucede con ellas una
vez las arrojamos a la basura. <negrita>Cada producto o servicio,
ropa, electrodoméstico, celular, gasolina, servicio de internet</negrita
>, entre otros, tiene un ciclo de producción y distribución para llegar
a las manos del consumidor. Sin embargo, el ciclo no termina allí,
continúa; pasando por el tiempo que se usa y luego se desecha hasta
cuando desaparece del planeta, considerando que en muchos casos no
se elimina totalmente.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_07_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-11A42FA7C27342F6BCDB49230AE48A4C"
>Los riesgos de origen humano</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_07_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-BD14C5D37EC047D189440953913DCC56"
>Identifica los riesgos de origen humano</enlace>
</practica>
<p>Muchos de los productos que usamos provienen de los <negrita>combustibles
fósiles</negrita>, de la <negrita>tala de árboles</negrita>, del <negrita
>sacrificio de animales</negrita> es decir, de <negrita>recursos naturales
no renovables</negrita>. Los usamos durante algún tiempo y luego los
desechamos. Pero ¿qué pasa después con estos desechos?</p>
<p>Se genera una gran mezcla de residuos de plástico, vidrio, cartón,
papel y desechos de comidas en un relleno sanitario, esto dificulta
aún más que estos elementos desaparezcan de nuestras vidas. <negrita
>La combinación de basura, metales pesados y desechos orgánicos e
inorgánicos</negrita> genera unos líquidos llamados <negrita>lixiviados</negrita
>, que alcanzan a filtrarse en la tierra y contaminan con plomo y
mercurio las aguas subterráneas, llegando incluso hasta el agua que
consumimos.</p>
<imagen src="CS_11_07_CO_IMG04_small.jpg">
<p>Los rellenos sanitarios no son una solución para la disposición
de basuras, lo único que sucede es que no volvemos a ver la basura,
pero aún queda allí. Son necesarias otras alternativas y estas tienen
que ver con cambios en el sistema de consumo.</p>
</imagen>
<table border="1"><caption>Productos más consumidos en el mundo</caption>
<colgroup><col/><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>Tipo de producto</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Duración en las manos del consumidor</negrita
></td>
<td align="center"><negrita>Desecho generado</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>Gaseosa</td>
<td>1 minuto a 12 horas</td>
<td>Envases plásticos, latas</td>
</tr>
<tr>
<td>Celular</td>
<td>2 años</td>
<td>Piezas electrónicas y baterías</td>
</tr>
<tr>
<td>Pasabocas</td>
<td>1 minuto a 8 horas</td>
<td>Bolsa plástica</td>
</tr>
<tr>
<td>Cerveza </td>
<td>1 minuto a 10 horas</td>
<td>Envase de lata</td>
</tr>
<tr>
<td>Crema dental</td>
<td>8 días a 30 días promedio</td>
<td>Cartón, plástico</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p><negrita>Reconocer el ciclo de las cosas</negrita> nos conduce
a saber más sobre los productos que compramos, indagar de dónde provienen
y así tomar decisiones ambientales sobre la adquisición de productos
y servicios, y en este mismo sentido revalorar la necesidad de consumir
o de comprar. Cada habitante del planeta es responsable del calentamiento
global, y cada uno deja una huella de carbono en la atmosfera, ya
que está inmerso en el ciclo del producto o servicio de origen en
combustibles fósiles, lo que <negrita>cada acción diaria lleva a la
liberación de dióxido de carbono</negrita>.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_07_CO_21C0513D55A647FB9F919E4B824A4EE2">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividad para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_07_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-7E4EF8D1499240F7A29E94ED8EC11B39"
>Refuerza tu aprendizaje: Problemas ambientales del mundo</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_11_07_CO_7B8C5F82EF534B0BA100A37287770CA0">
<seccion1Titulo>El impacto del desarrollo industrial y tecnológico</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Debemos remontarnos a la <negrita>Revolución Industrial del siglo
XVIII</negrita> para referirnos a la abrupta transformación que ha
sufrido el medio ambiente como consecuencia del <negrita>cambio en
las formas de producción</negrita>. Así pues, <negrita>la aparición
de la sociedad de consumo</negrita> se debe considerar también como
uno de los momentos de mayor impacto. Este es el momento en el cual
se empieza a favorecer la industria, el comercio, la publicidad, la
moda y, en general, <negrita>el crecimiento económico</negrita>, más
que la protección de la tierra y la salud del ser humano.</p>
<p>En esto tiene que ver la forma como fue concebida <negrita>la economía</negrita
>. Empezó como una ciencia en el siglo XVIII con la circulación del
libro “La riqueza de las naciones”, escrito por Adam Smith en 1776,
cuya <negrita>teoría económica analizaba las ventajas de ciertas regiones
si se lograba un aprovechamiento de la oferta natural</negrita>, que
luego fue llamada explotación de los recursos naturales.</p>
<p>Luego, en 1850 se da una Segunda Revolución Industrial, cuyo fenómeno
más sobresaliente es el descubrimiento de la energía eléctrica, puesto
que trajo consigo un ordenamiento diferente en la forma de producción
y mayor intervención de productores y consumidores.</p>
<p>A partir del siglo XVIII se comienza a ver el tema del desarrollo
económico como imprescindible e imparable y separado de lo ambiental,
y solo hasta mediados del siglo XX se visualiza lo limitado de los
recursos naturales, entonces se integra  a la teoría económica el
concepto de lo ambiental y sus límites.</p>
<imagen src="CS_11_07_CO_IMG05_small.jpg">
<p>En el siglo XXI se habla de una Tercera Revolución Industrial como
respuesta a los impactos que el desarrollo económico y tecnológico
ha generado en la Tierra, fundada en la obtención de energías completamente
renovables y en los alcances de internet.</p>
</imagen>
<p>La figura de <negrita>sistemas de gestión ambiental</negrita> en
las empresas e industrias comienza a contribuir con el medio ambiente,
como una exigencia de <negrita>responsabilidad ambiental</negrita
> que apenas se está construyendo.</p>
<p>Si bien se ha <negrita>priorizado el manejo de algunos desechos</negrita
>, aún no se ha hecho un exhaustivo control de estos, y en la mayoría
de los casos se han determinado algunas medidas, como alargar la vida
útil de los objetos, el uso de despiece y el reciclaje tecnológico. </p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El desarrollo industrial y tecnológico ha generado un impacto sobre
el medio ambiente, ya que se mantiene sobre una lógica de mercado
en la que es imprescindible “usar y desechar”, esto garantiza vender
mucho. Frente a esta problemática se han generado normas para que
la industria se haga cargo de los residuos, en la lógica de una responsabilidad
extendida de los fabricantes y productores. Hoy se está trabajando
en la consolidación de canales para devolver residuos de productos,
en el intento de generar una “cadena de posconsumo”.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p><negrita>Otro impacto ambiental</negrita> de esta Tercera Revolución
Industrial es <negrita>la extracción de las materias primas</negrita
> necesarias para la fabricación de aparatos electrónicos, como los
celulares, los computadores y los videojuegos; para ello se requieren
ciertos minerales como el coltán y otros componentes que se extraen
generalmente en regiones de África y América Latina, donde las condiciones
sociales y de conflicto armado se agravan con la explotación minera.</p>
<imagen src="CS_11_07_CO_IMG06_small.jpg">
<p>Cada año, en el mundo se desechan cerca de 1000 millones de llantas
de toda clase de vehículos y su proceso de degradación tarda cien
años. Desde hace casi medio siglo algunos países vienen tratando estos
agentes contaminantes para extraer de ellos acero, materiales orgánicos,
utilizarlos en la producción de combustibles no contaminantes y como
materia prima para pavimentos y canchas sintéticas. Colombia se abre
camino en este propósito a través de la alianza entre el Distrito
Capital, Sistema Verde y Argos.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_07_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-042ACC8FADDF4B4081390F2A71341CB4"
>Distingue los efectos del turismo sobre la naturaleza</enlace>
</practica>
<p>Dentro de esta dinámica de las distintas revoluciones industriales
que se han dado a lo largo de más de tres siglos, se hace el daño
ambiental ocasionado principalmente por la explotación y uso de combustibles
fósiles y el progresivo deterioro del recurso hídrico.</p>
<seccion2 id="S2_CS_11_07_CO_A3B7295FFE314262A997A1A368726558">
<seccion2Titulo>Los combustibles fósiles</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p><negrita>Durante el ciclo de producción</negrita> de cualquier
producto o servicio <negrita>se requiere energía</negrita>, esta se
consigue a través de <negrita>la combustión, fenómeno en el que una
sustancia al contacto con el oxígeno se quema</negrita>. El hidrógeno
y el carbono son las sustancias que arden con mayor facilidad y que
están presentes en grandes cantidades en el petróleo, el carbón y
el gas.</p>
<p>Estos combustibles se han formado durante millones de años en el
subsuelo gracias a la acumulación de moléculas de hidrógeno y carbono
(hidrocarburos) de antiguos organismos vivos, vegetales y animales,
que se fueron depositando y descomponiendo entre capas de sedimentos,
de allí el término de <cursiva>fósiles</cursiva>. Por esta misma composición
su combustión genera dióxido de carbono, que al acumularse en la atmósfera
produce el calentamiento global.</p>
<p>Estos combustibles fósiles han tardado miles de años en solidificarse
en el caso del <negrita>carbón</negrita>, y hacerse líquido en el
caso del petróleo y el gas, por ello se consideran recursos no renovables,
porque se agotan y no es posible volver a recuperarlos. Un gran porcentaje
de las cosas que usamos provienen de estos combustibles fósiles.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>En el mundo contemporáneo los términos de bienestar y calidad de
vida parecen ser sinónimos de uso de fuentes de energía no renovable.
Bajo esta proposición, se mantiene un complejo sistema económico basado
en la extracción, transformación y venta de combustibles fósiles,
sin considerar que está muy próximo su agotamiento y los daños que
ocasionan al planeta.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><destacado><destacadoTitulo>Soluciones
globales a la problemática ambiental</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Frente al tema de calentamiento global se ha discutido bastante
sobre sus causas; algunos investigadores han analizado y considerado
la radiación solar, pero lo cierto es que ha aumentado la temperatura
de manera considerable desde mediados del siglo pasado con la industrialización.
Esto significa que el cambio climático no se arregla localmente, sino
que requiere una solución mundial.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen src="CS_11_07_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Aunque la industria del petróleo contribuye al funcionamiento de
la vida moderna, es necesario reflexionar también sobre su impacto
irreversible en el medio ambiente, puesto que ha predominado más el
tema de beneficio del negocio que la reflexión sobre su impacto ambiental.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_07_CO_A3B7295FFE314262A997A1A368725446">
<seccion2Titulo>La crisis del agua</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Hay una preocupación global por los problemas mundiales del agua,
y en este sentido se creó en 1996 una red internacional de instituciones
y ciudadanos de diversos sectores llamada <negrita>Consejo Mundial
del Agua</negrita>, que viene organizando desde 1997 el Foro Mundial
del Agua. También la Organización de las Naciones Unidas (ONU) trabaja
en asuntos relacionados con el sistema mundial de abastecimiento de
agua y la acelerada contaminación de las fuentes hídricas.</p>
<p>Algunos analistas aseguran que <negrita>hay una crisis mundial
del agua y sostienen que el problema radica en la contaminación y
en la merma del recurso</negrita>. Un alto porcentaje de nuestras
fuentes hídricas están contaminadas, y a pesar de los esfuerzos de
algunos sectores de la sociedad civil e instituciones, aún no hay
una solución.</p>
<imagen src="CS_11_07_CO_IMG08_small.jpg">
<p>La crisis mundial del agua ha conducido a la creación de conceptos
como la “huella hídrica”, que intenta medir el impacto que tiene la
industria y el uso que hacen los seres humanos de este recurso.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_07_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-859A2910FA3D4D199AAACAF563EDEFCD"
>Conoce problemas por la escasez de agua</enlace>
</practica>
<imagen src="CS_11_07_CO_IMG09_small.jpg">
<p>Los científicos calculan que solo el 0,007 % del agua del planeta
es apta para el consumo humano, más de 786 millones de personas no
tienen acceso a agua potable y cerca de 1400 menores de cinco años
mueren a diario por enfermedades relacionadas con la contaminación
y escasez del agua. Para 2025 cerca de 2000 millones de personas vivirán
en zonas con acceso muy limitado al recurso hídrico.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Los páramos son ecosistemas muy frágiles que cubren reducidas extensiones
de Costa Rica, Ecuador, Venezuela y Colombia. Son considerados como
verdaderas fábricas de agua e importantes nichos de diversidad biológica.
Entre las principales amenazas que se ciernen sobre los páramos se
encuentran la agricultura, la ganadería extensiva, la deforestación,
la explotación de canteras y los incendios forestales.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_07_CO_A3B7295FFE314262A997A1A368726557">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividad para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_07_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-49BD1EF95F564101843585686FC02717"
>Refuerza tu aprendizaje: El impacto del desarrollo industrial y tecnológico</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_11_07_CO_39C654CB0D98472FB796383FC7338345">
<seccion1Titulo>La protección del medio ambiente</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>En la década de los sesenta sugieron movimientos sociales que tuvieron
un protagonismo mayor luego de los acontecimientos de <negrita>mayo
del 68</negrita>: la cultura <cursiva>hippie</cursiva>, los ecologistas,
los movimientos indígenas y estudiantiles, las corrientes pacifistas
contrarias a la guerra de Vietnam y el sector obrero, entre otros,
se convirtieron en precursores de este llamado de atención al mundo
sobre el impacto irreversible que sufría el entorno ambiental a causa
del capitalismo desenfrenado.</p>
<p>En varias regiones y ciudades del mundo se presentaban procesos
de urbanización masiva, auge de los barrios de invasión, industrialización
del sector agrícola y se implementaba de forma acelerada el modelo
de sociedad de consumo.</p>
<p>En este escenario, los movimientos sociales generaron una reflexión
que luego se manifestó y se recogió en los acuerdos que en los años
siguientes se firmaron para la protección del medio ambiente. Es decir,
que <negrita>todos los acuerdos, convenios y tratados que se han firmado
entre los diferentes países por un control de los efectos devastadores
del desarrollo, la economía de mercado y la sociedad de consumo sobre
la naturaleza</negrita>, son el resultado de estas luchas sociales,
cuyas ideas influyeron en decisiones políticas de gran magnitud.</p>
<p>Así mismo, son estos movimientos sociales los que han incentivado
el uso de recursos energéticos alternativos y amigables con el medio
ambiente.</p>
<imagen src="CS_11_07_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Los movimientos ecologistas en todo el mundo son los motores de
pactos y acuerdos internacionales que han salvado la vida a millones
de personas, al prohibir la producción de plomo en carburantes y para
uso industrial, de clorofluorocarbonos, que destruyen la capa de ozono,
al reducir las emisiones de gases tóxicos, penalizar el consumo de
bolsas de plástico y promover el uso racional de los recursos, el
rechazo al consumismo, la adecuada disposición de las basuras y el
reciclaje, entre otros.</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_11_07_CO_0EC78E2B7FD34C4C88A70A8C373C0554">
<seccion2Titulo>La sostenibilidad y la Cumbre de Río de 1992</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En la Cumbre de la Tierra de Río de Janeiro, se implementa el concepto
de <negrita>sostenibilidad</negrita> para referirse a <negrita>la
obligación de considerar en cualquier actividad del ser humano un
equilibrio entre desarrollo económico, cuidado del medio ambiente
y bienestar social, que permita la satisfacción de las necesidades
humanas del momento sin poner en riesgo los recursos para las futuras
generaciones</negrita>. Esto implica que es necesario el uso de recursos
renovables de manera consciente y responsable para su conservación
y renovación. El concepto de sostenibilidad surge como <negrita>alternativa
a la idea generalizada de que lo fundamental era el desarrollo económico
sin considerar el impacto que esto generaba y lo agotable de los recursos</negrita
>.</p>
<p>Aunque el concepto de sostenibilidad toma fuerza en la Cumbre de
Río celebrada en 1992; es el resultado de procesos sociales importantes
que aún mantienen presión sobre las decisiones políticas y económicas
que afectan el equilibrio medioambiental.</p>
<p>Uno de los problemas más urgentes tratados en esta Cumbre fue el
cambio climático por considerar que el planeta está llegando a su
límite y la incertidumbre sobre los cambios y efectos futuros es altísima.</p>
<p>Para dar solución a este panorama de incertidumbre se hace necesario
que el ciudadano común comience a reflexionar sobre lo que hasta ahora
es estimado como bienestar y desarrollo; esto implica, entre otras
cosas, que sea consciente de su participación y responsabilidad en
la generación de residuos.</p>
<p>El balance general de esta Cumbre, y sus repercusiones hasta el
día de hoy, muestra que los países no toman medidas eficaces y necesarias
para comprometer a las grandes empresas en la reducción de la emisión
de gases de efecto invernadero. Sin embargo, en otros escenarios se
están promoviendo prácticas que intentan <negrita>reducir la huella
ambiental que la vida moderna y las actividades económicas están generando
en el medio ambiente</negrita>; en este sentido, se habla hoy de modelos
de desarrollo sustentable.</p>
<p>En el campo particular de la producción agrícola y de alimentos,
algunos movimientos populares que surgieron hace varias décadas han
tomado una fuerza inusitada en los últimos años y hoy son ejemplo
de modelos de desarrollo sustentable. Las estrategias propuestas por
estos son opuestas al modelo de “Revolución verde” que se dio en buena
parte del mundo después de la Segunda Guerra Mundial y que buscaba
esencialmente un aceleramiento de la producción mundial de alimentos
sin considerar los efectos negativos a largo plazo sobre la salud
humana y el equilibrio ambiental.</p>
<table border="1"><caption>Lo que trajo consigo la mal llamada “Revolución
verde”</caption><colgroup><col width="35*"/><col width="63*"/>
</colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>Estrategia</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Efectos</negrita> </td>
</tr>
<tr>
<td>Uso indiscriminado de sustancias químicas (agroquímicos: fertilizantes,
insecticidas y plaguicidas) en los cultivos para el control de plagas
y el aumento de la productividad.</td>
<td>- Desequilibrio en los suelos por el uso exagerado de nitrógenos.<br
/>- Desaparición de especies de insectos que eran agentes polinizadores.<br
/>- Presencia de plaguicidas en los alimentos que el organismo humano
no alcanza a procesar.<br/>- Alteración del equilibrio de los diferentes
ecosistemas.</td>
</tr>
<tr>
<td>Implementación de monocultivos</td>
<td>- Disminución en la diversidad de semillas y especies de plantas.<br
/>- Modificación de los hábitos alimentarios tradicionales y locales.</td>
</tr>
<tr>
<td>Desarrollo de transgénicos</td>
<td>- Incremento de la producción de alimentos a partir de cultivos
genéticamente modificados, con efectos nocivos sobre la salud humana
y el equilibrio ambiental.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<imagen src="CS_11_07_CO_IMG11_small.jpg">
<p>Colombia es el mayor productor de café suave arábico lavado del
mundo. En las últimas décadas se hace evidente el retorno de los productores
al cultivo de café orgánico, libre de pesticidas y plaguicidas que
contaminan el medio ambiente y tienen efectos nocivos sobre la salud
de los consumidores.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_07_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-F64272D6F6E44366903A7B130D1B8E23"
>Comprende qué podemos hacer por el desarrollo sostenible</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_07_CO_399F1036228D41099B114FA2B49B0865">
<seccion2Titulo>Los convenios internacionales para la protección del
medio ambiente</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los convenios, tratados o acuerdos se suscriben generalmente entre
Estados y también entre organizaciones internacionales. Estos se realizan
a través de la firma de un documento escrito después de una negociación
entre las partes. Los Estados firmantes se comprometen a presentar
informes periódicos sobre la situación de aplicación de las medidas
que el tratado o convenio establece a nivel nacional.</p>
<p>El <negrita>MEA</negrita> es el órgano encargado de vigilar la
aplicación de los Tratados en el tema del Medio Ambiente de las Naciones
Unidas, y el <negrita>PNUMA</negrita> o Programa de Naciones Unidas
para el Medio Ambiente es el órgano defensor, facilitador y educador
para el desarrollo sostenible.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_07_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-02D588884BEB4BFD82A5B91C43458654"
>Convenios internacionales para proteger el medio ambiente</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_07_CO_AAE94B355DCD40BB8E1F1EEE1DB6AC69">
<seccion2Titulo>Las energías limpias</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Se habla de <negrita>energías limpias</negrita> para referirse
a la <negrita>energía que tiene la característica de no contaminar
con residuos, en oposición a las energías generadas a partir de combustibles
fósiles o la energía nuclear, que liberan residuos contaminantes</negrita
>. También reciben el nombre de energías renovables, sostenibles y
alternativas.</p>
<p>El interés por la investigación y uso de energías limpias responde
a varias necesidades, una de ellas es el agotamiento del petróleo,
el carbón y el gas. Se considera a partir del análisis del consumo
actual de energía, que las reservas alcanzarían solamente para unas
décadas más. Por otro lado, está el tema de <negrita>contaminación
que implica el uso de estos combustibles fósiles que generan grandes
cantidades de dióxido de carbono, causante del calentamiento global</negrita
>.</p>
<p>Otro factor importante que despierta interés en el uso de energías
alternativas, es el análisis de los efectos devastadores de los accidentes
que se han presentado en plantas nucleares y en procesos relacionados
con la explotación y transporte de petróleo.</p>
<p>Un paso importante que se viene dando para la obtención e implementación
de energías alternativas consiste en descentralizar y reducir el tradicional
esquema de producción energética en grandes centrales, que la distribuyen
a diferentes regiones y que enfocan todos sus esfuerzos a satisfacer
las demandas del sector productivo. Con los nuevos enfoques de producción
de energías limpias se hace necesario el desarrollo de proyectos locales
que consideren las necesidades de la región y las condiciones geográficas
del espacio.</p>
<imagen src="CS_11_07_CO_IMG12_small.jpg">
<p>La producción de energía limpia utiliza fuentes naturales e inagotables
como el Sol, el viento y el agua, lo que las hace más económicas y
pueden contribuir a una economía mundial más sólida, independiente
de las oscilaciones de los precios del petróleo. Aunque las investigaciones
en este campo llevan más de un siglo, no han logrado posicionarse
debido a los intereses económicos de las grandes empresas que han
amasado enormes fortunas con la explotación del petróleo, el gas y
el carbón.</p>
</imagen>
<table border="1"><caption>Países líderes en producción de energía</caption>
<colgroup><col/><col/><col/><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>País</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Hidroeléctrica</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Nuclear</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Otras energías renovables</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Térmica convencional (uso de combustibles
fósiles)</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>Suiza</td>
<td>55,5 %</td>
<td>38,9 %</td>
<td>4 %</td>
<td>1,6 %</td>
</tr>
<tr>
<td>Dinamarca</td>
<td>0,1 %</td>
<td></td>
<td>35,3 %</td>
<td>64,7 %</td>
</tr>
<tr>
<td>Suecia</td>
<td>45,5 % </td>
<td>38 %</td>
<td>11,7 %</td>
<td>4,8 %</td>
</tr>
<tr>
<td>Austria</td>
<td>57,4 % </td>
<td></td>
<td>10,9 %</td>
<td>31,7 %</td>
</tr>
<tr>
<td>Reino Unido</td>
<td>1 % </td>
<td>15,8 %</td>
<td>6,7 %</td>
<td>76,5 %</td>
</tr>
<tr>
<td>Canadá</td>
<td>58,9 % </td>
<td>14,6 %</td>
<td>3,1 %</td>
<td>23,4 %</td>
</tr>
<tr>
<td>Noruega</td>
<td>95 % </td>
<td></td>
<td>1,1 %</td>
<td>3,9 %</td>
</tr>
<tr>
<td>Nueva Zelanda</td>
<td>55, 9 %</td>
<td></td>
<td>18,6 %</td>
<td>25,6 % </td>
</tr>
<tr>
<td>España</td>
<td>14,5 % </td>
<td>20,5 %</td>
<td>19,4 %	</td>
<td>45,6 % </td>
</tr>
<tr>
<td>Francia</td>
<td>11,4 % </td>
<td>75,5 %</td>
<td>3,3 %</td>
<td>9,7 %</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Cada vez más los progresos tecnológicos demuestran que la generación
de energía limpia adquiere cada vez mayor protagonismo y es un desafío
para las siguientes décadas. Las opciones con que cuenta la población
mundial en la generación de energía limpia son enormes; lo fundamental
es hacer unos ajustes a nivel social, político y económico para que
sea una realidad. A continuación veremos las potencialidades de cada
una de ellas.</p>
<seccion3 id="S3_CS_11_07_CO_EAC8F355D755405E93D60856D2E559E3">
<seccion3Titulo>La energía eólica</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La energía eólica se ha empleado desde tiempos remotos en la navegación,
los molinos de viento y el bombeo de agua. En la actualidad, el desarrollo
tecnológico ha permitido la reducción de los costos de producción
con el uso de modernos aerogeneradores.</p>
<p>Alemania y Dinamarca son los principales investigadores en el campo
de la producción de energía eólica, a través del Instituto Alemán
de la Energía Eólica (DEWI) y el Instituto de Investigación Danés
(Risø). Sin embargo, los tres países con mayor capacidad de energía
eólica instalada en el mundo son Alemania, Estados Unidos y España.</p>
<imagen src="CS_11_07_CO_IMG13_small.jpg">
<p>La energía eólica tiene un gran potencial para convertir grandes
regiones en productoras de energía, sobre todo en vastas zonas donde
la presencia de vientos es permanente.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Cronología de los pioneros de la energía
eólica</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Charles F. Brush (1849-1929), uno de los fundadores
de la compañía eléctrica americana, fue el creador de las primeras
máquinas generadoras de electricidad.</listaElemento>
<listaElemento>Poul la Cour (1846-1908) es considerado el padre de
la energía eólica moderna por la creación de los primeros aerogeneradores
comerciales instalados después de la Primera Guerra Mundial.</listaElemento>
<listaElemento>Albert Betz (1885-1968), destacado por desarrollar
la teoría acerca de la estructuración de las alas de los aerogeneradores.</listaElemento>
<listaElemento>Palmer Cosslett Putnam (1900-1984) diseñó el aerogenerador
Smith Putman en 1941.</listaElemento>
<listaElemento>Johannes Juul (1887-1969) desarrolló el antecesor de
los aerogeneradores actuales.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</destacadoTexto></destacado></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_11_07_CO_EAC8F355D755405E93D60856D2E580A0">
<seccion3Titulo>La energía solar</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La energía solar llega a la Tierra a través de radiación electromagnética:
luz, calor y rayos infrarrojos, rayos gama y ultravioleta, que se
pueden transformar en energía eléctrica. En Europa, España es líder
en producción y exportación de centrales fotovoltaicas, mientras que
en Alemania se presenta un importante crecimiento en la producción
y consumo de energía solar. En América Latina, Chile está a la vanguardia
en las investigaciones y producción de este tipo de energía.</p>
<table border="1"><caption>Ventajas y desventajas de la energía solar</caption>
<colgroup><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>Ventajas</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Desventajas</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>Es adecuada para zonas rurales donde se dificulta la llegada del
tendido eléctrico convencional y esto la hace demasiado costosa.</td>
<td>Las fluctuaciones en la radiación solar, dependiendo de la estación
del año y la zona de ubicación.</td>
</tr>
<tr>
<td>El único costo es la inversión inicial de la infraestructura.</td>
<td>La inversión económica inicial es alta para algunos sectores de
la población.</td>
</tr>
<tr>
<td>Puede instalarse en tejados.</td>
<td>Si se requiere para proveer de energía a una considerable cantidad
de población es necesario contar con grandes espacios.</td>
</tr>
<tr>
<td>Es un sector que genera empleo en distintos campos: producción
de paneles, instalación y mantenimiento.</td>
<td>No existe una política, investigación, producción y empleo de
energía solar.</td>
</tr>
<tr>
<td>No contamina.</td>
<td></td>
</tr>
<tr>
<td>El sistema es de fácil mantenimiento y es una fuente inagotable
de energía.</td>
<td></td>
</tr>
<tr>
<td>Ahorro de dinero, ya que no requiere combustible para su funcionamiento.</td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table><?Pub Caret -2?>
<imagen ampliable="no" src="CS_11_07_CO_IMG14_small.jpg">
<p>La energía solar es potencialmente útil y económica en los hogares,
la industria y puede llegar a distribuirse a gran escala. En los últimos
años se viene trabajando desde la nanotecnología para hacer las células
fotovoltaicas de los paneles solares más eficientes en la captación
de ondas de la energía solar.</p>
</imagen>
<p>La energía solar es una realidad ya en algunas regiones del mundo
y va en continuo crecimiento, pues gracias a la investigación y desarrollo
de tecnología ha logrado niveles de eficiencia y costos moderados.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_07_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-10D0F62BD8AD47A38D4110405E441DCC"
>Conoce acciones para la protección del medio ambiente</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_11_07_CO_EAC8F355D755405E93D60856D2E521A1">
<seccion2Titulo>El papel de las ciudades</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las ciudades son un escenario fundamental para la transformación
de la realidad ambiental actual, ya que <negrita>concentran una mayor
demanda de servicios y productos, lo que significa mayor consumo de
energía y por ello mismo son las que producen mayor emisión de gases
contaminantes</negrita>. </p>
<imagen src="CS_11_07_CO_IMG15_small.jpg">
<p>El reto más urgente para las ciudades es su transformación en productoras
de energías limpias. Algunos expertos consideran, por ejemplo, la
posibilidad de convertir los edificios y estructuras urbanas en productoras
de energía no contaminante a partir de la utilización de células fotovoltaicas
que aprovechen la energía solar.</p>
</imagen>
<p>El escenario más propicio para la transformación de las ciudades
consiste en comenzar a verla, planificarla y considerarla como un
elemento dinámico dentro de la estructura de una región. En el caso
de Bogotá, por ejemplo, uno de los grandes desafíos para lograr cambios
ambientales significativos es considerar la ciudad como componente
de la región, y minimizar su impacto en relación con los ecosistemas
adyacentes, como son los tres páramos que la circundan: Chingaza,
Sumapaz y Guerrero.</p>
<p>Esta nueva dimensión impacta al ciudadano, quien pasa de ser habitante
de una ciudad a sentirse actor de un contexto espacial más amplio
y que implica mayor responsabilidad sobre su cuidado.</p>
<p>Comenzar a estructurar la ciudad-región implica una nueva configuración
de los territorios y pensar en la ciudad articulada con su entorno
y en la responsabilidad que esta tiene en el detrimento o conservación
de los ecosistemas de su alrededor y dentro de ella. Para esto es
necesario proponer el control y la mitigación del daño ambiental en
los planes de ordenamiento territorial. El <negrita>rediseño de ciudades
podría conducir a la eficiencia energética</negrita>, pero esto hace
necesario <negrita>cambiar la mentalidad de los habitantes y sus estilos
de vida</negrita>.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_07_CO_EAC8F355D755405E93D60856D2E599B7">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividad para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_07_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-5747A0583C594ED7955A2BBB947BE3FA"
>Refuerza tu aprendizaje: La protección del medio ambiente</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_11_07_CO_93D38DB49C32421381E98385A262C07F">
<seccion1Titulo>La situación ambiental en Colombia</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Es común escuchar la expresión “Colombia es un país megabiodiverso”,
y así es, a pesar de los riesgos en que se encuentran algunos de sus
ecosistemas por la contaminación y la explotación desmedida de los
recursos naturales.</p>
<table border="1"><caption>Impactos sobre los ecosistemas en Colombia</caption>
<colgroup><col width="24*"/><col width="73*"/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>Ecosistema</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Impacto</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Bosque Andino</negrita></td>
<td>Han sido transformados para la explotación agrícola, ganadera
y el cultivo de flores. En los últimos años los bosques.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Páramos</negrita></td>
<td>Están en riesgo a causa de la explotación minera y la quema de
suelos para incorporarlos a la ganadería.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Ríos y humedales de montaña</negrita></td>
<td>Contaminados por las actividades antrópicas; esto ha ocasionado
pérdida de oxígeno en su interior, lo que causa la desaparición de
muchas especies de fauna y flora.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Glaciares</negrita></td>
<td>Están desapareciendo a causa del calentamiento global.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Manglares</negrita></td>
<td>Han sido impactados por la explotación de las especies madereras
y la contaminación generada en las aguas por el uso de fertilizantes
y plaguicidas. </td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Arrecifes de coral</negrita></td>
<td>Están en peligro debido al impacto que pueden tener algunas formas
de pesca, el turismo desorganizado y el calentamiento global que ha
generado el blanqueamiento y la disminución de los corales. </td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Estuarios</negrita></td>
<td>Han sido impactados a causa de la construcción de puertos que
han contaminado el agua y el suelo.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<imagen src="CS_11_07_CO_IMG17_small.jpg">
<p>Colombia ha hecho un esfuerzo importante en temas de conservación,
pues ha declarado más de 50 parques naturales con los ecosistemas
estratégicos, como páramos, humedales, glaciares y manglares.</p>
</imagen>
<imagen src="CS_11_07_CO_IMG21_small.jpg">
<p>Mapa de Parques Nacionales Naturales de Colombia</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_11_07_CO_EAC8F355D755405E93D60856D2E547D2">
<seccion2Titulo>Política pública ambiental en Colombia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La política pública ambiental del país es muy reciente, pues esta
comienzó a ser importante cuando se reconoció la <negrita>pérdida
de recursos y de hábitat naturales en el territorio</negrita>. Dio
su primer paso con la <negrita>Constitución de 1991</negrita> y se
consolidó con la Ley 99 de 1993. En correspondencia con los lineamientos
de la Cumbre de Río de 1992 se creó el Ministerio del Medio Ambiente,
el SINA y se reorganizó el sector público encargado de la gestión
y conservación de los recursos naturales renovables. Junto con la
creación del Ministerio se conformaron corporaciones autónomas y los
lineamientos para que las distintas alcaldías gestionen el tema ambiental.</p>
<p>El siguiente cuadro muestra algunos organismos creados para la
conservación del medio ambiente.</p>
<table border="1"><colgroup><col width="25*"/><col width="74*"/>
</colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>Institución u organismo</negrita></td>
<td align="center"><negrita>Funciones</negrita> </td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Ideam</negrita> </td>
<td>El Instituto de Hidrología, Meteorología y Estudios Ambientales
en Colombia, fue creado con la Ley 99 de 1993; es una institución
pública de apoyo técnico y científico al Sistema Nacional Ambiental.<br
/>Produce información sobre el estado y las dinámicas de los recursos
naturales y del medio ambiente, para facilitar la definición, ajustes
y toma de decisiones en políticas ambientales por parte del sector
público, privado y la ciudadanía en general. </td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible (MADS) </negrita
></td>
<td>Dirige la gestión del ambiente y de los recursos naturales renovables,
se encarga de orientar y regular el ordenamiento ambiental del territorio
y de definir las políticas y regulaciones para la recuperación, conservación,
protección, ordenamiento, manejo, uso y aprovechamiento sostenible
de los recursos naturales renovables y del ambiente de la nación,
a fin de asegurar el desarrollo sostenible. (Dec. 3570 de 2011, Art.1).</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Parques Nacionales Naturales de Colombia</negrita></td>
<td>Es el organismo encargado de la administración y manejo del Sistema
de Parques Nacionales Naturales y la coordinación del Sistema Nacional
de Áreas Protegidas.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Corporaciones Autónomas Regionales y de Desarrollo Sostenible
- CAR</negrita></td>
<td>Son entidades públicas regionales que integran varios territorios
como partes de una unidad, ya sea un ecosistema, una zona biogeográfica
o hidrogeográfica. Administran la gestión ambiental del medio ambiente
y los recursos naturales renovables, promueven el desarrollo sostenible,
de acuerdo con las políticas del Ministerio de Ambiente y Desarrollo
Sostenible.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Sistema de Información Ambiental de Colombia (SIAC)</negrita
></td>
<td>Está integrado por actores, políticas, procesos y tecnologías
implicados en la gestión de información ambiental del país.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Fondo Patrimonio Natural</negrita></td>
<td>Fue creado en el 2005. Es una alianza entre el sector público
y el sector privado, que invierte estratégicamente en la conservación
de las áreas naturales del país.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<imagen src="CS_11_07_CO_IMG18_small.jpg">
<p>Las Corporaciones Autónomas Regionales (CAR) son las principales
autoridades ambientales en cada región de Colombia, encargadas del
desarrollo de las políticas ambientales, la administración de los
recursos naturales renovables y no renovables y de velar por el desarrollo
sostenible.</p>
</imagen>
<p>Las políticas públicas ambientales integran diferentes objetivos,
como proteger un ecosistema específico, fortalecer las instituciones
u organismos que forman parte del sistema de protección ambiental,
la coordinación entre las distintas instituciones a nivel regional
o local, y estimular nuevos procesos y tecnologías más amigables con
el ambiente, entre otros.</p>
<p>A pesar de la legislación ambiental que existe en Colombia, las
políticas de protección al medio ambiente no alcanzan los propósitos
para las que fueron creadas debido a que la falta de controles gubernamentales,
el desacato y la corrupción favorecen los intereses económicos de
la empresa privada, como es el caso de las multinacionales petroleras
y mineras, que obtienen licencias de explotación en zonas vulnerables,
donde deterioran los suelos, las fuentes de agua, la calidad del aire,
afectan los ecosistemas y ponen en peligro la calidad de vida de las
comunidades.</p>
<p>Estas dificultades también se presentan en otros campos ligados
al desarrollo económico, como son la intensa <negrita>explotación
de los recursos naturales, los grandes proyectos de infraestructura,
la expansión de monocultivos, las industrias contaminantes y el crecimiento
urbano</negrita>.</p>
<p>La conservación versus el desarrollo económico es la disyuntiva
permanente en Colombia para alcanzar la meta del desarrollo sostenible
y permitir que amplios sectores de la población, tradicionalmente
marginados, mejoren su calidad de vida en concordancia con los derechos
establecidos en la Constitución.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_07_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-4D17617B210D4A7AA430F9548E749E58"
>Conoce la política ambiental en Colombia</enlace>
</practica><seccion3
id="S3_CS_11_07_CO_AB65A64F88E349019AC951F10AEEF749">
<seccion3Titulo>El uso de energías limpias en Colombia</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Colombia registra importantes avances en el cumplimiento del protocolo
de Kioto, especialmente en lo que respecta al uso de energías limpias.
La huella de carbono del país es baja, comparada con la de otras naciones.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La huella de carbono es el impacto de los gases de efecto invernadero
(GEI) producto de la acción de los seres humanos sobre la Tierra.
Ya sea por procesos industriales, comercialización, la vida diaria,
los hábitos de consumo, etc.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>En Colombia la principal fuente de generación de energía se concentra
en las plantas hidroeléctricas, seguida de las plantas termoeléctricas
que funcionan con diésel, carbón y gas, combustibles, que han permitido
un incremento en la producción. Sin embargo, es necesario que el país
amplíe la oferta de generación energética, pero la construcción de
plantas generadoras impacta a la sociedad y el medio ambiente, ya
que en muchos casos conlleva el desplazamiento de comunidades, la
pérdida de bosque y el deterioro del ambiente en general.</p>
<p>El país también ha hecho importantes adelantos para la utilización
de energías limpias, como la energía solar y la energía eólica, de
manera complementaria a la producción de energía que utiliza recursos
no renovables. El principal proyecto para generación de energía eólica
lo desarrolla las Empresas Públicas de Medellín en La Guajira, en
el Parque Eólico Jepírachi, mientras que la Unidad de Planeación Minero
Energética, UPME, adelanta proyectos para el aprovechamiento de energía
fotovoltaica y de energía eólica principalmente en este mismo departamento.</p>
<imagen src="CS_11_07_CO_IMG19_small.jpg">
<p>En Colombia la producción de energía de centrales hidroeléctricas
ha demostrado su vulnerabilidad en las épocas de sequía, lo que hace
imperioso que el país desarrolle otras alternativas de producción
de energías limpias.</p>
</imagen>
<p>Para Colombia resulta estratégico expandir la producción de energía
limpia a partir del aprovechamiento de sus recursos naturales, como
la biodiversidad, la mayor radiación solar que se percibe por estar
en el trópico, el potencial hidrológico, la integración de la energía
de biomasa o la geotermia. Además, es viable fomentar otras alternativas,
como la producción de biocombustibles de segunda y tercera generación
e implementar sistemas de recarga y de captura de dióxido de carbono.</p>
<p>Uno de los retos para la utilización de energías renovables en
Colombia consiste en la oferta de tarifas competitivas que favorezcan
el consumo en las zonas no interconectadas del país.</p>
<p>Es estratégico integrar las energías renovables para que se complementen,
y aprovechar la biodiversidad, la radiación solar que se tiene al
estar en el trópico, la potencialidad en hidrología, la integración
de la energía de biomasa, la geotermia; además implementar sistemas
de recarga y de captura de dióxido de carbono, y producir alternativas
como los biocombustibles de segunda y tercera generación, por ejemplo.</p>
<p>Uno de los retos en la utilización de energías renovables ha sido <negrita
>borrar la experiencia negativa en algunas de las zonas no interconectadas
del país, por las dificultades ambientales, sociales, económicas y
tecnológicas que sufrieron algunas comunidades con la utilización
de este tipo de energías renovables hace algunas décadas</negrita
>.</p>
<p>Por ejemplo, en la década de los ochenta  se realizaron varios
proyectos con energía solar domiciliaria en sectores rurales, y la
experiencia negativa por los costos y mantenimiento generaron escepticismo
con este tipo de energía limpia. Para algunos expertos actualmente
puede ser competitivo el precio de la electricidad a partir de los
paneles solares, ya que sus precios han venido bajando considerablemente.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>En la producción de energía el negocio más rentable está en la
conexión final, ya que las principales dificultades se concentran
en la distribución. En Colombia, para minimizar los costos de producción
y de las tarifas que paga el consumidor, se hace necesario avanzar
de la generación de energía centralizada a otra que se produzca en
varios espacios distribuidos a lo largo y ancho del territorio nacional.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_07_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-E38CD3D991974AABA0D6738B7F431704"
>Los efectos de la economía en el medio ambiente en Colombia</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_11_07_CO_ABC8F355D755405E93D60856D2E500A4">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividad para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_07_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-8CA59E50908B429B864483FF29EA8CC5"
>Refuerza tu aprendizaje: La situación ambiental de Colombia</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_11_07_CO_A776B4D420374148997B2739C6ECC29A">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_07_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-ED60886B6ED64B4EB304EFA783BD2E9E"
>Competencias: estudio del impacto de la economía en el medio</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_07_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-B2285D386A1C4F9DBDDC17360E03CDDB"
>Proyecto: estudio de un caso nocivo para el medio ambiente</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_11_07_CO_E4CD73399A264B679BEB5BCE050E6751"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_07_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-C07C9C7D2F7A4F3F9641DEB6397413DE"
>Mapa conceptual del tema El medio ambiente: problemas y desafíos</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_07_CO_Recurso230&amp;IdRecurso=RES-0CADCDAC5D594C8C86143698A60B4277"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema El medio ambiente: problemas
y desafíos</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://edant.clarin.com/diario/2008/11/17/elmundo/i-01804491.htm"
>El Congo se desangra en una guerra por un mineral clave para fabricar
celulares y PC.</enlace>
<enlace
destino="http://www.somosamigosdelatierra.org/04_suelo/mineria/mineria.htm"
>La extracción de minerales provoca problemas sociales y ambientales.</enlace>
<enlace
destino="http://www.ipsnoticias.net/2015/04/la-defensa-del-ambiente-necesita-de-los-movimientos-sociales/"
>La defensa del ambiente necesita de los movimientos sociales.</enlace>
<enlace
destino="http://www.bbc.com/mundo/noticias/2015/06/150625_holanda_fallo_emisiones_lp"
>Los 900 ambientalistas que vencieron al gobierno de Holanda.</enlace>
<enlace
destino="http://www.un.org/spanish/esa/sustdev/documents/declaracionrio.htm"
>Declaración de Río sobre el Medio Ambiente y el Desarrollo.</enlace>
<enlace
destino="http://fedeorganicos.com/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=32&amp;Itemid=161"
>Reseña histórica.</enlace>
<enlace destino="http://research.un.org/es/docs/environment/treaties"
>Documentación de la ONU: Medio ambiente.</enlace>
<enlace
destino="http://www.ecointeligencia.com/2013/10/10-paises-lideres-energias-sostenibles/"
>Los 10 países líderes en energías sostenibles.</enlace>
<enlace
destino="http://www.dw.com/es/campo-de-espejos-parab%C3%B3licos-en-india/a-16842106"
>Campo de espejos parabólicos en India.</enlace>
<enlace
destino="http://www.europapress.es/ciencia/noticia-colombia-alberga-27860-especies-plantas-liquenes-20150430143005.html"
>Colombia alberga 27 860 especies de plantas y líquenes.</enlace>
<enlace
destino="http://www.ipse.gov.co/energia-renovable/proyectos-de-investigacion-aplicada"
>Proyección de demanda de energía en zonas aisladas, utilizando modelamiento
LEAP.</enlace>
<enlace
destino="http://www.eltiempo.com/estilo-de-vida/ciencia/informe-del-instituto-geografico-agustin-codazzi-sobre-paramos-en-colombia/14424796"
>La agonía de cinco páramos.</enlace>
<enlace
destino="http://www.antropologia.com.br/arti/colab/a26-aulloa.pdf"
>El Nativo Ecológico: Movimientos Indígenas y Medio Ambiente en Colombia.</enlace>
<enlace destino="http://www.survival.es/sobre/agricultura-itinerante"
>Agricultura itinerante.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
