<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="CS_06_12_CO">
<libroTitulo>Las normas en las primeras sociedades</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_06_12_CO_F25DD115C7F84628A743C21175A6FC58">
<seccion1Titulo>Las normas y la vida social</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Los seres humanos han convivido con otros a lo largo de su historia.
Ha sido la experiencia de la humanidad desde la organización de pequeños
grupos integrados por primates hace más de seis millones de años hasta
las sociedades actuales con una población de más de 7000 millones
de personas.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_12_CO_IMG01_small.jpg">
<p>Desde los orígenes de la humanidad se comenzó a regular la vida
social con el fin de asegurar la supervivencia.</p>
</imagen>
<p>Para generar una convivencia pacífica entre los integrantes de
la sociedad se regulan los comportamientos humanos a través de <negrita
>normas</negrita> que contienen <negrita>obligaciones</negrita>, expresan <negrita
>mandatos</negrita> o <negrita>prohibiciones</negrita>, determinan <negrita
>sanciones</negrita> y se deben obedecer<enlace
destino="http://www.educatina.com/educacion-civica/sociedad/formacion-ciudadana/la-convivencia/normas-de-convivencia-video"
> [VER]</enlace>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_12_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-C8FD8850FC664587854B67BB2B52B970"
>Normas y sociedades humanas</enlace>
</profundiza><recuerda><recuerdaTexto>
<p>La convivencia pacífica implica acordar normas entre los miembros
de la comunidad.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><seccion2
id="S2_CS_06_12_CO_03B0BF96E2C948058E89DF76AB8446F1">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_12_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-CD47EEAD43A74279849FAE73E4990578"
>Refuerza tu aprendizaje: Las normas y la vida social</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_12_CO_3FCDD5F73FE64BF6B3FB3C4BB1F7A60A">
<seccion1Titulo>Clases de normas</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Las normas que regulan la vida humana son de diversas clases: religiosas,
morales, sociales y jurídicas. Los tipos de normas designan <negrita
>órdenes normativas</negrita> de la conducta humana, ya que buscan
regular lo que hace o deja de hacer.</p>
<p>Como persona se está sometido a varios tipos de normas. Por ejemplo,
Juan Pérez, colombiano, católico, conservador, miembro del club de
lectores de la Biblioteca Nacional, padre de familia y empleado de
una empresa de transporte, está regido por las leyes colombianas,
las normas del catolicismo, las normas del partido político, las del
club al que está afiliado, las normas sociales de urbanidad vigentes
y el reglamento interno de la empresa en la que trabaja.</p>
<imagen src="CS_06_12_CO_IMG02_small.jpg">
<p>Los seres humanos al organizarse socialmente adoptaron diferentes
tipos de normas que, en las primeras sociedades humanas, comenzaron
a regular la conducta entre ellos, con la divinidad y los gobernantes.</p>
</imagen>
<p>Estos son ejemplos de las clases de normas mencionadas:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Para un miembro de la Iglesia católica: “Participar
en la misa los domingos y fiestas de guardar”, es una norma <negrita
>religiosa</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>Para las relaciones entre los seres humanos: “Lo que
una persona no desea que le hagan, no debe hacerlo a los demás”, es
una norma <negrita>moral</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>En un grupo en un momento de su historia: “Los hombres
al saludar deben quitarse el sombrero e inclinar la cabeza”, es una
norma <negrita>social</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>En el Código Penal para castigar el homicidio: “El
que matare a otro incurrirá en prisión de 13 a 25 años”, es una norma <negrita
>jurídica</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Hay conductas que están reguladas por diferentes clases de normas
y hay órdenes normativas que no regulan ciertas conductas:</p>
<p>“No matar” es una conducta que <negrita>regula</negrita> la vida
social. Igualmente está en las normas religiosas: “no matarás”. Moralmente
se considera la “vida sagrada”. Desde las normas jurídicas se consagra
el delito denominado “homicidio”. En estos casos las normas coinciden
en la protección de la vida humana como valor y derecho.</p>
<p>Hay casos en los cuales a un orden normativo no le interesa regular
una conducta. “Saludar al entrar a un sitio” es importante desde el
punto de vista de la urbanidad, pero no es relevante desde el derecho.
“Dar el diezmo” o “confesarse” es una norma religiosa que se vive
en comunidades cristianas y en religiones como la judía o musulmana,
pero no tiene trascendencia jurídica.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Las normas son de diversas clases y tienen distintos fines, por
eso es necesario conocerlas y cumplirlas.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><seccion2
id="S2_CS_06_12_CO_D3B64350BFB64D67A5531AD8A2D933AB">
<seccion2Titulo>Las normas religiosas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las religiones tienen como objeto regular la relación de los creyentes
con Dios o los dioses. En ellas se encuentran <negrita>creencias</negrita
>, <negrita>ritos</negrita>, <negrita>ceremonias</negrita>, lugares
destinados al culto, festividades y autoridades responsables de las
comunidades. Por eso se establecen normas que deben cumplir quienes
pertenecen a ellas por ser consideradas reveladas por la divinidad<enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=RXvsNk64uLc"> [VER]</enlace
>.</p>
<p>Las siguientes regulaciones son ejemplos de normas religiosas:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>En el <negrita>judaísmo</negrita> hay normas que van
desde “creer solo en Dios” o “No hacerse esculturas para adorarle”,
hasta las que se refieren a la prohibición de comer cosas impuras
(reptiles terrestres o marinos, etc.).</listaElemento>
<listaElemento>En el <negrita>cristianismo</negrita> se encuentran
los mandamientos de la Iglesia (“confesar los pecados mortales al
menos una vez al año, y en peligro de muerte”; “Ayunar el Miércoles
de Ceniza y el Viernes Santo”).</listaElemento>
<listaElemento>En la religión <negrita>musulmana</negrita> se tienen
normas para la realización de las oraciones (cinco veces al día y
mirando hacia la Meca), hacer obras de caridad y dar limosna, ayunar
durante el ramadán, y peregrinar a La Meca.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_06_12_CO_IMG03_small.jpg">
<p>Zoroastrismo, hinduismo, jainismo, budismo, confucionismo, taoísmo,
sintoísmo, judaísmo, cristianismo, islamismo son religiones que se
practican en el mundo. Unas son monoteístas, creen en un solo Dios.
Otras son politeístas, creen en muchos dioses. Algunas desaparecieron
con el paso del tiempo, mientras otras se continúan practicando.</p>
</imagen>
<p>Frente a las normas religiosas es importante tener en cuenta:</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>Es esencial la <negrita>motivación personal</negrita
> que tiene quien cumple la norma y su realización efectiva.</listaElemento>
<listaElemento>Las obligaciones que tienen los miembros de una religión
no confieren facultades para exigir a otros su cumplimiento.</listaElemento>
<listaElemento>Las religiones señalan castigos por no hacerlo: desde
la expulsión del grupo hasta aquellos que se señalan para después
de la muerte.</listaElemento>
</listaNumerada>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_12_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-8B6672959DB64B2C8A49272D922379C9"
>Conoce las principales religiones y sus normas</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_12_CO_A2E84D811C8B48BEA1AD5849BB1E36CB">
<seccion2Titulo>Las normas sociales</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las sociedades buscan la mejor forma de vida más allá de los grupos
religiosos, las ideologías políticas o las tradiciones culturales.
Para ello, señalan normas y valores que tienen como objeto resaltar
la esencia de todos como miembros de la humanidad.</p>
<p>Las normas morales se centran en la <negrita>dignidad</negrita
> de todos y en el <negrita>respeto</negrita> de la vida, incluyendo
no solo a los seres humanos sino a los demás seres vivos de la naturaleza.</p>
<p>El pilar de las normas morales es la llamada regla de oro: <negrita
>“No hacer a otros lo que no te gustaría que te hicieran a ti”</negrita
>, que refleja la empatía que se puede sentir por los seres humanos
en situaciones concretas, es decir, la capacidad de ponerse en los
“zapatos” del otro.</p>
<imagen src="CS_06_12_CO_IMG04_small.jpg">
<p>La búsqueda de una moralidad común que respete al ser humano y
alcance el bien y la justicia ha recorrido la historia desde los griegos
hasta hoy.</p>
</imagen>
<p>Con respecto a las normas morales, es necesario tener en cuenta:</p>
<listaNumerada>
<listaElemento><negrita>No</negrita> son <negrita>impuestas</negrita
>, sino que son obedecidas desde el convencimiento interior de cada
persona, su autonomía y libertad.</listaElemento>
<listaElemento>Las obligaciones que se siguen no confieren facultades
frente a otros para exigirles el comportamiento que se considera bueno.</listaElemento>
<listaElemento>Son las personas quienes examinan lo que hacen y pueden
recompensarse o sancionarse.</listaElemento>
</listaNumerada>
<p>Aunque hay bastante cercanía entre las normas religiosas y las
morales, no todas las normas morales son religiosas o pueden darse
normas religiosas que se consideren inmorales. Por ejemplo, algunas
religiones antiguas determinaban la necesidad de sacrificios para
mantener la protección de una divinidad.</p>
<p>La <negrita>ética</negrita> como disciplina estudia o reflexiona
las <negrita>normas morales</negrita> que se adoptan en una sociedad
y los valores en las que se fundamentan<enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=sQ_DWG34UOE"> [VER]</enlace
>.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_12_CO_55BE49F3AE6E4FD7AF19E4543D340E24">
<seccion2Titulo>Las normas jurídicas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las normas sociales son llamadas <negrita>convencionalismos</negrita
> sociales, reglas de trato social o de <negrita>urbanidad</negrita
>.</p>
<p>Son creadas por un grupo social determinado con el objetivo de
procurar una convivencia adecuada desde el decoro, la decencia y la
cortesía, llamadas <negrita>“buenas maneras”</negrita>.</p>
<p>Se adoptan de forma general a través de la costumbre, es decir,
de su repetición. Eso hace que continúen, cambien o se supriman con
el paso del tiempo<enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=owxKNiQ-pkU"> [VER]</enlace
>.</p>
<p>En el siglo XIX en la Urbanidad de Carreño se consideraba de mala
educación “levantarse en la noche a satisfacer necesidades corporales”
o “detener a una persona en la calle”. Actualmente se consideran normas
sociales “saludar al llegar a un sitio y despedirse al salir de él”
y “ceder el asiento en el transporte público a personas mayores”,
entre otras.</p>
<imagen src="CS_06_12_CO_IMG05_small.jpg">
<p>Para comprender las reglas sociales es importante estudiar la cultura
de los grupos que las crean, su historia y el tiempo en que estuvieron
vigentes.</p>
</imagen>
<p>Frente a los convencionalismos sociales es importante tener en
cuenta:</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>Se imponen a los miembros de un determinado grupo social
por pertenecer a él.</listaElemento>
<listaElemento>Importa la realización externa de la conducta regulada
más que la intención de quien la cumple.</listaElemento>
<listaElemento>Las obligaciones impuestas a los miembros del grupo
social no confieren facultades para obligar a otros a cumplirlas.</listaElemento>
<listaElemento>Cuando se genera un incumplimiento se puede presentar
una presión del grupo que lleva a la exclusión como sanción social.</listaElemento>
</listaNumerada>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_12_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-55F37C92BC7843DDB45B5832C6938E09"
>Derecho de familia</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_12_CO_B1944BB691BA4D2999D5E115FD5D4E91">
<seccion2Titulo>Las normas jurídicas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En las sociedades se crean normas jurídicas que prescriben, prohíben,
autorizan o permiten determinadas conductas. Cuando nos referimos
a ellas estamos en el campo del <negrita>derecho</negrita>, entendido
como conjunto de normas que regulan la conducta de una persona frente
a otra.</p>
<p>Organizan la convivencia pacífica entre las personas en una sociedad
desde valores como la <negrita>justicia</negrita> y la <negrita>seguridad</negrita
>. Igualmente, su aplicación se vincula al Estado como institución
al gobernar a la población en un territorio determinado.</p>
<p>El derecho organiza el poder político al establecer sus funciones,
órganos que las ejercen, competencias que poseen e integra a la sociedad
al señalar fines colectivos. De ese modo su ejercicio se torna legal<enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=pg0Q-dpDrWA"> [VER]</enlace
>.</p>
<imagen src="CS_06_12_CO_IMG06_small.jpg">
<p>Observamos el derecho de muchas formas: leyes, códigos, resoluciones,
decretos, contratos, etc. Su importancia está en lo que regulan y
en su obligatorio cumplimiento.</p>
</imagen>
<p>Frente a las normas jurídicas es importante tener en cuenta:</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>Lo que importa es que se realice la conducta regulada.</listaElemento>
<listaElemento>Se imponen deberes y se confieren facultades, lo que
implica que al cumplir lo señalado se puede exigir a otros su cumplimiento. </listaElemento>
<listaElemento>Las crea e impone el Estado y puede obligar a cumplirlas
de forma coactiva, es decir, mediante el empleo de la fuerza o violencia
legítima que toma el Estado.</listaElemento>
</listaNumerada>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Como miembros de la sociedad tenemos la obligación de cumplir diferentes
normas. De esa forma, la convivencia es posible entre familiares,
amigos, vecinos, compatriotas o extranjeros.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_12_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-22D082AD817A4FB79FBD867710E5BB48"
>Del derecho medieval a la Revolución francesa</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_12_CO_EB66B8534E474AD0BE7279AA334127A9">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_12_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-D4F34316B4FA4621AE6A157829A31ED7"
>Refuerza tu aprendizaje: Clases de normas</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_12_CO_F6B79E8BF1D040AC916136C9330A74EC">
<seccion1Titulo>Normas en la Edad Antigua</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Hacer un recorrido por las primeras civilizaciones de la humanidad
y las principales normas que se adoptaron, implica tener en cuenta
la importancia que tuvo el paso de organizaciones nómadas a sedentarias.</p>
<p>La construcción de asentamientos humanos y la invención de la escritura
trajeron cambios en el gobierno de las personas, la administración
de justicia, las relaciones sociales y la producción de bienes agrícolas
y su intercambio.</p>
<p>Alrededor de esas actividades se generó una <negrita>organización
social piramidal</negrita> que puso en la cúspide al gobernante y
sus funcionarios, a los sacerdotes de la religión de la ciudad y a
las familias fundadoras del poblado. El <negrita>poder político</negrita
> se mezcló con el <negrita>religioso</negrita>. Los grandes centros
de poder fueron el palacio de gobierno y el templo, y desde ellos
se crearon normas para los súbditos.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_12_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Tres comunes denominadores de las normas en la Antigüedad se pueden
resaltar en principio: su carácter religioso, el poder social de las
clases altas y la <negrita>ley del Talión</negrita> como base.</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_06_12_CO_B1944BB691BA4D2999D5E115FD5D3D80">
<seccion2Titulo>Normas en la antigua Mesopotamia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Mesopotamia fue el escenario del surgimiento, esplendor y decadencia
de las primeras ciudades y los primeros imperios en la historia humana.
La fértil “tierra entre ríos” fue propicia para consolidar comunidades
agrícolas que permitieran la construcción de ciudades y aseguraran
la supervivencia colectiva.</p>
<p>Desde las primeras ciudades de Sumer en Mesopotamia meridional
en el siglo IV a. C, especialmente Ur, Uruk y Lagash, pasando por
los Imperios acadio, babilonio, asirio y persa, se generó una administración
de ciudades y reinos que conocemos a través de tablillas de arcilla
o de inscripciones en piedra.</p>
<p>El <negrita>código legal</negrita> más antiguo del mundo fue producto
del rey babilónico <negrita>Hammurabi</negrita>, quien gobernó Mesopotamia
en el siglo XVIII a. C. (1792-1750 a. C.). El código, recopilación
de leyes vigentes en sus dominios territoriales, contiene 282, grabadas
en una piedra y difundidas por los territorios del Imperio babilónico
por los funcionarios imperiales.</p>
<imagen src="CS_06_12_CO_IMG08_small.jpg">
<p>Las leyes 196 y 197 del Código de Hammurabi son ejemplo de la <negrita
>ley del Talión</negrita>: “Si un hombre libre vació el ojo de un
hijo de hombre libre, se vaciará su ojo”, y, “Si quebró un hueso de
un hombre, se quebrará su hueso”. Concreción del dicho, “el que la
hace, la paga”.</p>
</imagen>
<p>El código se basó en el principio: <negrita>“ojo por ojo, diente
por diente”</negrita>. Esta regla, conocida posteriormente como <negrita
>ley del Talión</negrita>, implicaba que la persona que cometía un
delito debía ser castigada sometiéndola a la misma conducta.</p>
<p>Algunas características del código de Hammurabi son la <negrita
>variedad de temas</negrita> incluidos, la forma concreta de regular
casos, la severidad de las penas impuestas, la importancia de la pena
económica y la asignación de la pena según la clase social a la que
se pertenecía<enlace
destino="http://www.educatina.com/historia/edad-antigua/oriente-proximo/imperio-paleo-babilonico-video"
> [VER]</enlace>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La casta sacerdotal tuvo gran poder en la Antigüedad debido al
carácter religioso de las normas. En muchas ocasiones se enfrentaron
al poder político y conjuraron contra este.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_12_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-7368BFD65B2B4AACB8FD9311F35188B8"
>Del código de Hammurabi al derecho romano</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_12_CO_E4247BDF5D224B368D25F9C3772A9A17">
<seccion2Titulo>Normas del pueblo hebreo</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Uno de los pueblos que surgió en el antiguo Oriente es el llamado <negrita
>Israel</negrita> (para los judíos) o hebreo (para los gentiles),
y se inició con la llamada de Dios al patriarca <negrita>Abraham</negrita
> para que saliera de su casa y su tierra, siguiendo la promesa divina
de formar un gran pueblo y llegar a la tierra prometida.</p>
<p>Así comenzó la historia de “una gran nación”. Uno de los hitos
que se produjo para las tribus de Israel fue su llegada al poderoso
Egipto y su liberación de estas tierras en el siglo XIII a. C. (hacia
el año 1250 a. C).</p>
<p>Según lo señalado en la <negrita>Torá</negrita>, escritura sagrada
del pueblo de Israel, fue durante esta experiencia que le fueron entregados
a Moisés, en el Monte Sinaí, los <negrita>Mandamientos</negrita> y
se selló la <negrita>alianza</negrita> entre Dios y su pueblo.</p>
<p>Igualmente se dictaron normas que regularon la vida de los israelitas
y que se consignaron en los Libros del <negrita>Éxodo</negrita> y <negrita
>Deuteronomio</negrita>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_12_CO_IMG09_small.jpg">
<p>En el Deuteronomio se puede leer: “Estos son los mandamientos,
preceptos y normas que Yahveh vuestro Dios ha mandado enseñaros para
que los pongáis en práctica en la tierra a la que vais a pasar para
tomarla en posesión, a fin de que temas a Yahveh tu Dios, guardando
todos los preceptos y mandamientos que yo te prescribo hoy, tú, tu
hijo y tu nieto, todos los días de tu vida, y así se prolonguen tus
días”.</p>
</imagen>
<p>El centro de los Mandamientos lo constituye el reconocimiento de <negrita
>Dios</negrita> como el único. Por eso se incluyen prohibiciones frente
a los dioses de otros pueblos (“No tengas otros dioses aparte de mí”).
Igualmente se señala la obligación de honrar a los padres y una serie
de prohibiciones, como no matar, no robar, no mentir, no codiciar
bienes ajenos, etc.</p>
<p><negrita>Jesús de Nazaret</negrita> fue un judío que, en el siglo
I, fue crucificado por los romanos. Sus seguidores se conocen como <negrita
>cristianos</negrita> y su legado es fundamental en la cultura occidental.
Por eso el <negrita>judeocristianismo</negrita> se considera uno de
los pilares, al lado de la cultura grecorromana, de la historia universal.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_12_CO_EB66B8534E474AD0BE7279AA334116D8">
<seccion2Titulo>Normas en el antiguo Egipto</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Uno de los textos que permiten conocer las normas que rigieron
la sociedad del antiguo Egipto es el llamado <negritacursiva>Libro
de los muertos</negritacursiva>. En medio de una cultura marcada por
la muerte, una religión con muchos dioses y las monumentales construcciones,
el libro se constituyó en un conjunto de instrucciones para el difunto
en su viaje al más allá.</p>
<p>En uno de los apartes se refiere al juicio de <negrita>Osiris</negrita
>, quien juzga las acciones que realizó el muerto en su vida. Si estas
fueron justas, se le premiaba con la vida nueva, el paraíso. Por el
contrario, si sus actos atentaban contra los otros seres humanos,
se le condenaba y su alma era devorada.</p>
<p>No son muchos los documentos jurídicos que han llegado hasta la
actualidad. Se destaca la <negrita>Estela de Gizeh</negrita> (compraventa
de una casa entre el 2700 y 2400 a. C.) y el <negrita>Decreto de Horemheb</negrita
>, promulgado en el siglo XIII a. C., en el que se regulaban procedimientos
para administrar justicia.</p>
<imagen src="CS_06_12_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Las leyes que regulaban la vida en Egipto estaban ligadas a la
voluntad del faraón en lo social, administrativo, gubernamental y
religioso. La complejidad de los imperios proyectó la necesidad de
legislar para amplios territorios.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La divinidad estuvo presente en las civilizaciones antiguas, que
creían en diferentes dioses. Solo pocas experiencias religiosas condujeron
a los pueblos a creer en un solo Dios.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_12_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-0DD05703F67546D1B4D9F30E7CA49077"
>Conoce las leyes del Antiguo Egipto</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_12_CO_E4247BDF5D224B368D25F9C3772A2D06">
<seccion2Titulo>Normas en la antigua China</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La civilización china se remonta al año 3000 a. C. Su origen confunde
el mito y la leyenda alrededor de emperadores y señores que se enfrentaban
de forma permanente por el control territorial absoluto.</p>
<p>Su historia pasó por la consolidación de los llamados <negrita
>Reinos Guerreros</negrita> o <negrita>Combatientes</negrita> y el
desmoronamiento del régimen social, lo que dio lugar a diferentes
corrientes filosóficas que se desarrollaron a partir de <negrita>Lao
Tsé</negrita>, fundador de la religión <negrita>taoísta</negrita> y
redactor del <cursiva>Tao Te King</cursiva>, y <negrita>Confucio</negrita
>. En ambos casos encontramos ejemplos de normas sociales y políticas.</p>
<imagen src="CS_06_12_CO_IMG11_small.jpg">
<p>“¡Sigue el sendero del corazón! ¡Sé afable! ¡Di solo la verdad!
¡Dirige observando el principio de mantener la tranquilidad! Cada
acción debe ser factible y oportuna. Quien no procura estar delante
de los otros puede evitar muchos errores”, se lee en el <cursiva>Tao</cursiva
>.</p>
</imagen>
<p>En el <cursiva>Tao Te King</cursiva>, cuyo objetivo es expresar
reglas para mantener la <negrita>unidad con todo</negrita>, se puede
leer: “La persona sabia no tiene motivos egoístas. Ella vive de acuerdo
con los intereses de los demás. A los buenos, yo les hago el bien;
a los malos, yo también les deseo el bien”.</p>
<p>El libro tiene <negrita>normas religiosas</negrita> con un alto
contenido moral referido a la “verdadera vida”, al camino que debe
seguirse. <negrita>Vive en amor</negrita>, es la conclusión de este
texto que señala: “¡Libérate de la violencia hacia los otros!”.</p>
<p>Confucio no solo se preocupó por la <negrita>moralidad</negrita
> en las relaciones sociales basadas en la <negrita>bondad</negrita
>. Al ser funcionario gubernamental, se dirigió al gobernante, que
debe regir la conducta de sus súbditos con su ejemplo bondadoso, piadoso
y justo. </p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_12_CO_IMG12_small.jpg">
<p>El gobierno es bueno cuando hace felices a los que viven bajo él
y atrae a los que viven lejos, aconsejó Confucio a los gobernantes,
a quienes consideraba que debían ser ejemplo de virtudes para sus
súbditos.</p>
</imagen>
<p>Con la reunificación china entre los siglos IV y III a. C. y el
triunfo de la Dinastía Han, se centralizó el poder político, se estableció
una rígida estructura de funcionarios públicos y se impuso un <negrita
>código penal</negrita> para los súbditos, que se basó en la <negrita
>ley del Talión</negrita>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_12_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-6325A4D0DC964A66A964F28D8E6CB666"
>Identifica normas y códigos legales en la Antigua China</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_12_CO_02AA495202F041598FEE50A484DC2D84">
<seccion2Titulo>Normas en la antigua India</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En la región del <negrita>Indo</negrita> se levantó una de las
más ricas civilizaciones, cuna de religiones como el <negrita>hinduismo</negrita
>, el <negrita>budismo</negrita> y hombres santos. Los relatos sobre
la iluminación de <negrita>Sidarta Gautama</negrita> (más conocido
como <negrita>Buda</negrita>) recorren su historia.</p>
<p>El <negrita>budismo</negrita> generó una forma de existencia para
la liberación del sufrimiento y de los deseos. Para ello propuso el
camino intermedio, el <negrita>camino óctuple</negrita>: conocimiento
recto, intención recta, hablar recto, acción recta, ocupación recta,
esfuerzo recto, atención recta y recogimiento recto.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_12_CO_IMG13_small.jpg">
<p>En el <negritacursiva>Dhammapada</negritacursiva> se condensan
enseñanzas de Buda, quien expresó: “Los que se deleitan en la verdad
duermen pacíficamente, con el espíritu limpio. Los sabios siempre
obtienen placer de la verdad expuesta por los nobles”.</p>
</imagen>
<p>El <negritacursiva>Código</negritacursiva> (o las <negritacursiva
>Leyes</negritacursiva>) <negritacursiva>de Manu</negritacursiva> compiló
alrededor del siglo III a. C. antiguas tradiciones y costumbres sagradas
de la India. También incluyó normas y conductas como las siguientes: </p>
<p>“El hombre que consiente en la muerte de un animal, el que lo mata,
el que lo corta en pedazos, el comprador, el vendedor, el que prepara
la carne, el que la sirve, en fin, el que la come, están mirados como
partícipes en el crimen”.</p>
<imagen src="CS_06_12_CO_IMG14_small.jpg">
<p>Se puede leer: “Que el maestro espiritual (gurú), después de haber
iniciado a su discípulo con la investidura del cordón sagrado, le
enseñe primero las reglas de la pureza, las buenas costumbres, el
mantenimiento del fuego sagrado y los deberes piadosos de la mañana,
del mediodía y de la tarde”. Lo religioso siempre está presente.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La mayoría de textos normativos antiguos tienen un contenido moral
importante que busca la realización de la vida buena mediante la bondad,
la compasión y la práctica de la virtud.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_12_CO_02AA495202F041598FEE50A484DC0F73">
<seccion2Titulo>Normas en la antigua Grecia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En la historia griega del pensamiento se destaca su búsqueda de
la sabiduría, la <negrita>filosofía</negrita>. Su legado recorre diferentes
sistemas de pensamiento que exploraron el cosmos, la naturaleza, el
ser humano y la organización social y política, y dejaron normas sobre
la <negrita>forma de vivir</negrita> (estoicos, epicúreos, socráticos,
platónicos, entre otros).</p>
<p>La pregunta que orientó la polis como comunidad política es la
base para observar las diferentes normas que, con el tiempo, se fueron
creando. Cuál es la <negrita>mejor forma para gobernar la ciudad</negrita
>, es lo que buscaron responder desde diferentes escuelas de pensamiento
y desde experiencias prácticas de gobierno.</p>
<p>El logro más importante de Grecia, en este sentido, fue la invención
de la <negrita>democracia</negrita> frente a formas monárquicas o
aristocráticas de poder para instaurar la participación, el fortalecimiento
de la vida política y el sometimiento de los ciudadanos a la ley.</p>
<imagen src="CS_06_12_CO_IMG15_small.jpg">
<p>La <negrita>filosofía</negrita> se preguntó fundamentalmente sobre
la mejor manera de <negrita>convivir</negrita> pacíficamente. Para
ello se indagó sobre las diferentes formas en las que el poder político
se organizó y los acontecimientos históricos que generaron su aparición,
esplendor, crisis y caída (monarquía, tiranía, aristocracia, oligarquía,
democracia, demagogia).</p>
</imagen>
<p>Se destacan en la organización política ateniense las <negrita
>leyes de Dracón</negrita> (siglo VII a. C.), la <negrita>Constitución
de Solón</negrita> (siglo VI a. C.) y las <negrita>reformas de Pericles</negrita
> en el llamado siglo de oro de la antigüedad griega.</p>
<p>Socialmente, las normas que regían la conducta estaban dadas por
los grupos que la componían. Eran muy diversas, pues dependían de
cada polis. No obstante, se destaca como un rasgo común la hospitalidad
y el banquete, como lugar de encuentro y discusión.</p>
<imagen src="CS_06_12_CO_IMG16_small.jpg">
<p>Para perpetuar los logros alcanzados en la vida griega, fue importante
la educación de los jóvenes a quienes se transmitían los conocimientos,
la historia, los grandes héroes y sus hazañas. Se señaló en el <negrita
>discurso fúnebre de Pericles</negrita>: “De la educación de sus hijos,
desde este momento hasta su juventud, se hará cargo la ciudad. Tal
es la provechosa corona que ella impone a estas víctimas, y a los
que ellas dejan, como premio de tan valerosas hazañas”.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_12_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-66B6CAFF304144E5A25509AB888C9652"
>Conoce normas y legisladores de la Antigua Grecia </enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_12_CO_40376246785C4BDB96E4C5609F85F324">
<seccion2Titulo>Normas en la antigua Roma</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Desde su fundación en el siglo VIII a. C. hasta la destrucción
del Imperio romano en el año 476, Roma vivió la búsqueda de estabilidad
pasando por la monarquía, siguiendo con la república y culminando
con el imperio.</p>
<p>La ciudad, <negrita>civitas</negrita>, se convirtió en lugar de
confrontaciones entre ciudadanos patricios y plebeyos, y entre estos
y los extranjeros. Las guerras fueron cruentas y terminaron con la
expansión de un Imperio que dominó con sus <negrita>instituciones</negrita
> la vida de los ciudadanos y de aquellos a quienes sometió.</p>
<p>El <negrita>derecho</negrita> fue su gran legado a la humanidad.
La regulación de instituciones como el matrimonio, la tutela de los
hijos, la compraventa, las hipotecas, las sucesiones, entre otras,
siguen estando presentes en los <negrita>códigos modernos de derecho
civil</negrita>. También en el <negrita>derecho público</negrita> sus
instituciones son clave.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_12_CO_IMG17_small.jpg">
<p>La vida romana reflejó su grandeza institucional en su vida republicana
y en los legados del Senado, el cual, compuesto por 300 miembros,
tomaba las decisiones legales más importantes: hacer la guerra, pactar
la paz, gobernar las provincias, decretar honores y regular asuntos
religiosos, entre otras.</p><?Pub Caret -2?>
</imagen>
<p>Se pueden destacar algunas normativas:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>Ley de las XII Tablas</negrita> (entre
451 y 449 a. C.), tuvo como sustento la protección del patrimonio,
la autoridad del padre de familia, la regulación de actos civiles
y mercantiles y el castigo a los que cometieran infracciones. Nuevamente,
la <negrita>ley del Talión</negrita> fue su base.<br/>En uno de los
textos puede leerse: “Si alguno rompiese a otro algún miembro, queda
sujeto a la pena del Talión, a no ser que pactasen otra cosa el ofensor
y el ofendido”.  Esta norma aplicaba para todos los ciudadanos romanos,
por eso se lee: “A ningún ciudadano puede concedérsele privilegios
especiales”. No obstante, señalaba prohibiciones para que los patricios
y plebeyos no se mezclaran: “Los patricios no pueden contraer matrimonio
con los plebeyos”.</listaElemento>
<listaElemento>En el <negrita>Corpus Iuris Civilis</negrita> o <negrita
>Código de Justiniano</negrita> (534) se codificaron las leyes existentes
con una <negrita>base jurídica</negrita> para los súbditos del Imperio.
En cuatro partes o contenidos se regularon la propiedad, la sucesión
intestada, las obligaciones, los contratos y la familia. Igualmente,
las interpretaciones realizadas por los principales juristas romanos.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_12_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-A692BEC79AD146FAB5DC3049FB1F36FF"
>El Derecho romano</enlace>
</practica><destacado><destacadoTitulo>El legado occidental</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El judeocristianismo y la cultura e instituciones grecorromanas
definieron el rumbo de Occidente en sus bases: los Mandamientos como
normas religiosas, la filosofía y sus escuelas, la democracia y la
república, y el derecho.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_12_CO_40376246785C4BDB96E4C5609F85B435">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_12_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-24679754727C4C2F9B593ED08BCD56F4"
>Refuerza tu aprendizaje: Normas en la Edad Antigua</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_12_CO_C7A1E2D7DFD94F55A3ED515568D7C1CF">
<seccion1Titulo>Normas en América precolombina</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Con la llegada de los españoles a América, se inició la conquista
y colonia del Nuevo Mundo. Quienes llegaron a estas tierras encontraron
civilizaciones avanzadas y magníficas. En estas culturas lo religioso
representaba sus creencias, conservaba el cuidado de sus dioses y
determinaba los ritos, según lo establecido en el calendario.</p>
<p>La destrucción proveniente de la Conquista hizo perder vestigios
de lo construido por estas civilizaciones, a quienes los conquistadores
consideraban paganos e idólatras y era necesario “convertir a la religión
católica”<enlace
destino="http://www.educatina.com/historia/historia-de-america/introduccion-a-las-culturas-precolombinas/las-culturas-clasicas-el-surgimiento-de-los-estados-video"
> [VER]</enlace>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_12_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-AB8396F3F08243198804FFFD4AFB0B3A"
>Sistemas normativos en América precolombina</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_06_12_CO_40376246785C4BDB96E4C5609F85D812">
<seccion2Titulo>Normas en la civilización azteca</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El Imperio azteca, asentado en la ciudad de Tenochtitlán (siglo
XIV), floreció hasta su destrucción a manos del conquistador Hernán
Cortés y su ejército en tiempos del soberano Moctezuma (siglo XVI).</p>
<p>Lo religioso marcó esta civilización en sus creencias, en los sacrificios
humanos a los dioses y en el canibalismo ritual al comer el corazón
de los vencidos, igualmente en la vida cotidiana.</p>
<p>Para estudiar el derecho de los aztecas se ha recurrido a diferentes
fuentes: <negrita>Leyes del Numa</negrita> (siglo XV), <negrita>Leyes
de Nezahualcóyotl</negrita> o algunos <negrita>códices</negrita> como
el <negrita>Mendocino</negrita>, <negrita>Quinatzin</negrita> o <negrita
>Florentino</negrita>, elaborados para que en España se conocieran
las costumbres sociales del pueblo azteca, sus fiestas religiosas
y su organización política, entre otras.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_12_CO_IMG18_small.jpg">
<p>En los códices se encuentran pintados los delitos y las sanciones
a los cuales se sometía el pueblo azteca.</p>
</imagen>
<p>Los <negrita>códices</negrita> se refieren a las cuestiones <negrita
>penales y civiles</negrita>, la severidad de sus castigos, la pertenencia
a estamentos sociales como criterio para las sanciones y la forma
de administración de justicia.</p>
<p>Se castigaban conductas como el robo, la embriaguez pública, la
blasfemia, el fraude contra la comunidad, el homicidio, el falso testimonio,
la brujería, el adulterio, las lesiones personales y la venganza privada,
entre otros.</p>
<p>La aplicación de las <negrita>sanciones</negrita> la hacían jueces,
tribunales o juntas, dependiendo de la conducta. La pena común era
la muerte por ahorcamiento, lapidación, decapitación o empalamiento,
pero también la esclavitud del delincuente para reparar a la familia
del perjudicado o la confiscación de sus bienes.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Las civilizaciones de Mesoamérica proyectan los grandes adelantos
que se dieron en el continente antes de la llegada de los europeos
y constituyen el vestigio de los desarrollos. Verlos sin el prejuicio
que se ha construido frente a lo “indígena” es necesario en sociedades
plurales.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_12_CO_40376246785C4BDB96E4C5609F85D857">
<seccion2Titulo>Normas en la civilización maya</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El Imperio maya surgió hacia el año 2500 a. C. y desapareció en
el siglo IX d. C. Las razones para el abandono de sus ciudades fueron
las sequías prolongadas, el deterioro de la agricultura, las hambrunas
provocadas y las revueltas internas que se produjeron.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_12_CO_IMG19_small.jpg">
<p>“Tal fue el origen de los Eminentes-Consejeros, de las dignidades
de cada clan hoy”, se lee en el <negritacursiva>Popol Vuh, Libro del
Consejo</negritacursiva>, el cual fue clave para la vida de los mayas,
tanto para nobles como plebeyos.</p>
</imagen>
<p>Como aconteció con los aztecas, las <negrita>normas de derecho</negrita
> regulaban diversos aspectos de la vida cotidiana, especialmente
lo relativo a las cuestiones civiles (matrimonio, familia, compraventa,
sucesiones, procedimientos, etc.).</p>
<p>Lo relativo a castigos y su relación con la pertenencia a clases
sociales es común denominador. Por un lado, porque buscaban evitar
la comisión futura de los hechos y, por el otro, por su jerarquía
social.</p>
<p>En el <negrita>derecho azteca</negrita> es importante el <negrita
>dolo</negrita>, es decir, si hubo la intención de dañar o no. También
resalta la no revisión de las decisiones de quien juzgaba, la ejecución
inmediata de la sentencia y los procedimientos, que eran públicos
y breves.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_12_CO_40376246785C4BDB96E4C5609F85A921">
<seccion2Titulo>Normas en la civilización inca</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El Imperio inca se consolidó hacia el siglo XV con el dominio de
pueblos andinos desde el sur de Colombia hasta el norte de Chile,
hasta que fue conquistado por Francisco Pizarro en 1532. <negrita
>Machu Picchu</negrita> es la ciudad en la que se puede observar su
grandeza.</p>
<imagen src="CS_06_12_CO_IMG20_small.jpg">
<p>La cultura inca opuso resistencia continua contra los españoles
que la pretendieron conquistar. El más importante de estos episodios
fue el protagonizado por Túpac Amaru.</p>
</imagen>
<p>Uno de los rasgos más importantes del <negrita>derecho incaico</negrita
> es que no estaba escrito, sino basado en las costumbres que se vivían
en la sociedad y buscaba proteger la organización política. </p>
<p>Su <negrita>transmisión</negrita> fue <negrita>oral</negrita> a
través de dichos, refranes o sentencias jurídicas. De esa forma los
miembros de la comunidad indígena aprendieron las conductas que se
castigaban, especialmente las penales, y las clases a las cuales se
aplicaba.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_12_CO_40376246785C4BDB96E4C5609F85B57A">
<seccion2Titulo>Normas de los chibchas en Colombia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La cultura chibcha estaba integrada por los pueblos tairona y muisca.
Los chibchas presentaron un importante desarrollo agrícola (cultivaron
maíz, papa, arracacha) y mantuvieron un intenso comercio. También
crearon <negrita>leyes</negrita> que regían su vida social.</p>
<p>Las <negrita>normas penales</negrita> castigaban con la muerte
a quien mataba o cometía incesto y sancionaban a quien huía de la
guerra o cometía adulterio con el repudio social. El robo era castigado
con la amputación de la mano o quemándosela. </p>
<seccion3 id="S3_CS_06_12_CO_40376246785C4BDB96E4C5609F85F132">
<seccion3Titulo>Normas de la cultura tairona</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los taironas adoraban el Sol, la Luna, las estrellas y los muertos.
Su religión, a diferencia de los muiscas, no los reprimía, por tanto <negrita
>no existían normas morales</negrita>.</p>
<p>De ahí que la holgazanería pudiera ser una falta grave, mientras
que el homosexualismo, el incesto y la poligamia no constituyeron
delito. Para castigar a un infractor, se le llevaba a una casa ceremonial
y se le hacía tejer mantas.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_12_CO_40376246785C4BDB96E4C5609F85E591">
<seccion3Titulo>Normas de la cultura muisca</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los muiscas tenían un sistema complejo de normas morales, políticas
y sociales que se transmitían oralmente en el <negrita>Código de Nemequene</negrita
>, que se inscribió dentro del derecho indígena precolombino.</p>
<p>Se penalizaba el incesto y se debía indemnizar por el mal ocasionado.
Existía la <negrita>pena de muerte</negrita> para casos como el soborno,
el hurto, el homicidio, la violación y la deserción de la guerra.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_12_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-8C3D28B491D54D869745641F6A8AF781"
>Conoce normas que rigieron las sociedades precolombinas</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_06_12_CO_40376246785C4BDB96E4C5609F85C746">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_12_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-133B2CB3EE2D4237827D7422C62729FE"
>Refuerza tu aprendizaje: Normas en América precolombina</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_12_CO_589DBEB891324298BFD6EB0114AC209C">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_12_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-DC4AA1A1BF9F4354B48BCB8EB0029C5F"
>Competencias: estudio de las normas en la antigua Esparta</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_12_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-F300ADD9913F404CA785E222823A7D59"
>Proyecto: análisis de la vigencia de las normas de los pueblos antiguos
en la sociedad actual</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_06_12_CO_630C54B73878423E89D2192AF09E932B"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_12_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-F622A6AC59B34F46A4A8127F7E6297CB"
>Mapa conceptual del tema Las normas en las primeras sociedades</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_12_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-98711768F3A6477CAAED51B66F3621C0"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema Las normas en las primeras
sociedades</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace destino="http://www.aulaplaneta.com">WEB 01</enlace>
<enlace destino="http://www.aulaplaneta.com">WEB 02</enlace>
<enlace destino="http://www.aulaplaneta.com">WEB 03</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
