<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<XMLDatos aprid="F">
  <titol>La sociedad industrial y sus ideologías</titol>
  <p_01_hito_01><![CDATA[<b>1811</b><br/><br/><br/>Ludismo]]></p_01_hito_01>
  <p_01_hito_02><![CDATA[<b>1848</b><br/><br/>Manifiesto comunista]]></p_01_hito_02>
  <p_01_hito_03><![CDATA[<b>1834</b><br/><br/>Great Trade Union]]></p_01_hito_03>
  <p_01_hito_04><![CDATA[<b>1864</b><br/><br/>Primera<br/>Internacional]]></p_01_hito_04>
  <p_01_hito_05><![CDATA[<b>1917</b><br/><br/>Revolución de Octubre]]></p_01_hito_05>
  <txt_popup_1_01><![CDATA[<b>1811</b><br/><br/>Entre 1811 y 1816, en algunas <b>regiones industriales</b> de Inglaterra, grupos de <b>artesanos </b>perjudicados por las nuevas industrias, atacaron y destruyeron fábricas y <b>máquinas, </b>a las que culpaban de sus bajos salarios. Los ataques se atribuyeron a <b>Ned Ludd</b>.]]></txt_popup_1_01>
  <txt_popup_1_02><![CDATA[<b>1825</b><br/><br/>La derogación, un año antes, de la prohibición de agrupaciones obreras, permitió el nacimiento en Reino Unido de las <b><i>trade unions</i></b>, formadas por trabajadores muy cualificados. Poco después, comenzaron a aceptar la integración de los trabajadores fabriles y sus reivindicaciones.]]></txt_popup_1_02>
  <txt_popup_1_03><![CDATA[<b>1825</b><br/><br/>Se publicó El <b><i>nuevo cristianismo</i></b>, de <b>Saint-Simon.  </b>Este noble francés, que apostaba por una “<b>pobreza evangélica</b>”, defendía una sociedad industrial distinta a la capitalista. Dicha sociedad habría de estar dirigida por los <b>productores: </b>industriales, trabajadores y campesinos.]]></txt_popup_1_03>
  <txt_popup_1_04><![CDATA[<b>1829</b><br/><br/>Tras el fracaso de la New Harmony, una <b>comuna agraria</b> que había organizado en Estados Unidos, el socialista utópico <b>Robert Owen</b> regresó a Europa. Sus conexiones con el sindicalismo inglés le llevaron a plantear una alternativa al capitalismo: el <b>cooperativismo</b>.]]></txt_popup_1_04>
  <txt_popup_2_01><![CDATA[<b>1834</b><br/><br/>Bajo la dirección de <b>Robert Owen</b>, en 1934 se produjo la fusión de distintos sindicatos de oficio. El resultado fue el nacimiento de la <b><i>Great Trade Union</i></b>, que llegó a agrupar a más de un millón de afiliados.]]></txt_popup_2_01>
  <txt_popup_2_02><![CDATA[<b>1837</b><br/><br/>Entre 1837 y 1848 se desarrolló en Reino Unido el primer movimiento de masas: el <b>cartismo</b>. En la <b><i>People’s Charter</i></b> (1838), los cartistas reclamaron el pago a los parlamentarios, el voto secreto y los parlamentos anuales, así como incorporaron reivindicaciones políticas del movimiento obrero como el sufragio universal masculino y la reducción de la jornada laboral.]]></txt_popup_2_02>
  <txt_popup_2_03><![CDATA[<b>1840</b><br/><br/>Se publicó <b><i>¿Qué es la propiedad?</i></b>, del pensador <b>Pierre-Joseph Proudhon</b>. Considerado uno de los padres del <b>anarquismo, </b>rechazaba la existencia del Estado y cualquier tipo de autoridad, así como los partidos políticos. Defendía la sustitución de la propiedad privada por la <b>propiedad colectiva</b> (mutualismo).]]></txt_popup_2_03>
  <txt_popup_2_04><![CDATA[<b>1848</b><br/><br/>Tras recibir el encargo de la alemana Liga Comunista, <b>Karl Marx</b> y <b>Friedrich Engels</b> publicaron el <b><i>Manifiesto comunista</i></b>. Se trataba de un breve documento en que se sintetizaban los principios fundamentales del <b>socialismo </b>y el <b>comunismo</b>, cuyo fin último es una <b>sociedad sin clases</b>.]]></txt_popup_2_04>
  <txt_popup_2_05><![CDATA[<b>1860</b><br/><br/>En junio se aprobó el proyecto para el ensanche y reforma de Barcelona, más conocido como plan Cerdá. Su artífice fue el ingeniero y urbanista <b>Ildefonso Cerdá</b>, quien propuso un modelo de ciudad-jardín definido por su <b>trazado ortogonal</b>. Sin embargo, su proyecto se vio desvirtuado por las presiones de los propietarios barceloneses.]]></txt_popup_2_05>
  <txt_popup_3_01><![CDATA[<b>1864</b><br/><br/>Se fundó en Londres la <b>Asociación Internacional de Trabajadores</b> (AIT), más conocida como <b>I Internacional</b>. Influida por las ideas marxistas, nació con el objetivo de coordinar y fomentar la solidaridad entre los trabajadores del mundo.]]></txt_popup_3_01>
  <txt_popup_3_02><![CDATA[<b>1871</b><br/><br/>La derrota francesa en la guerra franco-prusiana desencadenó el estallido de una <b>insurrección proletario-socialista</b> el 18 de marzo. Tras unas elecciones por sufragio universal, se constituyó la <b>Comuna de París</b>. Esta gobernó la ciudad hasta que las tropas gubernamentales acabaron con ella a finales de mayo.  ]]></txt_popup_3_02>
  <txt_popup_3_03><![CDATA[<b>1872</b><br/><br/>Las profundas desavenencias con Marx llevaron a la expulsión de <b>Mijáil Bakunin</b> y de sus seguidores de la AIT. Esto representó la primera gran <b>escisión del movimiento obrero</b> entre socialistas y anarquistas. Al año siguiente, Bakunin creó la <b>Internacional Antiautoritaria</b>, pero desapareció en 1881. ]]></txt_popup_3_03>
  <txt_popup_3_04><![CDATA[<b>1889</b><br/><br/>Los partidos socialistas y laboristas, reunidos en París, crearon la <b>II Internacional</b>. Hubo de hacer frente a una crisis revisionista así como a un intenso debate sobre la <b>cuestión colonial</b> y el <b>pacifismo. </b>También fijó el Primero de Mayo como jornada de reivindicación obrera y <b><i>La Internacional</i></b> como su himno. ]]></txt_popup_3_04>
  <txt_popup_3_05><![CDATA[<b>1888</b><br/><br/><b>Pablo Iglesias</b> impulsó la fundación del <b>Partido Socialista Obrero Español</b> (PSOE), un partido proletario que perseguía la acción política independiente del resto de agrupaciones políticas. Al mismo tiempo fundó la <b>Unión General de Trabajadores</b> (UGT), el sindicato propio del PSOE. Iglesias también había sido fundador del periódico <i>El Socialista</i> (1886).]]></txt_popup_3_05>
  <txt_popup_4_01><![CDATA[<b>1905</b><br/><br/>En un contexto de profundas tensiones, se produjo el <b>estallido de una revolución burguesa</b> contra la autocracia de los Románov. Los <b>bolcheviques rusos</b> apoyaron el levantamiento con el objetivo de reconducir la situación hacia la <b>revolución socialista</b>. Surgieron entonces los primeros <b>soviets obreros</b>.]]></txt_popup_4_01>
  <txt_popup_4_02><![CDATA[<b>1903</b><br/><br/>A finales del siglo XIX se produjo el nacimiento del <b>sufragismo, </b>un movimiento político que reclamaba el derecho femenino al voto. En 1903 <b>Emmeline Pankhurst</b> creó, en el Reino Unido, la Unión Social y Política Mundial de las Mujeres, cuyo ejemplo fue seguido en otros países.]]></txt_popup_4_02>
  <txt_popup_4_03><![CDATA[<b>1917</b><br/><br/>En febrero la revolución hizo caer la monarquía zarista. Un mes después <b>Lenin </b>regresó a Rusia, donde no tardó en reclamar “<b>todo el poder para los soviets</b>” (<i>Las tesis de abril</i>). En octubre, lideró la revolución bolchevique que hizo posible la creación del <b>primer Estado comunista</b> de la historia.]]></txt_popup_4_03>
  <pie_foto_01><![CDATA[Un trabajador junto a un telar, ilustración de la <i>Enciclopedia</i> o <i>Diccionario razonado de las ciencias</i>, las artes y los oficios (1751-1780).]]></pie_foto_01>
  <pie_foto_02><![CDATA[<i>Huelga</i>, 1895, de Mihály Munkácsy.]]></pie_foto_02>
  <pie_foto_03><![CDATA[<i>El ángelus</i>, 1858-1859, de Jean-François Millet (Museo del Louvre, París, Francia).]]></pie_foto_03>
  <pie_foto_04><![CDATA[<i>Incendios y barricadas en la calle Rivoli de París durante la Comuna de 1871</i> (Museo Carnavalet, París, Francia).]]></pie_foto_04>
  <pie_foto_05><![CDATA[]]></pie_foto_05>
  <pie_foto_06><![CDATA[]]></pie_foto_06>
</XMLDatos>