<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CS_08_02_CO">
<libroTitulo>Independencia y nuevos Estados en América Latina</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_08_02_CO_D69288FF0BDD4CE9B87644ADBDE73863">
<seccion1Titulo>Causas de la Independencia de las colonias españolas</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La Independencia fue el resultado de un largo proceso que se inició
a mediados del siglo XVIII, cuando revueltas indígenas, como las de <negrita
>Túpac Katari</negrita> (1780) en el virreinato del Río de La Plata
y <negrita>Túpac Amaru</negrita> (1780) en el virreinato del Perú,
o levantamientos, como la <negrita>Rebelión de los Comuneros</negrita
> en el Nuevo Reino de Granada, mostraron el descontento popular con
el sistema colonial, que restringía el acceso de amplios sectores
sociales al poder y a la propiedad.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_02_CO_IMG01_small.jpg">
<p>Túpac Amaru II, líder de las grandes rebeliones anticoloniales
del siglo XVIII en el continente.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_02_CO_Recurso230&amp;IdRecurso=RES-A7F6B7D1CDA24A15A21EB821B1A2C065"
>Virreinatos en la América colonial</enlace>
</profundiza><recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aunque en cada uno de los <negrita>países latinoamericanos</negrita
> se celebra en una fecha específica la Independencia, esta fue el
resultado de un largo proceso comprendido entre la segunda mitad del
siglo XVIII y la primera mitad del siglo XIX.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><seccion2
id="S2_CS_08_02_CO_932B743FDA8D4393B68A7F48E20E66EE">
<seccion2Titulo>Las Reformas Borbónicas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las condiciones en que vivían indígenas, negros y mestizos se agravaron
con las Reformas borbónicas, pues este conjunto de medidas establecidas
por la Corona española tenían el propósito de reforzar los <negrita
>poderes reales</negrita> sobre las colonias.</p>
<p>Durante el reinado de <negrita>Felipe III</negrita> el Imperio
español comenzó a vivir su <negrita>decadencia</negrita>. Esta se
originó por el desgaste que dejaron las guerras internacionales y,
posteriormente, por la puesta en marcha, durante el reinado de Felipe
IV, del <negrita>Tratado de Westfalia</negrita> <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=162695&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace> (1648), por el que España perdió los <negrita>Países
Bajos</negrita>. Así mismo, la Paz de los Pirineos (1659) <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=3&amp;idpil=7092480&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace> fortaleció la hegemonía de Francia en Europa.</p>
<p>Además, el último de los reyes de la dinastía Habsburgo o dinastía
de los <negrita>Austrias</negrita>, <negrita>Carlos II</negrita>,
murió sin dejar descendencia, lo que permitió el ascenso de una nueva
familia real a la Corona: los Borbones. <negrita>Felipe V</negrita
>, el <negrita>primer rey Borbón</negrita>, tenía vínculos de sangre
con los reyes de Francia.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_02_CO_IMG02_small.jpg">
<p>(Carlos II de España. Retrato de Juan Carreño de Miranda). Carlos
‘El Hechizado’ fue el último de los reyes de la dinastía Habsburgo,
pues no dejó descendencia. Este hecho permitió la llegada de la dinastía
de los Borbones.</p>
</imagen>
<p>Los Borbones se propusieron <negrita>recuperar la hegemonía</negrita
> de España y diseñaron un conjunto de <negrita>reformas</negrita
> que tomaron forma definitiva durante el reinado de <negrita>Carlos
III</negrita>, quien aplicó en el reino de España los valores del <negrita
>Siglo de las Luces</negrita> y del <negrita>despotismo ilustrado</negrita
>.</p>
<p>Uno de los principales objetivos de Carlos III fue reafirmar el
poder real sobre los dominios americanos y frenar la venta de cargos
públicos en las colonias. Otro objetivo era asegurar que España recibiera
todos los impuestos.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_02_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-9C2D081AAAA943F18DD1D7B907C432BC"
>El fin de la dinastía de los Austrias</enlace>
</profundiza><seccion3
id="S3_CS_08_02_CO_031AF18BDC054375BBC34E08E4D3FD81">
<seccion3Titulo>Reformas administrativas y económicas</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Con las Reformas borbónicas, se transformó la división administrativa
de las colonias americanas y fueron creados dos virreinatos:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El Virreinato del <negrita>Río de la Plata</negrita
>, que reunió a las actuales repúblicas de <negrita>Argentina</negrita
>, <negrita>Uruguay</negrita>, <negrita>Paraguay</negrita> y <negrita
>Bolivia</negrita>. Su capital era <negrita>Buenos Aires</negrita
>. </listaElemento>
<listaElemento>El Virreinato de <negrita>Nueva Granada</negrita>,
que agrupó a las actuales repúblicas de <negrita>Colombia</negrita
>, <negrita>Ecuador</negrita>, <negrita>Panamá</negrita> y <negrita
>Venezuela</negrita>. Su capital era <negrita>Santa Fe de Bogotá</negrita
>. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_02_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-6927EDCB4ACB4E5582AC8C5DCF81BEC7"
>Los virreinatos españoles en América</enlace>
</practica>
<p>Además de los virreinatos se crearon intendencias y se centralizaron
los impuestos. <negrita>Con esta reorganización, España quiso</negrita
> tener control económico, social y burocrático sobre sus colonias.</p>
<p>También se buscó que las colonias recibieran mayor cantidad de
mercancías de la Península. Con la ganancia por sus ventas se pretendió
garantizar el desarrollo económico y el poder militar español.</p>
<p>Estos fueron algunos de los impuestos que se incrementaron con
las Reformas Borbónicas:</p>
<table border="1"><colgroup><col width="20*"/><col width="77*"/>
</colgroup>
<tbody>
<tr>
<td><negrita>Estanco</negrita></td>
<td>España monopolizó y controló, por la ley y por la fuerza, las
ventas de <negrita>tabaco</negrita>, <negrita>naipes</negrita>, <negrita
>aguardiente</negrita> y <negrita>pólvora</negrita>. Los productores
y consumidores se vieron afectados; los primeros, porque se les impedía
producir libremente, y los segundos, porque el costo de los productos
aumentó.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Alcabala</negrita></td>
<td>Impuesto a las ventas.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Impuesto de la Armada de Barlovento</negrita></td>
<td>España aumentó el impuesto a los artículos de mayor consumo. La
ganancia obtenida estuvo destinada a fortalecer la <negrita>Armada
de Barlovento</negrita>, que había sido creada en 1635 para defender
a las colonias de la presencia de corsarios y piratas.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>El quinto real</negrita></td>
<td>Impuesto sobre la explotación de las <negrita>minas</negrita>,
especialmente de oro y de plata.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<destacado><destacadoTitulo>Las reparticiones forzadas</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Con las Reformas borbónicas, España empezó a enviar gran cantidad
de mercancías para venderlas en las colonias. Con ello, la Corona
quería aumentar sus ingresos. Pero la <negrita>población criolla</negrita
> no tenía suficiente <negrita>capacidad de consumo</negrita>, ante
lo cual España tomó una medida extrema: las <negrita>reparticiones
forzosas</negrita>. Con ellas, los indígenas se vieron obligados a
comprar y consumir. Además, la venta de productos americanos se hizo
más difícil porque, a pesar de estar gravados con nuevos impuestos,
tenían que competir con los productos españoles.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_08_02_CO_4B815931865B431494C0536B0B30E965">
<seccion3Titulo>Reforma eclesiástica</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El despotismo ilustrado llevó a que la Corona eliminara algunos <negrita
>privilegios de la Iglesia</negrita>, particularmente porque esta
representaba una amenaza, ya que había adquirido poder, bienes, tierras
y riquezas. Una de las principales acciones que ejecutó Carlos III
fue la <negrita>expulsión</negrita> de la <negrita>Compañía de Jesús</negrita
> de las colonias americanas.<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=3&amp;idpil=7092480&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace>.</p>
<p>Aquella acción provocó fuertes reacciones en distintos puntos del
continente.</p>
<imagen src="CS_08_02_CO_IMG03_small.jpg">
<p>(Expulsión y embarque de los jesuitas de las colonias españolas
por orden de su majestad Carlos III, el 31 de marzo de 1767). Este
grabado muestra una escena sobre la expulsión de los jesuitas por
orden del rey Carlos III, quien quiso concentrar el poder deshaciéndose
de la presencia de una comunidad religiosa, que fue vista como una
amenaza.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_08_02_CO_0636968B4DB048B4989EAE0C3E7E159C">
<seccion3Titulo>Reforma educativa</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Con la reforma eclesiástica y la limitación de la acción de la
Iglesia llegó la reforma educativa, que estuvo inspirada en la <negrita
>Ilustración</negrita>. Se crearon algunas <negrita>universidades</negrita
>,<negrita> periódicos y bibliotecas</negrita>, y se estimuló la investigación
con el fin de mejorar la explotación minera y de especies botánicas
como la quina.</p>
<p>Aunque con las Reformas borbónicas se buscó fortalecer el poder
de la Corona en las colonias, sin proponérselo la reforma educativa
permitió el ingreso de los ideales de <negrita>igualdad</negrita> y <negrita
>libertad</negrita> del pensamiento ilustrado.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aunque la reforma educativa tuvo como fin que en las colonias se
adelantaran investigaciones y avances científicos para mejorar la
productividad y la extracción de minerales, esta fue la vía que permitió
el ingreso de los ideales de la Ilustración y de la <negrita>Revolución
francesa</negrita>. Aquellos criollos que accedieron a la educación
universitaria y que desarrollaron su espíritu científico se convirtieron
en protagonistas de los procesos de <negrita>independencia</negrita
>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_02_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-71A0C7D539F44D45B99B01747AF6063A"
>La América borbónica</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_02_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-51C0E22347DC4C4888004B8F2AE8502F"
>Las rebeliones del siglo XVIII</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_08_02_CO_7F9F1E6BD04341D888980DA5E1EEBF17">
<seccion2Titulo>La Revolución Francesa y la independencia de Estados
Unidos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A las rebeliones que ocurrieron en distintos rincones del continente
a mediados del siglo XVIII, se sumó la independencia de las <negrita
>Trece Colonias Británicas</negrita> (1776) y el triunfo de la <negrita
>Revolución francesa</negrita> (1789). Los ideales de libertad e igualdad
de la revolución fueron también asumidos por los criollos, y según
sus particularidades y condiciones, por los mestizos, negros, mulatos
e indios de las colonias. A raíz de ello, el continente se debatió
entre el control que quería ejercer la Corona española, por medio
de las Reformas borbónicas, y el avance de ideas que reivindicaban
la <negrita>razón</negrita> y el <negrita>progreso</negrita>.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_02_CO_C58E6B46F9894D479D933E5D51A02304">
<seccion2Titulo>Las invasiones napoleónicas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En 1808, la noticia de la <negrita>invasión</negrita> de <negrita
>Napoleón Bonaparte</negrita> a España se difundió en las colonias
americanas. Como Napoleón buscaba hacer de Francia un imperio que
se extendiera por toda Europa, envió a sus tropas a esta nación con
la intención de pasar posteriormente a <negrita>Portugal</negrita
>.</p>
<imagen src="CS_08_02_CO_IMG04_small.jpg">
<p>(Detalle de <cursiva>La coronación de Napoleón</cursiva>, por Jacques
Louis David. Museo del Louvre, París). Como un gesto de poder y autoritarismo,
Napoleón se coronó a sí mismo emperador e inició luego la expansión
del poder francés en otros territorios.</p>
</imagen>
<p>Con el uso de la fuerza, Napoleón logró la abdicación del rey Fernando
VII y lo retuvo en la ciudad francesa de <negrita>Bayona</negrita
>. La invasión de Napoleón a España y la abdicación del rey Fernando
desataron la resistencia del pueblo español y la consecuente represión
de las fuerzas francesas.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_02_CO_IMG05_small.jpg">
<p>(Retrato de Fernando VII en un campamento, por Francisco de Goya.
Museo del Prado, Madrid, España). El absolutista rey Fernando VII,
gobernaba a España cuando ocurrió la invasión napoleónica.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_02_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-51E248B9FF0442A39277AD11DF74AB02"
>La guerra de la Independencia española</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_02_CO_DE0534F069A94EFBA8DABFDD3076C676">
<seccion2Titulo>Las Cortes de Cádiz</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>invasión</negrita> de los franceses no solo produjo
la abdicación de Fernando VII, sino que el gobierno español tuvo que
trasladarse a la ciudad de <negrita>Cádiz</negrita>. Las llamadas <negrita
>Cortes</negrita>, que eran una figura similar al Parlamento, proclamaron
la <negrita>soberanía nacional</negrita>, decretaron una ley de imprenta
que <negrita>abolió la censura</negrita>, el <negrita>feudalismo</negrita
>, y suprimieron la <negrita>Inquisición</negrita>. Igualmente, redactaron
la <cursiva>Constitución política de la monarquía española</cursiva
>.</p>
<p>En conclusión, con la invasión de Napoleón los españoles vivieron
una guerra cruel. No obstante, la abdicación de Fernando VII fue la
oportunidad para que las Cortes redactaran una <negrita>Constitución
liberal</negrita> que buscó terminar con el Antiguo Régimen.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_02_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-C7EE68F48D14422E91D3E986E23EB9FE"
>Analiza las características de la Constitución de Cádiz</enlace>
</practica><destacado><destacadoTitulo>Juntas autónomas o Juntas de
gobierno</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>Una vez se supo del <negrita>vacío de poder</negrita> en España,
debido a la invasión napoleónica y a la abdicación de Fernando VII,
surgieron distintas <negrita>juntas de gobierno</negrita> en diferentes
puntos del continente. Inicialmente, estas juntas se declararon leales
a Fernando VII y representaban el afán de <negrita>autonomía</negrita
> de los criollos frente al poder español.</p>
</destacadoTexto></destacado><recuerda><recuerdaTexto>
<p>En 1808 ocurrió la <negrita>invasión</negrita> napoleónica a España,
que obligó al rey <negrita>Fernando VII</negrita> a abdicar a favor
de Napoleón –quien luego pasó su trono a <negrita>José Bonaparte</negrita
>–. Con ello, el Imperio español se sumió en una crisis interna que
se reflejó en los territorios colonizados.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_02_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-007717CCE93A4E05986CD66D41718C49"
>La invasión de Napoleón a España y su influencia en América</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_02_CO_397CE7472DDF4988B2D8802BE3CE7E9E">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_02_CO_Recurso240&amp;IdRecurso=RES-F550865EE70D441197D4275ED8A41FC3"
>Refuerza tu aprendizaje: Las causas de la Independencia de las colonias
españolas</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_02_CO_C407E2CE8B374DDC89D79CC97A18F412">
<seccion1Titulo>Las independencias en las colonias españolas</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El <negrita>vacío de poder</negrita> en España, por causa de la <negrita
>abdicación</negrita> de Fernando VII, benefició el deseo de independencia
que venía germinando en las colonias desde el siglo XVIII. Una vez
se supo que el rey había dejado el trono, empezaron a formarse <negrita
>juntas de autogobierno</negrita> en distintos puntos del continente
y el optimismo se apoderó de muchos sectores sociales.</p>
<seccion2 id="S2_CS_08_02_CO_BD8F58C0A0C1473388F96AED6D88CBBB">
<seccion2Titulo>Las juntas de autogobierno</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A partir de 1808 los movimientos independentistas se hicieron visibles
en las colonias españolas en América:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Montevideo (septiembre de 1808) </listaElemento>
<listaElemento>Chuquisaca, actual ciudad de Sucre, Bolivia (mayo de
1809) </listaElemento>
<listaElemento>La Paz (julio de 1809)</listaElemento>
<listaElemento>Quito (agosto de 1809)</listaElemento>
<listaElemento>Buenos Aires (mayo de 1810)</listaElemento>
<listaElemento>Santa Fe de Bogotá (julio de 1810)</listaElemento>
<listaElemento>Santiago de Chile (septiembre de 1810)</listaElemento>
<listaElemento>Paraguay (mayo de 1811)</listaElemento>
<listaElemento>Venezuela (julio de 1811)</listaElemento>
<listaElemento>Río de la Plata (abril de 1813)</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>El primer paso que dieron las <negrita>juntas</negrita> fue la
redacción de una constitución política. En cada lugar donde se formó
una junta, surgió una constitución. En ellas se hablaba de <negrita
>igualdad racial</negrita>, se <negrita>suspendía la trata de esclavos</negrita
>, se echaba por tierra el <negrita>monopolio comercial</negrita> que
buscaban las Reformas borbónicas y se establecían condiciones para
acabar con la exclusión de los americanos de los cargos de poder administrativo
y político.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_02_CO_74FE9C9733444E81A85EF14AB7669FC4">
<seccion2Titulo>La participación social</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Durante la Colonia se creó un <negrita>sistema de castas</negrita
> excluyente que no permitía el ascenso social. Existió un desprecio
hacia aquellas personas que pertenecían a las castas más bajas, que
eran además quienes hacían los trabajos más difíciles: negros, mulatos
e indígenas.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_02_CO_IMG06_small.jpg">
<p>(Las castas mexicanas, Ignacio María Barreda). El sistema de castas
de la Colonia estableció jerarquías según el color de la piel. La
minoría española se encontraba en la cúspide y en la parte baja los
indios y negros. Esto despertaba sentimientos y prácticas de discriminación
y exclusión, que permanecieron a pesar del triunfo de la Independencia.</p>
</imagen>
<p>Sin embargo, los ideales de <negrita>libertad</negrita> e <negrita
>igualdad</negrita> también llegaron a aquellos <negrita>grupos marginados</negrita
> y el proceso de Independencia tuvo distintos protagonistas: criollos,
indios, negros y mulatos participaron poniendo en juego sus intereses
y también su relación con las otras castas. Esto fue determinante
para que la Independencia fuera un <negrita>fenómeno poco homogéneo</negrita
> y lleno de dificultades.</p>
<p>Los mulatos, negros e indios percibieron que las juntas que declararon
la Independencia estaban conformadas por las <negrita>élites propietarias</negrita
>, lo que implicaba que se mantendrían algunas formas de exclusión
social establecidas en la Colonia con el sistema de castas. Por esta
razón, algunos de estos grupos prefirieron luchar al lado de los <negrita
>ejércitos realistas</negrita> y no con los criollos.</p>
<p>Hubo, igualmente, entre estas castas bajas, los que apoyaron a
los ejércitos independentistas y llegaron a escalar altas posiciones
en ellos. El <negrita>almirante Padilla</negrita> fue un importante
ejemplo.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_02_CO_IMG07_small.jpg">
<p>(José Prudencio Padilla, por Constancio Franco Vargas). El almirante
guajiro José Prudencio Padilla, luego de haber luchado en la batalla
de Trafalgar, que representa una de las grandes victorias de Inglaterra
contra la Francia napoleónica, participó de manera decidida en las
guerras de Independencia de la Nueva Granada. A pesar de sus triunfos
militares, fue fusilado por orden de Simón Bolívar tras conocerse
su participación en el atentado de la “noche septembrina”, hecho en
el que intervino también el general Santander.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_02_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-502B0A3421224AF8BD4D1706F99EC0BA"
>El sistema de castas</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_02_CO_A4B0E231C3354FBDBBE08D6516787CA0">
<seccion2Titulo>Independencia de las colonias suramericanas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La Independencia de la América española fue un proceso social y
militar que concluyó con la <negrita>emancipación</negrita> de las
antiguas colonias, entre 1811 y 1824.</p>
<p>El inicio del conflicto ocurrió en la <negrita>capitanía de Venezuela</negrita
>. El 19 de abril de 1810 se convocó un cabildo abierto en Caracas,
donde se instaló una junta de gobierno integrada por criollos. La <negrita
>junta</negrita> se declaró leal a Fernando VII, pero destituyó a
los funcionarios metropolitanos, en especial a los de la <negrita
>Real Audiencia</negrita>, institución que se había transformado en
una fuente de agravios permanente para los criollos.</p>
<p>La junta tuvo un claro <negrita>sello liberal</negrita>: suprimió
el impuesto a las exportaciones y la alcabala para los artículos de
primera necesidad, decretó la <negrita>libertad de comercio</negrita
>, <negrita>prohibió el tráfico de esclavos</negrita> y <negrita>eliminó
el tributo indígena</negrita>.</p>
<p>Así mismo, algunos sectores radicales de la junta pretendían avanzar
rápidamente hacia la ruptura con la metrópoli, en uno de ellos se
encontraba <negrita>Simón Bolívar</negrita>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_02_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-3BA6FF15ADCE49A290C91468C7E0650B"
>La Independencia de las colonias americanas</enlace>
</profundiza><seccion3
id="S3_CS_08_02_CO_94AFFE0F46F844ABA51CD02F35163795">
<seccion3Titulo>El proceso</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Las <negrita>juntas</negrita> organizaron ejércitos de patriotas
dirigidos por militares criollos. En el área norte del continente
los ejércitos de <negrita>Francisco de Miranda</negrita>, <negrita
>Simón Bolívar</negrita> y <negrita>Antonio Nariño</negrita> mantuvieron
enfrentamientos contra los núcleos españolistas de Coro, Santa Marta,
Panamá, y el ejército del virrey de Nueva Granada.</p>
<p>Desde el inicio del conflicto, la figura de <negrita>Simón Bolívar</negrita
> <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=554606&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace> empezó a ser protagónica. En la campaña de <negrita
>Venezuela</negrita> sufrió una derrota. En 1812, el capitán realista
Domingo Monteverde, que había llegado desde España para defender al
Imperio, luego de haber combatido a las tropas napoleónicas, triunfó
en la batalla de <negrita>Puerto Cabello</negrita>, en donde capituló
también <negrita>Francisco de Miranda</negrita>, quien fue enviado
a <negrita>La Carraca</negrita>, cárcel de presos políticos en España.</p>
<imagen src="CS_08_02_CO_IMG08_small.jpg">
<p>(<cursiva>Miranda en La Carraca, Arturo Michelena</cursiva>). Francisco
de Miranda, conocido como “el venezolano universal”, se le considera
uno de los precursores de la Independencia de América. Para algunos
historiadores fue el gran ideólogo que diseñó el proyecto político
de la Independencia. Su ideario se nutrió de su propia contribución
a la guerra de Independencia de Estados Unidos como soldado voluntario
del ejército español en la batalla de Pensacola. Pasó sus últimos
años en la cárcel de La Carraca, en Cádiz.</p>
</imagen>
<p>Tras la derrota de Puerto Cabello, Bolívar se vio forzado a huir
y a refugiarse en <negrita>Cartagena</negrita>, en donde publicó <negritacursiva
>Memoria dirigida a los ciudadanos de la Nueva Granada por un caraqueño</negritacursiva
>. En este documento convocó a los habitantes del Virreinato de Nueva
Granada para que se unieran contra la España colonizadora. Muy pronto,
con ayuda de los neogranadinos, <negrita>venció en Caracas en 1813</negrita
>, y con esta y otras victorias, pasó a ser el guía del proceso emancipador.
Sin embargo, la <negrita>superioridad militar española</negrita> se
hizo sentir y Bolívar se vio obligado a huir a Jamaica, en donde obtuvo
el apoyo de británicos y haitianos.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_02_CO_IMG09_small.jpg">
<p>Alexaindre Pétion, autor desconocido. Haití, que había dado el
primer paso contra los colonizadores europeos, ofreció su ayuda al
proceso de Independencia que dirigió Simón Bolívar. El general Pétion,
que combatió en la Independencia de Haití, fue el gran aliado del
Libertador.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>La Independencia de Haití</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Haití fue el <negrita>primer país de América</negrita> que proclamó
su <negrita>Independencia</negrita> (1804), pero en un contexto diferente
al resto de los países del continente. Estaba ocupado por Francia
y se regía bajo un sistema esclavista, en el que solo 12 000 de los
300 000 habitantes eran libres; blancos y mulatos, principalmente.
La victoria sobre las tropas francesas culminó en 1803 y un año después
Jean Jacques Dessalines <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=555983&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace> declaró la Independencia y se proclamó emperador.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_08_02_CO_878BD830F82F4012AA14BC4511D02BEF">
<seccion3Titulo>La reacción española</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En 1814, Fernando VII retornó al trono y restauró su poder en España.
Con ello, regresó el absolutismo y la guerra se agudizó en las colonias.
Aquellas juntas americanas que inicialmente habían pedido autonomía
y al mismo tiempo se declararon leales a Fernando VII, radicalizaron
su lucha para lograr una independencia definitiva.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_02_CO_IMG10_small.jpg">
<p><negrita>Pablo Morillo, Horace Vernet</negrita> (Museo Naval, Madrid,
España). Morillo fue un militar español enviado por Fernando VII a
las colonias americanas (1814) para sofocar el movimiento independentista.
Tras su llegada, la guerra se agudizó. Luego inició las negociaciones
de paz que dieron paso a la firma del armisticio de Trujillo en 1820.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_02_CO_Recurso250&amp;IdRecurso=RES-2FCA088D67554D1499BA837B7082D3A7"
>El proceso de independencia de las colonias españolas en América</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_08_02_CO_C154BF617A374D9EAFFE6B868E195689">
<seccion3Titulo>El Congreso de Angostura</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En 1817, con el apoyo recibido por <negrita>legiones extranjeras</negrita
>, el ejército independentista logró liberar <negrita>Angostura</negrita
> y avanzar hacia la creación de una república.</p>
<p>El 15 de febrero de 1819 se celebró allí el Segundo Congreso de
Venezuela, donde Bolívar presentó el proyecto de fundar la <negrita
>Gran Colombia</negrita>. En la primera reunión se acordó la constitución
de la República de la Gran Colombia, que comprendía los territorios
de la actual <negrita>Venezuela</negrita>, de la <negrita>Nueva Granada</negrita
> y <negrita>Quito</negrita>. La creación de la Gran Colombia se decretó
el 17 de diciembre de 1819.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_08_02_CO_A773FA95D4614C52B0971F1B46862B90">
<seccion3Titulo>Las batallas definitivas</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El avance del proceso independentista le permitió a Bolívar regresar
a la Nueva Granada. En Angostura, Bolívar les había prometido tierras
a las castas marginales, como negros, mulatos y esclavos, lo que estimuló
su participación y engrosó las filas del ejército libertador, que
atravesó el llano hasta llegar a la cordillera de los Andes para vencer
definitivamente a los españoles en la <negrita>batalla de Boyacá</negrita
>, el 7 de agosto de 1819.</p>
<p>El 24 de junio de 1821 regresó a Venezuela para vencer definitivamente
a España en la <negrita>batalla de Carabobo</negrita>. Desde aquel
momento, con la Independencia de la Nueva Granada y de Venezuela,
la Gran Colombia empezó a hacerse realidad. Luego se incorporaron
Panamá y Ecuador.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_02_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-9ACD69AAAD674C9E81B7D8C7E0965B47"
>Simón Bolívar y la Independencia</enlace>
</practica>
<imagen src="CS_08_02_CO_IMG11_small.jpg">
<p>(Fragmento de la obra <cursiva>Batalla de Carabobo</cursiva>, Martín
Tovar y Tovar. Óleo sobre tela. Palacio Federal Legislativo, Caracas
- Venezuela). La batalla de Carabobo, ocurrida en 1821, le dio la
libertad definitiva a Venezuela.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_08_02_CO_3246557CB9D34186BC7504BEFE14C3CD">
<seccion3Titulo>La independencia de Ecuador</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En 1822, tras las victorias en Nueva Granada y Venezuela, el ejército
libertador se dirigió a <negrita>Ecuador</negrita>, dividido en dos
frentes: el del <negrita>norte</negrita> con <negrita>Bolívar</negrita
> a la cabeza, y el del <negrita>sur</negrita>, al mando de <negrita
>Antonio José de Sucre</negrita>. El primero venció en la <negrita
>batalla de Bomboná</negrita>, donde se enfrentó a los pastusos que
combatían del lado de los realistas, y el segundo venció en la <negrita
>batalla de Pichincha</negrita>, con la que logró la Independencia
definitiva de Ecuador.</p>
<imagen src="CS_08_02_CO_IMG12_small.jpg">
<p>(La muerte de Sucre en Berruecos, Arturo Michelena). Comandante
del ejército del sur, el mariscal Antonio José de Sucre (nacido en
Cumaná, Venezuela) fue un militar destacado en las guerras de Independencia.
Participó en las batallas de Pichincha (Ecuador, 24 de mayo de 1822),
la de Junín (Perú, 6 de agosto de 1824) y la de Ayacucho (Perú, diciembre
de 1824), con la que se liberó definitivamente a Perú y, a su vez,
selló la libertad del continente. En 1830, las nacientes naciones
americanas vivían momentos de anarquía política por la disputa del
poder; el 4 de junio de ese año, Sucre sufrió un mortal atentado en
Berruecos, en el actual departamento de Nariño, Colombia.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_08_02_CO_91E71ACE6CD94D8BA91C2974DC87D51D">
<seccion3Titulo>La Independencia de Perú</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La emancipación llegó a su fin con la Independencia de Perú. En
enero de 1824, Bolívar recibió la noticia de que la guarnición de <negrita
>El Callao</negrita> se había pasado a los realistas. Poco después
estos tomaron Lima, pero el Congreso de Perú, antes de disolverse,
nombró <negrita>dictador</negrita> a Bolívar y le concedió facultades
ilimitadas para salvar el país.</p>
<p>Retirado en Trujillo, el Libertador trabajó en la preparación de
la nueva campaña: el 6 de agosto de 1824 derrotó en <negrita>Junín</negrita
> al ejército real de Perú. El general Sucre, que había avanzado hacia
la sierra, en Ayacucho, puso el sello definitivo a la libertad americana
el <negrita>9 de diciembre de 1824</negrita>.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_08_02_CO_D59D3AF41C434269858FAFD53F74A7C0">
<seccion3Titulo>La creación de Bolivia</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Una vez terminó la fase militar de la emancipación, el 10 de febrero
de 1825, Bolívar se dirigió a las provincias del Alto Perú, que se
constituyeron en una nación: la actual República de Bolivia, que inicialmente
recibió el nombre de República Bolívar. Para este nuevo Estado, Bolívar
redactó en 1826 un proyecto de Constitución en el que plasmó sus ideas
sobre la consolidación del orden y la independencia de los países
recién emancipados.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_02_CO_IMG13_small.jpg">
<p>(<cursiva>Simón Bolívar</cursiva>, Daniel Hernández. Museo de Arte,
Lima, Perú). Bolívar fue un político y militar venezolano, y uno de
los artífices de la Independencia de las colonias americanas de España,
no solo con sus fulgurantes campañas militares, sino también con sus
escritos y proclamas.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_02_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-344F79095A41420D822DDAC7632900CF"
>Las batallas que definieron la Independencia</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_08_02_CO_59DA81FC3F7B4A2DA3A110682183D3B0">
<seccion3Titulo>Independencia del Río de la Plata</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Una vez se supo de la invasión napoleónica a España, los criollos
conformaron en Buenos Aires, en mayo de 1810, una junta de gobierno
que de inmediato destituyó al virrey. Sucedió lo mismo en Santiago,
en donde el cabildo abierto destituyó a las autoridades españolas.</p>
<p>La Independencia del Virreinato del Río de la Plata debió enfrentar
la decisión de la provincia de la Banda Oriental (hoy <negrita>Uruguay</negrita
>) de <negrita>alinearse</negrita> con los realistas. La resistencia
de los orientales, con <negrita>José Gervasio Artigas</negrita> <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=51569&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace> a la cabeza, fue una respuesta de rechazo a la posible
posición centralista y de dominación que buscaba ocupar Buenos Aires.
Uruguay quería, en cambio, una igualdad entre las provincias.</p>
<p>En 1813 se realizó en Buenos Aires la primera asamblea que <negrita
>abolió</negrita> la esclavitud, anuló la encomienda, la mita y el <negrita
>yanaconazgo</negrita>. El 9 de julio de 1816 se declaró la Independencia.</p>
<p>A partir de aquel momento, la revolución empezó a seguir su recorrido
en cabeza de <negrita>José de San Martín</negrita>, quien en 1818
declaró la Independencia de Chile, para luego avanzar por el Pacífico
hacia Perú, en donde se encontró con Simón Bolívar.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_02_CO_IMG14_small.jpg">
<p>(José de San Martín, autor desconocido). El 28 de julio de 1821,
José de San Martín proclamó la Independencia del Perú, aunque esta
se hizo realidad con el triunfo del ejército de Bolívar en la batalla
de Junín y del ejército de Sucre, en la batalla de Ayacucho. San Martín
había sido una figura clave en los procesos de Independencia de los
países de sur, como Chile y Argentina.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_08_02_CO_5C423767D3FB4D6CB18E722B768EC0AE">
<seccion3Titulo>Independencia de Brasil</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En Portugal, la invasión napoleónica a España fue el detonante
del proceso de Independencia de Brasil. Sin embargo, la manera cómo
ocurrieron los hechos, hizo del Brasil un caso completamente diferente
al resto del continente.</p>
<p>Una vez se tuvo noticia de la llegada del emperador Napoleón a
España, la Corte portuguesa, encabezada por el rey Juan VI (<negrita
>dinastía Braganza</negrita>), se trasladó a Río de Janeiro, Brasil.
Inmediatamente, se abrieron los puertos brasileños, lo que terminó
con tres siglos de monopolio. Pero Inglaterra copó la casi totalidad
del comercio brasileño hasta 1814.</p>
<p>Cuando, en 1815, Napoleón fue derrotado, el Congreso de Viena solicitó
a la dinastía de Braganza que retornara a Portugal. Juan VI se negó,
por lo que se creó el Reino Unido de Portugal, Brasil y Algarves.</p>
<p>En 1821, estalló una revolución en Porto y Juan VI regresó a Lisboa.
Dejó a su hijo Pedro como regente y el 12 de octubre de 1822 el hijo
de Juan VI fue coronado emperador de Brasil con el nombre de Pedro
I.</p>
<p>En 1831, Pedro I (que había heredado el poder de manos de Juan
VI), tras múltiples manifestaciones en Minas Gerais, abdicó en favor
de su hijo Pedro II, de cinco años. Debido a que se trataba de un
niño en el trono, el gobierno fue asumido por una regencia tripartita
provisional.</p>
<p>La crisis de la monarquía se inició al final de la guerra contra
Paraguay, en 1870. Hasta entonces la Marina había sido la parte más
importante del Ejército, privilegiada por el Imperio. Sin embargo,
la guerra obligó al ejército de tierra a reclutar oficiales entre
las clases medias y soldados entre los esclavos, por lo que, al final
de la contienda, la mayor parte de la oficialidad era abolicionista
y se enfrentó a la aristocracia rural. El emperador abandonó el país
el 17 de noviembre de 1889.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_02_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-27CE8553817D42BD81AA9A0863138B42"
>Hechos y personajes de la Independencia de las naciones americanas</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_08_02_CO_79274F15353748BD977F0D86F939D7F4">
<seccion2Titulo>Independencia de las colonias de Centroamérica</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>América Central, donde el primer grito de independencia data de
1811, realizó la primera etapa de su emancipación en 1821, dentro
de la órbita mexicana, y la completó en 1824, cuando se separó de
México. La fase siguiente de la liberación del colonialismo se produjo
a fines del siglo XIX, con la Independencia de Cuba.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_02_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-7AC17589B76C4005B1B343B0323FB260"
>La Independencia de Centroamérica</enlace>
</practica><seccion3
id="S3_CS_08_02_CO_0BD23BBCC801498EB43749D223DE6B41">
<seccion3Titulo>El Grito de Dolores, en México</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Al igual que en el resto del continente, México inició su lucha
por la Independencia en 1809. Sin embargo, el inicio se diferenció
porque no ocurrió en los centros administrativos importantes del virreinato
(como en el caso de Quito o Santa Fe de Bogotá), sino que se produjo
en zonas rurales. Dos hechos empezaron este largo proceso:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Entre 1809, en varias reuniones secretas se preparó
la <negrita>conspiración de Querétaro</negrita>, un levantamiento
de rebeldes que fue rápidamente controlada.</listaElemento>
<listaElemento>Luego de la derrota de Querétaro, el 16 de septiembre
de 1810 el cura <negrita>Miguel Hidalgo</negrita> invitó desde su
iglesia a la sublevación, hecho conocido como el <negrita>“Grito de
Dolores”</negrita>. Con su proclama empezó una rebelión que culminó
en 1821.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Tras el “Grito de Dolores”, el apoyo popular, y sobre todo indígena,
creció. Sin embargo, los bandos realistas lograron detener el avance
de los rebeldes a la capital del virreinato. En 1821, Hidalgo y varios
de sus aliados fueron capturados y ejecutados.</p>
<imagen src="CS_08_02_CO_IMG15_small.jpg">
<p>(Detalle del <cursiva>Retablo de la Independencia</cursiva>, 1960-1961,
Juan O’Gorman. Museo Nacional de Historia, México D.F.). Con la proclama
llamada “Grito de Dolores”, el cura Miguel Hidalgo inició el 16 de
septiembre de 1810 en la actual ciudad de Dolores Hidalgo la insurrección
en Nueva España, que se diferenció del resto de movimientos emancipadores
latinoamericanos por apoyarse, sobre todo, en la población indígena.</p>
</imagen>
<p>Después de la ejecución de Hidalgo, <negrita>José María Morelos</negrita
> asumió la dirección de la rebelión. Morelos enarboló la imagen de
la virgen de Guadalupe como símbolo patriótico. Adelantó su campaña
desde el sur de México, y aunque obtuvo importantes victorias fue
detenido, juzgado por la Inquisición y fusilado.</p>
<p>Para 1820, España vivió una situación particular que hizo cambiar
el curso de la Independencia mexicana. Los liberales tomaron el poder
en lo que se conoció como el Trienio Liberal <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=347774&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace>.</p>
<p>En México, miembros del ejército realista, como <negrita>Agustín
de Iturbide</negrita>, leales a Fernando VII, se negaron a jurar su
lealtad a los liberales y cambiaron de bando.</p>
<p>Fue Iturbide quien selló el proceso independentista. Inicialmente,
tras haber combatido a los rebeldes y ejecutar a varios de ellos,
se les unió de manera inesperada para lograr el triunfo definitivo.
En 1821, marchó victorioso en la ciudad de México y se autonombró
presidente y emperador.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_02_CO_IMG16_small.jpg">
<p>(<cursiva>Agustín de Iturbide y el virrey O’Donojú pactando la
Independencia de México</cursiva>, grabado de 1821, obra de J. Serra.
Colección particular, Madrid, España). Los vientos de libertad que
llegaban de México, contagiaron a los criollos centroamericanos. El
Plan de Iguala fue asumido por una asamblea de notables el 15 de septiembre
de 1821 y estuvo vigente hasta la caída del imperio de Iturbide. En
1824 se adoptó la Constitución mexicana.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>El plan de Iguala</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El 24 de febrero de 1821 en la localidad de <negrita>Iguala</negrita
>, Iturbide dio a conocer el Plan de Iguala, también conocido como <negrita
>Plan de las tres garantías para la Independencia de la América Septentrional</negrita
>. Se basó en estos pilares:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Definición del <negrita>catolicismo como la religión
nacional de México</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Declaración de la Independencia de México</negrita
> del Imperio español.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Igualdad social</negrita> de todos los grupos
étnicos y sociales en el nuevo país.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Los vientos de libertad que llegaban de México contagiaron a los
criollos centroamericanos. El <negrita>Plan de Iguala</negrita> lo
asumió una asamblea de notables el 15 de septiembre de 1821.</p>
<p>Asimismo, la <negrita>Constitución de Cádiz</negrita>, que se promulgó
en España en 1812, impactó fuertemente en las colonias. Basada en
los <negrita>principios liberales</negrita>, señalaba que los gobiernos
locales podían tomar decisiones autónomas. Esto despertó ideas de <negrita
>autogobierno</negrita> en los <negrita>centroamericanos</negrita
>. Los salvadoreños empezaron por pedir mayor autonomía no solo frente
a España sino de Guatemala, de la que dependían administrativamente.
Este era también un deseo de las demás capitanías.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Influencia de la Independencia de México</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El triunfo de Iturbide en México y la proclamación del Plan de
Iguala tuvo un efecto dominó en el sur. La capitanía de Chiapas se
unió a México y Guatemala declaró su Independencia el 15 de septiembre
de 1821.</p>
<p>El espíritu autonomista y secesionista que existía en Centroamérica
complicó el panorama. Cada uno de los países pasó a discutir si se
anexaba a México.</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_02_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-E6731B3298354C6EBB7924D9646B7471"
>Los principios del Plan de Iguala</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_08_02_CO_AB32C83D76F244A3ABC2ED20617E89EF">
<seccion3Titulo>Independencia de El Salvador</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Fue en la ciudad de <negrita>San Salvador</negrita> en donde se <negrita
>inició el movimiento</negrita> de Independencia centroamericano.
Esto ocurrió el 5 de noviembre de 1811. Los salvadoreños lograron
el <negrita>15 de septiembre de 1821</negrita> declarar su soberanía
frente a España, para luego <negrita>unirse a México</negrita>, hasta
el 29 de junio de 1823, cuando se disolvió el imperio de Iturbide.</p>
<p>Entre 1824 y 1841, El Salvador formó parte de la <negrita>Federación
de Provincias Unidas de Centroamérica</negrita>, en la que desempeñó
un importante papel (San Salvador fue capital de la Federación de
1834 a 1839). De 1832 a 1840, el Estado sufrió tres intervenciones
extranjeras, guatemaltecas y hondureño-nicaragüenses. La República
se proclamó en 1841.</p>
<imagen src="CS_08_02_CO_IMG17_small.jpg">
<p>(Primer grito de Independencia, Luis Vergara Ahumada). El Primer
Grito de Independencia de Centroamérica se dio en San Salvador en
1811.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>En 1823 se formaron las <negrita>Provincias Unidas de Centroamérica</negrita
>, integradas por las actuales <negrita>Guatemala</negrita>, <negrita
>Honduras</negrita>, <negrita>El Salvador</negrita>, <negrita>Nicaragua</negrita
> y <negrita>Costa Rica</negrita>. Esta Federación fue estratégica
para hacer frente al deseo de México de convertirse en imperio.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_08_02_CO_D5CF40DFC650450397263174C8678C41">
<seccion3Titulo>Independencia de Guatemala</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La <negrita>Capitanía General de Guatemala</negrita> corresponde
al territorio que hoy está conformado por <negrita>Costa Rica</negrita
>, <negrita>Nicaragua</negrita>, <negrita>Honduras</negrita>, <negrita
>El Salvador</negrita>, <negrita>Guatemala</negrita> y <negrita>Chiapas</negrita
>.</p>
<imagen src="CS_08_02_CO_IMG18_small.jpg">
<p>Mapa del reino de Guatemala (1783?). El reino de Guatemala estaba
formado por Honduras, Nicaragua, Guatemala, Costa Rica, El Salvador
y el estado mexicano de Chiapas.</p>
</imagen>
<p>En el proceso de Independencia, los próceres <negrita>salvadoreños</negrita
> participaron activamente en el <negrita>movimiento insurgente</negrita
>, mientras que los próceres <negrita>guatemaltecos</negrita> desempeñaron
más bien un papel de <negrita>resistencia</negrita>.</p>
<p>La Independencia de Guatemala fue proclamada el <negrita>16 de
septiembre de 1821</negrita> por el capitán general Gabino Gaínza
y condujo a la <negrita>anexión</negrita> al <negrita>Imperio mexicano</negrita
> de Agustín de Iturbide (formalizada en febrero de 1822).</p>
<p>Luego vino la independencia con respecto a México (1823), y Guatemala
se integró a la <negrita>Federación de las Provincias Unidas de Centroamérica</negrita
> (1824). En 1838 la Federación se disolvió y Guatemala se proclamó
Estado independiente.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_08_02_CO_15CD7D0D9CBF4B37AB0D86BF4F844E73">
<seccion3Titulo>Independencia de Honduras</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Entre los próceres hondureños de la Independencia centroamericana
figuran el liberal <negrita>Francisco Morazán</negrita> (1792-1842)
y el conservador José Cecilio del Valle (1780-1834).</p>
<p>Ambos bandos se pusieron de acuerdo en la lucha por la emancipación
del país. Tras la declaración de la Independencia (1821), Honduras
pasó a formar parte del Imperio mexicano (1822-1823) y luego se integró
a la <negrita>Federación de Provincias Unidas de Centroamérica</negrita
> (1823).</p>
<p>Tras la presidencia de la República centroamericana del liberal
hondureño Morazán (1830), Honduras se independizó (1838). Entre 1842
y 1844 formó parte de una nueva Federación, solo con El Salvador y
Nicaragua. Posteriormente, las disputas territoriales con sus vecinos
imposibilitaron la consolidación de otro intento federativo: la República
Mayor de Centroamérica que, desde 1896 a 1898, reunió a El Salvador,
Honduras y Nicaragua. <negrita>Honduras se constituyó como Estado
en 1898</negrita>.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_08_02_CO_37492C4C0B2E4E479A991D95AA2362A1">
<seccion3Titulo>Independencia de Costa Rica</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La Independencia de Guatemala repercutió en Costa Rica. El cabildo
de San José, que propuso una junta de gobierno (octubre de 1821),
redactó el Pacto de Concordia, considerada la primera Constitución.</p>
<p>En 1822 se abrió la pugna entre los partidarios de integrar a Costa
Rica al Imperio mexicano y los republicanos, partidarios de formar
parte de la <negrita>Federación de Provincias Unidas de Centroamérica</negrita
>. Una breve guerra civil (1823) culminó con la victoria de los republicanos
en la batalla de Ochomogo (abril de 1823). Costa Rica se separó de
la Federación en 1838.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>En la ciudad de <negrita>San Salvador</negrita> se inició el movimiento
independentista centroamericano, el 5 de noviembre de 1811. La rebelión
libertaria salvadoreña estuvo encabezada por la élite; asunto que
fue distinto en <negrita>México</negrita>, en donde los mayores participantes
fueron los sectores más <negrita>pobres</negrita>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<imagen src="CS_08_02_CO_IMG19_small.jpg">
<p>Luego de la independencia del Imperio español, en la década de
los años treinta del siglo XIX, se presentó la fragmentación de la
República de Centroamérica en cinco países.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_02_CO_A835A2F7027D4E6E992A971C9BF3G816">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_02_CO_Recurso260&amp;IdRecurso=RES-40D27A81422F4F879F02DC28DF83955A"
>Refuerza tu aprendizaje: Independencia de las colonias de Centroamérica</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_02_CO_DE0BBF3A725449DBA9ED021CF6765FB5">
<seccion1Titulo>La conformación de los Estados nacionales</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Una vez triunfó el proceso de Independencia vino el intento de
formar <negrita>repúblicas</negrita>. Nuestros países se encontraron
libres del yugo español, pero a la vez enfrentaron una realidad llena
de contradicciones:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>La diversidad étnica y social:</negrita> en
unos países predominaba la <negrita>población indígena</negrita>,
en otros, la <negrita>población mestiza</negrita>. Así mismo, las <negrita
>élites criollas</negrita> tenían una cultura muy distinta a la de
las clases bajas y con el triunfo de la Independencia el poder terminó
quedando en las élites.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Los indígenas, menos beneficiados que los
criollos:</negrita> el ideal liberal de acceso y protección a la <negrita
>propiedad individual</negrita> reñía con el de <negrita>propiedad
colectiva</negrita> que ellos tenían desde antes de la llegada de
los españoles y que mantuvieron incluso durante la Colonia, bajo la
protección de algunas comunidades religiosas como la Compañía de Jesús.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Múltiples constituciones y un orden jurídico
inestable:</negrita> las nuevas naciones debieron reordenar tanto
su sistema jurídico como su sistema político después de haber estado
sometidas a las costumbres impuestas por el Antiguo Régimen. En cada
país se redactaron constituciones políticas, pero estas variaron constantemente.<br
/>Los continuos desórdenes políticos que ocurrieron tras el triunfo
del proceso independentista llevaron a que a partir de 1819 surgieran
varias tendencias. Unas constituciones, inspiradas en el <negrita
>absolutismo napoleónico</negrita> y, otras, basadas en el liberalismo
español de la <negrita>Constitución de Cádiz</negrita>. El absolutismo
napoleónico otorgaba muchos poderes al presidente; esta fue la tendencia
de constituciones, como la de Bolivia, Perú y la Gran Colombia, bajo
la guía de Simón Bolívar.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<destacado><destacadoTitulo>Federalismo y centralismo</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Una de las dificultades para formar los Estados latinoamericanos
fue la disputa entre <negrita>federalistas</negrita> y <negrita>centralistas</negrita
>. Los centralistas consideraban necesario crear un gobierno fuerte
y unitario que mantuviera la unidad nacional. Los federalistas, que
en general eran hacendados de provincias, querían <negrita>autonomía
administrativa</negrita> para manejar sus territorios. Estas disputas
fueron motivos de guerras de corta duración a lo largo del siglo XIX.</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_02_CO_Recurso270&amp;IdRecurso=RES-2287E4F6862A492597F7518D6CDF9645"
>La formación de los nuevos Estados en América Latina</enlace><?Pub
Caret -2?>
</practica><seccion2
id="S2_CS_08_02_CO_852A17263E5D4D61A2BC8C7FD1437094">
<seccion2Titulo>Caudillos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aunque no puede negarse que en nuestros países existió un empeño
para diseñar leyes que ordenaran la sociedad, la realidad es que la
autoridad era ejercida por <negrita>caudillos</negrita>, es decir
por hombres que habían logrado alguna victoria <negrita>militar</negrita
> y que muchas veces, en consecuencia, eran dueños de una gran <negrita
>propiedad</negrita>, que habían recibido como recompensa a sus triunfos.</p>
<p>El poder de estos caudillos en los territorios provenía de su liderazgo <negrita
>personalista</negrita>. Es decir de su capacidad de crear vínculos
con las personas, sin importar lo que estuviera dispuesto por la ley.</p>
<imagen src="CS_08_02_CO_IMG20_small.jpg">
<p>Retrato póstumo a Juan Manuel de Rosas, Helen Bramwell Norris.
El general Rosas, argentino, es modelo de los caudillos latinoamericanos
que surgieron después de la Independencia <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=151906&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace>.</p>
</imagen>
<p>El <negrita>origen social</negrita> de los <negrita>caudillos</negrita
> puede encontrarse en la <negrita>Colonia</negrita>. Desde aquella
época, las clases altas poseían tierras, eran grandes comerciantes
o tenían altos cargos administrativos. Con la salida de los españoles
el vacío en los cargos públicos quedó en manos de aquellos criollos.</p>
<p>Debido a que empezaron a crearse leyes para las nuevas repúblicas,
y para ello se necesitó un cuerpo legislativo, fueron los criollos
los primeros en ocupar aquellos cargos. Varios de ellos representaban
a las regiones o departamentos. Muchas veces representaban más los
intereses regionales y personales que los de su nación. A su vez,
debido a que tenían relaciones de <negrita>compadrazgo</negrita> porque
eran padrinos de hijos de campesinos o de soldados que trabajaban
en sus tierras o habían pertenecido a sus ejércitos, el trato con
los gobernados no estaba regulado por la ley sino por las lealtades
y por el <negrita>clientelismo</negrita>, es decir, por el <negrita
>intercambio de favores</negrita>.</p>
<imagen src="CS_08_02_CO_IMG21_small.jpg">
<p>General José María Obando, José María Espinosa. El general Obando,
colombiano, es modelo de los caudillos latinoamericanos que surgieron
después de la Independencia <enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/node/32575">[VER]</enlace>.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_02_CO_A835A2F7027D4E6E992A971C9BF3F705">
<seccion2Titulo>Organización económica</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los líderes de la Independencia habían conocido los ideales liberales
y se inspiraron en ellos para luchar por la emancipación y crear después
Estados modernos. Así mismo, conocieron el <negrita>liberalismo económico</negrita
> <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=123092&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace> y buscaron aplicarlo a la realidad de los nacientes
países. Por ello se propusieron:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Abolir los monopolios que</negrita> se habían
fortalecido con las Reformas Borbónicas.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Eliminar la propiedad colectiva</negrita> para
ponerla a circular (<negrita>compra y venta</negrita>) en el mercado.
Por ejemplo, buscaron liquidar las tierras comunales para convertirlas
en pequeñas parcelas, de manera que se pudieran comprar y vender.
Esto, por supuesto, <negrita>dejó en desventaja a los indígenas</negrita
>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Tras la salida de España, llegaron <negrita>nuevos socios</negrita
> comerciales: <negrita>Inglaterra</negrita> y <negrita>Francia</negrita
>. Debido a que muchos territorios habían sido <negrita>teatro de
guerra</negrita>, es decir que en ellos había ocurrido el conflicto
armado, la producción agrícola y minera tardó en volver a la normalidad.
No obstante, cada una de las naciones procuró satisfacer las necesidades
de los nuevos socios. Los países europeos empezaron a solicitar productos
específicos a cada país a cambio de préstamos y de la venta de productos
manufacturados. Esta situación trajo como consecuencia un desequilibro
en la balanza comercial pues se <negrita>exportaba poco</negrita> (algunas
materias primas), pero se <negrita>importaba mucho</negrita> (mercancías,
herramientas y artículos de lujo) y además se empezó a acumular una
gran <negrita>deuda externa</negrita>.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_02_CO_A8AACCF30F0849FAB88FED80AB082636">
<seccion2Titulo>Organización social</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A pesar de que en las guerras de Independencia hubo una participación
de muchos sectores de la sociedad, los más beneficiados con la victoria
fueron los <negrita>criollos</negrita>, que lograron acceder a los <negrita
>cargos públicos</negrita> que tuvieron que abandonar los españoles.
Dentro de aquellos, fueron los <negrita>militares</negrita> los que
tuvieron un lugar preeminente.</p>
<p>Debido a que el sistema de castas que funcionó durante la Colonia
se fue transformando paulatinamente, el orden social cambió y algunos
grupos empezaron a adquirir derechos. Sin embargo este fue un proceso
muy lento. La <negrita>abolición de la esclavitud</negrita> se logró
para la mayoría de los países del continente a <negrita>mediados del
siglo XIX</negrita>. Los indígenas, por su parte, se vieron obligados
a vender o entregar sus propiedades comunales. Así mismo, un sector
de la población como el de las mujeres no fue reconocido como sujeto
de derechos.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_02_CO_A835A2F7027D4E6E992A971C9BF3H927">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_02_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-5B22361AB2BD4CB09906024C621FAAC6"
>Refuerza tu aprendizaje: Los caudillos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_02_CO_4BB20BFCCA444B1C83E92F359D6D69FB">
<seccion1Titulo>Manifestaciones artísticas y culturales</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La Independencia fue un momento decisivo para el desarrollo de
distintas expresiones culturales en el continente.</p>
<p>La literatura, la pintura y la música adquirieron mucha importancia,
ya que buscaron <negrita>interpretar</negrita> y dar cuenta de la <negrita
>política interna</negrita> y de las <negrita>transformaciones sociales</negrita
>. Aunque tenían gran influencia del <negrita>Romanticismo europeo</negrita
>, lograban mostrar la turbulencia que se vivía internamente.</p>
<p><negritacursiva>El Periquillo Sarniento</negritacursiva> (1816),
del mexicano José Joaquín Fernández de Lizardi; <negritacursiva>Facundo
o Civilización y Barbarie en las pampas argentinas</negritacursiva
> (1845), escrito en Argentina por Domingo Faustino Sarmiento; <negritacursiva
>Amalia</negritacursiva> (1851), del también argentino José Mármol,
o <negritacursiva>Las convulsiones</negritacursiva>, obra de teatro
del colombiano Luis Vargas Tejada (1895) son algunos ejemplos del
desarrollo de la literatura que se fue abriendo paso en el continente.
Las costumbres, los deseos y las <negrita>dificultades nacionales</negrita
> quedaron descritas con estilos definidos. Las realidades de los
países que salieron del colonialismo presentaron una enorme riqueza
temática. De allí que desde la Independencia y hasta nuestros días
sea la literatura latinoamericana una importante fuente para el conocimiento
de la historia y la <negrita>identidad</negrita> del continente.</p>
<imagen src="CS_08_02_CO_IMG22_small.jpg">
<p>Portada del Libro "Facundo: Civilización y Barbarie en las pampas
argentina" de Domingo Faustino Sarmiento. Este fue uno de los textos
que dieron cuenta del origen del caudillismo en América, después del
triunfo de la Independencia.</p>
</imagen>
<p>Igualmente, la <negrita>música</negrita> buscó contribuir a la
conformación de la identidad de los países nacientes. Los <negrita
>aires nacionales</negrita> se pusieron a tono con el Romanticismo
europeo pero incorporaron ritmos locales. La <negrita>contradanza</negrita
> o los <negrita>bambucos</negrita> adquirieron gran aceptación tanto
en los bailes de salón como en las calles.</p>
<p>En la <negrita>pintura</negrita> ocurrió un fenómeno común en casi
todos los países: se establecieron escuelas de aprendizaje que procuraron
crear estilos propios pero que también recibieron la influencia de
pintores extranjeros que vinieron al continente para recorrer su geografía
y reconocer las <negrita>costumbres</negrita> de los distintos grupos
sociales. El desarrollo de la acuarela y, más tarde del mural, contribuyó
a dejar importantes testimonios de la época.</p>
<seccion2 id="S2_CS_08_02_CO_A835A2F7027D4E6E992A971C9BF3I138">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_02_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-7FBC16C8BC2448C59B74513A7B3C857E"
>Proyecto: Las características del caudillismo en América Latina</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_02_CO_2282E0B694814CCDB625970C0BDD68EA">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_02_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-92B47088C5A344A2B3FA5AFC3162436B"
>Competencias: Cronología de la Independencia americana</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_02_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-7FA41B14902E40C99E931D222AE88632"
>Evalúa tus conocimientos sobre la Independencia de América</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="M1_CS_08_02_CO_9A4D2437DD2A4D7DBD91D8288DC83358"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_02_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-130A6C1FC4BB4F08B5D4AE4E765A72F6"
>Mapa Conceptual</enlace></mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_02_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-55E230F042C04E9E811FFE0B36EAC5F3"
>Evaluación</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://portal2.edomex.gob.mx/edomex/estado/historia/bicentenariodelaindependenciademexico/index.htm"
>Sitio del gobierno mexicano que divulga documentos relacionados con
el Bicentenario de la Independencia de ese país.</enlace>
<enlace
destino="http://www.elsalvador.com/Especiales/2010/Bicentenario/historia.asp"
>Sitio del gobierno salvadoreño que celebra el Bicentenario de la
Independencia de ese país.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
