<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<engine title="Estudio de la organización política de un Estado" copy="Editorial Planeta" version="1" aprid="F13">
  <section title="Presentación" path="medias/section0.jpg" image1Text="" zoom1="false" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="1"><![CDATA[<TextFlow><p><span>En el mundo existen unos de 190 Estados. Cada uno de ellos presenta unas particularidades propias, pues podemos hablar de democracias y de dictaduras, de repúblicas y de monarquías y de Estados unitarios y de Estados compuestos.</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">El objetivo de esta práctica es conocer la organización política de un Estado del mundo distinto al nuestro.</span></p><p><span></span></p><p><span>Antes de iniciar la actividad, te recomendamos hacer un breve repaso de los conceptos clave que debes tener claros. Para ello, trata de responder a las siguientes preguntas:</span></p><p><span></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Qué es un Estado?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Qué tipo de Estados existen?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Cuál es la diferencia entre una dictadura y una democracia?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿En qué se distinguen una república y una monarquía?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Qué diferencia existe entre un Estado compuesto y un Estado unitario?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Qué características tiene del Estado colombiano y qué diferencias tiene su estructura respecto al resto de países de la región?</span></p></TextFlow>]]></section>
  <section title="Tarea" path="medias/section1.jpg" image1Text="&lt;TextFlow&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;Interior del Reichstag, sede del Bundestag, cámara principal del Parlamento alemán.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;" zoom1="true" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="0"><![CDATA[<TextFlow><p><span>Para realizar la práctica necesitarás el siguiente material y deberás seguir el procedimiento indicado más abajo. </span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">Material:</span></p><p><span></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Bloc, lápiz, borrador, bolígrafo, etc.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Libros de texto, atlas actualizados, enciclopedias, páginas de internet pertinentes para la búsqueda, etc.</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">Procedimiento:</span></p><p><span></span></p><p><span>1.º Determina cuál es el régimen político del Estado analizado. Puede ser una democracia o una dictadura.</span></p><p><span></span></p><p><span>2.º Indica qué forma adquiere el Estado. Puede ser una república o una monarquía.</span></p><p><span></span></p><p><span>3.º Enumera las principales instituciones del Estado e indica cuál es su función.</span></p><p><span></span></p><p><span>4.º Investiga sobre quiénes son el jefe del Estado y el presidente del gobierno y cuáles son sus funciones. </span></p><p><span></span></p><p><span>5.º Describe la organización política y territorial del Estado. Recuerda que existen Estados compuestos y unitarios.</span></p><p><span></span></p><p><span>6.º Señala cuáles son los símbolos propios del Estado: bandera, escudo, himno, etc.</span></p><p><span></span></p><p><span>7.º Averigua si el Estado forma parte de alguna organización supraestatal. En tal caso, indica a cuál y qué importancia tiene dentro de esta.</span></p><p><span></span></p><p><span>Para acabar, puedes comparar el caso estudiado con el caso de España. Deberás tener en cuenta todos los aspectos analizados: régimen político, forma de Estado y organización territorial.</span></p><p><span></span></p></TextFlow>]]></section>
</engine>
