<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="CS_06_05_CO">
<libroTitulo>América precolombina</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_06_05_CO_FAEFCDB3528841D3B27C00C1D130F7D3">
<seccion1Titulo>El poblamiento de América</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>¿De dónde proviene la población que hoy habita el continente americano?
Desde el siglo XIX varios científicos se han interesado en estudiar
la <negrita>procedencia</negrita> y las <negrita>rutas</negrita> que
siguieron los primeros seres humanos que poblaron América<enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=h-nT8WWzlyE"> [VER]</enlace
>.</p>
<p>Teniendo en cuenta las características <negrita>morfológicas</negrita
> de los restos hallados y los diversos <negrita>vestigios</negrita
>, se han podido establecer varias teorías del origen de los pobladores
americanos<enlace destino="https://www.youtube.com/watch?v=CIkKZeBVoJw"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_06_05_CO_IMG01_small.jpg">
<p>Pobladores de América provenientes de diferentes pueblos y rutas
ocuparon los territorios americanos.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_05_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-CC7A54A2D36046B19945728733935A0F"
>El poblamiento de América</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_06_05_CO_8E1B2619684F41DAA444B387BA01802E">
<seccion2Titulo>Teoría del origen asiático</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La llegada de los primeros habitantes a América se dio por migraciones
de grupos <negrita>nómadas del noreste asiático</negrita> que atravesaron
Siberia, cruzaron el <negrita>Estrecho de Bering</negrita> y llegaron
a <negrita>Alaska</negrita>, desde donde se dispersaron por <negrita
>Norteamérica</negrita><enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=7900&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_06_05_CO_IMG02_small.jpg">
<p>Alex Hrdlicka propuso la teoría del poblamiento de América por
el Estrecho de Bering durante la época de la última glaciación, hace
unos doce mil años.</p>
</imagen>
<p>Hrdlicka sustentó su teoría con las <negrita>similitudes morfológicas</negrita
> entre los mongoles actuales y los pueblos indígenas americanos:
el cabello lacio y negro, los ojos semirrasgados, la piel cobriza,
la escasa vellosidad y también los sonidos guturales del lenguaje.</p>
<p>La cercanía de Asia y América, que durante las glaciaciones del
Pleistoceno produjo la congelación de las aguas del Estrecho de Bering,
habría permitido a los migrantes primitivos atravesarlo a pie para
llegar a nuestro continente.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Clovis y Folsom</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Estas regiones del sur de Estados Unidos son una evidencia de la <negrita
>migración asiática</negrita> a América. Los grupos humanos de Clovis
recolectaban frutos silvestres y eran cazadores de animales, como
el mamut, el bisonte y los ciervos.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_05_CO_2A8910B4C88843B5BE33C5413993AD33">
<seccion2Titulo>Teoría del origen múltiple</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p><negrita>Migrantes australianos</negrita> con embarcaciones sencillas
llegaron a la <negrita>Antártida</negrita> para desplazarse posteriormente
a Tierra del Fuego en la <negrita>Patagonia</negrita> y ocupar algunas
regiones de <negrita>Suramérica</negrita>.</p>
<p>Antonio Méndez Correa formuló esta teoría basándose en estudios
realizados con grupos indígenas de la Patagonia y Tierra del Fuego,
como los ona, tehuelche, alacaluf y yagán, en los que encontró <negrita
>similitudes</negrita> con grupos australianos en: grupo sanguíneo,
formas craneales, resistencia al frío, palabras comunes, uso de mantos
de piel, chozas en forma de colmena y el uso del <negrita>zumbador</negrita
> o churinga (instrumento musical empleado en <negrita>rituales</negrita
>), entre otros.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_05_CO_3B8E78A3DCC44E99951721982368180C">
<seccion2Titulo>Teoría del origen australiano</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Florentino Ameghino planteó en 1897 que los americanos eran originarios
de las <negrita>pampas argentinas</negrita>. Se basó en que algunos
restos hallados del <cursiva>Protohomo pampeanus</cursiva>, antiguo
hombre de la pampa, provenían de una cadena evolutiva de una especie
de mamíferos que <negrita>migraron</negrita> al continente americano
en la era terciaria y <negrita>evolucionaron</negrita> hasta llegar
a los seres humanos primitivos.</p>
<imagen src="CS_06_05_CO_IMG03_small.jpg">
<p>La teoría autoctonista afirma que el hombre americano se originó
en nuestro continente como resultado de la evolución.</p>
</imagen>
<p>La teoría autoctonista fue <negrita>revaluada</negrita>, ya que
los restos encontrados pertenecían a la era cuaternaria y no terciaria.
Eran mezcla de felinos y monos americanos con huesos humanos recientes.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_05_CO_ABE790C85253420F92A0E9E665EC91D6">
<seccion2Titulo>Teoría del origen múltiple</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A partir de estudios con pueblos indígenas de Ecuador, Colombia,
Perú y México, entre otros, Paul Rivet sostuvo que grupos humanos
provenientes de las islas de la <negrita>Polinesia</negrita> (Maorí)
y la <negrita>Melanesia</negrita> (Nueva Guinea, Nueva Caledonia,
Nuevas Hébridas y Fiji) cruzaron el océano Pacífico y entraron al
continente por la costa oeste de <negrita>Suramérica</negrita><enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=Es0RAo5kyng&amp;feature=youtu.be"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_06_05_CO_IMG04_small.jpg">
<p>A pesar de teorías como la del autoctonismo, los científicos tienen
pruebas para afirmar que los seres humanos no son originarios de América.</p>
</imagen>
<p>Existen semejanzas entre las culturas <negrita>maorí</negrita> de
la Polinesia y <negrita>quechua</negrita> del Perú en palabras como <cursiva
>kumara</cursiva> (camote), <cursiva>uno</cursiva> (agua), <cursiva
>pucara</cursiva> (fortaleza) y en otros aspectos culturales, como
la pachamanca, la talla o palo cavador, los cultivos, los dioses y
las leyendas.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_05_CO_IMG05_small.jpg">
<p>Réplica de la balsa Kon-Tiki que utilizó Thor Heyerdahl en la expedición
que hizo del Callao (Perú) a Tuamotú (Polinesia) para probar que era
posible viajar de la Polinesia a América en las embarcaciones de la
época.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El poblamiento de América se produjo por <negrita>múltiples migraciones</negrita
> de grupos humanos que <negrita>atravesaron</negrita> el Estrecho
de Bering y el océano Pacífico en búsqueda de regiones que les brindaran
condiciones favorables de subsistencia, abundantes animales de <negrita
>caza</negrita>, frutos para la <negrita>recolección</negrita>, fuentes
de agua y ríos para la <negrita>pesca</negrita>, entre otros.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_05_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-8E7435122852454A8906F1A76839DA93"
>Las huellas de los primeros pobladores de América</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_05_CO_9B247678FBC24C7AB156EA1C05D5C4BD">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividad para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_05_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-D29E7B3CDA0E4433BC8AFD124E575DBC"
>Refuerza tu aprendizaje: Teorías sobre el poblamiento de América</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_05_CO_4CF20E5CF26547C592C07B107B0D281F">
<seccion1Titulo>Periodos históricos de América precolombina</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Para estudiar la <negrita>evolución</negrita> de las sociedades
precolombinas de América, se han establecido varios <negrita>periodos</negrita
> según el desarrollo alcanzado por los diversos <negrita>pueblos</negrita
> que habitaron el territorio americano.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_05_CO_IMG06_small.jpg">
<p>Ubicación de algunas de las culturas indígenas prehispánicas en
América, las cuales tuvieron diferentes periodos de evolución histórica
hasta el momento de la ocupación europea.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>El concepto de “precolombino”</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Precolombino hace referencia al periodo comprendido entre la llegada
de los primeros pobladores al continente americano y el dominio de
los europeos.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Los periodos históricos establecidos para América precolombina
son:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Paleoindio:</negrita> 25 000 a 10 000 a. C.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Arcaico:</negrita> 10 000 a 3000 a. C.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Formativo:</negrita> 3000 a. C. a 500 d. C.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Clásico:</negrita> 500 a 900 d. C.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Posclásico:</negrita> 900 a 1500 d. C.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_05_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-D5AEEDC65AE44A1B84A4965338F899C4"
>Periodos históricos de los pueblos de América precolombina</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_05_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-774076AAF8114E108B64BDDD09F042A8"
>Aspectos representativos de los periodos históricos de América precolombina</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_06_05_CO_9B247678FBC24C7AB156EA1C05D5E5CE">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividad para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_05_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-DDC30E1C635846EC966DB41A4D47C1BD"
>Refuerza tu aprendizaje: Los periodos históricos de América pecolombina</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_05_CO_807057938D884273A291C2D79730CC7B">
<seccion1Titulo>Primeros pobladores de América del Norte</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Los primeros pobladores de <negrita>Alaska</negrita> y <negrita
>Canadá</negrita> fueron <negrita>cazadores nómadas</negrita> que,
en la persecución de mamuts, bisontes y alces, cruzaron desde <negrita
>Asia</negrita> hacia Alaska por el puente continental llamado <negrita
>Beringia</negrita>, que alguna vez unió a <negrita>Siberia</negrita
> con América a través del <negrita>Estrecho</negrita> de <negrita
>Bering</negrita><enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=7900&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_06_05_CO_IMG07_small.jpg">
<p>La caza de aves, de animales grandes y de mamíferos marinos, permitió
la supervivencia de los pueblos del noroeste de América al igual que
los actuales inuit, que viven en las tundras de Groenlandia, Alaska
y norte del Canadá.</p>
</imagen>
<p>Los <negrita>cazadores</negrita> que seguían a las manadas que
se desplazaban de acuerdo con la <negrita>estación climática</negrita
>, fueron recorriendo <negrita>grandes distancias</negrita> y poblando
la región norte y luego la región sur.</p>
<p>Hace unos 4500 años, otro <negrita>movimiento migratorio</negrita
> importante trajo desde <negrita>Siberia</negrita> a los <negrita
>antepasados</negrita> de los <negrita>inuit</negrita> (que en su
lengua significa pueblo). Estos pertenecían a la <negrita>cultura
Dorset</negrita>, llamada así tras el descubrimiento de sus restos
arqueológicos en Cape Dorset, en la <negrita>isla</negrita> de <negrita
>Baffin</negrita>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_05_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-18532FA3D206448799E44F8E6324A3E4"
>Regiones culturales de Norteamérica</enlace>
</profundiza>
<p>Hacia el año 1000 d. C., una cultura inuit independiente empezó
a abrirse camino hacia el este a través de Canadá: los <negrita>thule</negrita
>, antepasados directos de los actuales inuit, que permanecieron aislados
en las tierras boreales y dieron origen a los <negrita>esquimales</negrita
> o <negrita>inuit</negrita><enlace
destino="http://pueblosoriginarios.com/norte/artico/thule/thule.html"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>A finales del siglo XV, los pueblos <negrita>aborígenes</negrita
> se habían <negrita>expandido</negrita> más allá de la <negrita>zona
ártica</negrita> hacia <negrita>cuatro regiones</negrita> principales
de Canadá: el Pacífico, las planicies, el sur de Ontario y los bosques
del noroeste. Estos grupos humanos se cruzaron entre ellos y originaron <negrita
>grupos raciales</negrita> de los pobladores americanos.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Cuando los pueblos amerindios comenzaron a usar mayor variedad
de plantas como alimento principal, necesitaron una nueva clase de
utensilios, por ejemplo, cestas para recoger nueces, semillas y bayas.
Con los materiales para hacer cestas también hicieron nuevos productos,
como sombreros, sandalias y trampas para peces.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_05_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-322BE01B5AAA4837B2AD82F393FE21DE"
>Características de las culturas indígenas de América del Norte</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_06_05_CO_9B247678FBC24C7AB156EA1C05D5B7AF">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividad para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_05_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-F036196096CB46F39DEFF91C79564431"
>Refuerza tu aprendizaje: Primeros pobladores de América del Norte</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_05_CO_209D4F1584514BB1B985F916B0B5E5AD">
<seccion1Titulo>Civilizaciones precolombinas de Mesoamérica</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La región de Mesoamérica, o zona media de América, corresponde
a los territorios de México, Guatemala, El Salvador, Belice, Honduras
y Nicaragua. Allí habitaron dos de las más grandes civilizaciones
de América prehispánica: la <negrita>maya</negrita> y la <negrita
>azteca</negrita>.</p>
<p>La cultura más antigua que se conoce en esta región es la <negrita
>olmeca</negrita>. Floreció hace más de 3500 años a lo largo de la
bahía de Campeche. Se le considera la cultura madre de Mesoamérica<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=559919&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_05_CO_IMG08_small.jpg">
<p>En la zona de San Lorenzo (México), se encontraron esculturas gigantes
de cabezas olmecas de más de tres metros de altura y hasta 20 toneladas
de peso.</p>
</imagen>
<p>Algunos investigadores afirman que grupos olmecas migraron hacia
Guatemala y se mezclaron con otros grupos allí asentados, dando origen
al pueblo maya.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_05_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-F196ECC221BB42719072033B7AA3087E"
>Las civilizaciones indígenas de Mesoamérica</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_06_05_CO_AFD25644641A4EBCA094CF182023FDA9">
<seccion2Titulo>Los mayas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>civilización maya</negrita> se desarrolló durante 3000
años, aproximadamente. Lograron grandes conocimientos y comprensión
de la naturaleza y el universo, que aplicaron en áreas como la agricultura,
la astronomía, la medicina y la arquitectura, entre otras<enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=uZGxQAO8FLQ"> [VER]</enlace
>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_05_CO_IMG09_small.jpg">
<p>Reconstrucción de un fresco del yacimiento de Bonampak (Museo Nacional
de Arqueología y Etnología, Ciudad de Guatemala, Guatemala). Representa
la sociedad maya.</p>
</imagen>
<p>En la actualidad se estudian más aportes de la cultura maya con
el descubrimiento de grandes ciudades como Tikal, Palenque y Petén,
entre otras. Se habla de la desaparición de los mayas, sin embargo,
grupos indígenas actuales son descendientes de estos.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_05_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-BE60A6E34FBC43A4A864D9BB52BCBF61"
>Video sobre el pueblo maya</enlace>
</profundiza><seccion3
id="S3_CS_06_05_CO_0FAD54176A2948409731FD11AA483734">
<seccion3Titulo>Ubicación espacio temporal</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La civilización maya ocupó los territorios actuales de Guatemala,
Belice, Honduras, El Salvador y el sureste de México (Campeche, Chiapas,
Quintana Roo, Tabasco y Yucatán)<enlace
destino="https://maya.nmai.si.edu/es/los-mayas/el-mundo-maya"> [VER]</enlace
>.</p>
<imagen src="CS_06_05_CO_IMG10_small.jpg">
<p>La ocupación de la región mesoamericana por grupos mayas fue un
proceso progresivo de expansión.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_05_CO_211A1FB21F43491EBC9A7BDEC0C45C18">
<seccion3Titulo>Periodos históricos </seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La periodización de la civilización maya no define necesariamente
su grado de evolución; sin embargo, es una manera de abordar su estudio
según las características establecidas para esta cultura.</p>
<p>Así, se definen tres periodos:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Preclásico: 2000 a. C. a 250-300. Grandes ciudades,
como <negrita>Edzná</negrita> y <negrita>Dzibilchaltún</negrita>,
con grandes centros ceremoniales. Establecimiento y expansión agrícola.</listaElemento>
<listaElemento>Clásico: III-IV a X. Mayor esplendor. Grandes ciudades
culturales y religiosas. Prosperidad económica.</listaElemento>
<listaElemento>Posclásico: 1000 a 1697. Decadencia. Aparición de los
primeros conquistadores.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_05_CO_489951E0C86C49E3B6CF191B03442A0D">
<seccion3Titulo>Sociedad</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La sociedad maya estaba organizada en tribus conformadas por clanes
y estructuradas en <negrita>ciudades-estado</negrita> independientes.
Cada ciudad-estado tenía autoridades y ejércitos propios y dominios
sobre territorios rurales.</p>
<imagen src="CS_06_05_CO_IMG11_small.jpg">
<p>Templo I o del Gran Jaguar. Construido durante el periodo maya
clásico. Tiene 52 m de altura en la denominada plaza Mayor de Tikal
(Guatemala).</p>
</imagen>
<p>Aunque la tierra era comunal, los frutales, las plantaciones de
cacao y las salinas eran propiedad del grupo dirigente, lo que acrecentaba
sus privilegios y riqueza. Los <negrita>nobles</negrita> llevaban
una vida separada del pueblo, regida por los valores <negrita>aristocráticos</negrita
> del valor y de la guerra. Los cargos en la sociedad maya eran hereditarios.</p>
<p>La población más numerosa eran los <negrita>plebeyos</negrita> (<cursiva
>yalba uinikoob</cursiva> u hombres pequeños), que eran los campesinos,
pescadores, artesanos y albañiles. Estos producían para ellos y para
la nobleza, y se les debe la construcción de los templos y ciudades
que hoy conocemos.</p>
<imagen src="CS_06_05_CO_IMG12_small.jpg">
<p>La sociedad maya tenía una fuerte estratificación social. Los impuestos
que pagaban campesinos y artesanos, la mayoría de la población, mantenían
los privilegios de la nobleza.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_05_CO_489951E0C86C49E3B6CF191B03448E9C">
<seccion3Titulo>Gobierno</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La sociedad maya, que se conformó por una colectividad de ciudades-estado,
no permitió tener un <negrita>poder centralizado</negrita> para todas
las ciudades; cada ciudad tenía sus propios controles y <negrita>gobernantes</negrita
>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_05_CO_IMG13_small.jpg">
<p>La dignidad en la postura y en el rostro, además de la rica indumentaria
con la que eran representados, demuestra la elevada posición social
que ocupaban los <cursiva>Halach Uinic</cursiva> en la sociedad maya.</p>
</imagen>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Jefe supremo</negrita> <cursiva>(Halach Uinic</cursiva
>): tenía el control político y militar y recibía los tributos. El
cargo era hereditario y pasaba del padre al hijo mayor varón.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Consejo de notables</negrita>: estaba conformado
por la nobleza que nombraba sus funcionarios civiles y militares.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Sacerdotes</negrita>: tenían incidencia no
solo en lo religioso sino en el conocimiento. Tenían jerarquías que
se definían por sus responsabilidades. <cursiva>Ahau Kan</cursiva
>, el <negrita>sumo sacerdote</negrita>, mediaba con los dioses, definía
tiempos agrícolas y asesoraba al gobernador. Los <cursiva>chilan</cursiva
> o <negrita>adivinos</negrita>, interpretaban los designios de los
dioses. Los nacom se encargaban de los rituales.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Comandante militar supremo</negrita>: comandaba
a los soldados; rendía cuentas directamente al jefe supremo.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Jefes de aldea</negrita>: respondían por lo
militar, político y religioso en cada aldea.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_05_CO_6683B70F4238463C81B8E8B7523FB34E">
<seccion3Titulo>Escritura</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los mayas desarrollaron uno de los sistemas de escritura más completos
de América prehispánica. En él empleaban caracteres llamados <negrita
>jeroglíficos</negrita>, una mezcla de signos y símbolos que se presentaban
en forma de bloques y columnas<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=8450&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Los <negrita>códices</negrita> son libros escritos con esos caracteres.
Algunos que aún se conservan son: el de <negrita>Dresde</negrita>,
que contiene un tratado de adivinación y de astronomía; el de <negrita
>París</negrita>, también conocido como <negrita>Peresiano</negrita
>, incluye profecías y adivinaciones; el de <negrita>Madrid</negrita
>, también conocido como <negrita>Tro-cortesiano</negrita>, contiene
horóscopos y almanaques; y el <negrita>Grolier</negrita>, que contiene
un calendario completo.</p>
<imagen src="CS_06_05_CO_IMG14_small.jpg">
<p>Estela maya del yacimiento precolombino de Xochicalco (México);
contiene signos y símbolos que corresponden a la escritura maya expresada
en jeroglifos. </p>
</imagen>
<p>Los mayas tuvieron un sistema de escritura tan completo que podía
reproducir todo el lenguaje hablado.</p>
<p>Hoy existen más de cinco millones de personas que hablan alguna
variante de maya, dato estadístico que ubica a esta familia lingüística
en un lugar destacado entre las lenguas indígenas del continente americano
por su número de hablantes actuales.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_05_CO_IMG15_small.jpg">
<p>El pueblo maya dentro de su patrimonio ha logrado conservar lo <negrita
>lingüístico</negrita>; su lengua se habla en <negrita>Mesoamérica</negrita
>, principalmente en <negrita>Belice</negrita>, <negrita>Guatemala</negrita
> (la nación del Quetzal) y el sureste de <negrita>México</negrita
>.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_05_CO_9C301DA5085F476FAB40F1CB7186EE57">
<seccion3Titulo>Economía</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Dentro de las actividades económicas de la civilización maya sobresale
la <negrita>agricultura</negrita>, donde el <negrita>maíz</negrita
> ocupó el primer lugar sobre otros productos, como el algodón, el
cacao y el fríjol. Los mayas utilizaron la técnica de <negrita>roza</negrita
>, que consistía en quemar extensos territorios para luego cultivarlos.</p>
<imagen src="CS_06_05_CO_IMG16_small.jpg">
<p>Para incrementar la productividad de los suelos los mayas recurrieron
a técnicas como la rotación de los cultivos.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_05_CO_9C301DA5085F476FAB40F1CB7186AC36">
<seccion3Titulo>Religión</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El mundo de los antiguos mayas estuvo regido por una estrecha relación
entre lo natural y lo sobrenatural. Para ellos el mundo fue creado
por varios dioses y en diversas ocasiones. El libro sagrado de los
mayas, el <cursiva>Popol Vuh</cursiva>, narra el origen de los pueblos
quiché<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=111833&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_06_05_CO_IMG17_small.jpg">
<p>Itzamná, dios de la sabiduría. Dios supremo del panteón maya. Inventor
de las ciencias y el conocimiento. Se le consideraba el espíritu universal,
dios del cielo, la noche y el día. Dios que anima al caos para que
se produzca la creación.</p>
</imagen>
<p>Son dioses del panteón maya: Itzamná, dios de la sabiduría; Ak
Kin, dios del sol; Ix U, diosa de la luna; Kauil, dios del fuego;
Chaac, dios del agua; y Yum Kaax, dios de la agricultura<enlace
destino="http://www.samaelgnosis.net/revista/ser43/index.html"> [VER]</enlace
>.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_05_CO_B8609A4297FF49A8A594585A0D61E3DA">
<seccion3Titulo>Avances culturales y científicos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los mayas alcanzaron un gran desarrollo en todos los campos durante
los diferentes periodos de su historia.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Arquitectura</negrita>. Sorprende por la organización
del espacio. Las grandes construcciones de <negrita>templos piramidales</negrita
> representan una relación entre el <negrita>inframundo</negrita> y
el <negrita>cosmos</negrita>; las escaleras simbolizan el ascenso
de los sacerdotes en la comunicación con los dioses del universo y
su descenso a las profundidades de la tierra.<br/>Lo arquitectónico
se relacionaba también con la astronomía (<negrita>arqueoastronomía</negrita
>). Algunas de las construcciones de Chichén Itzá marcaban los equinoccios
y los solsticios.<br/>La decoración de los muros y dinteles con pinturas
y estelas, jeroglíficos esculpidos, representan historias del acontecer
maya.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_06_05_CO_IMG18_small.jpg">
<p><negrita>Chichen Itzá</negrita> (Península de Yucatán, México)
es uno de los hallazgos arqueológicos que permite conocer la estructura
arquitectónica de las ciudades mayas.</p>
</imagen>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Astronomía</negrita>. El conocimiento del
universo y los astros fue de interés maya. Construyeron <negrita>observatorios
astronómicos</negrita>, descubrieron varios planetas y estudiaron
los movimientos de los astros, lo cual les permitió construir uno
de los <negrita>calendarios</negrita> más precisos: calcularon el
año solar con una inexactitud de solo 23 segundos<enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=f0E4Q_J_gNs"> [VER]</enlace
>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_06_05_CO_IMG19_small.jpg">
<p>El edificio llamado <negrita>El Caracol</negrita> de Chichén Itzá
(Yucatán, México), es una de las pocas torres circulares construidas
por los mayas. Contiene una escalera de caracol que conduce a una
sala elevada utilizada como observatorio astronómico.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El calendario es un sistema de medición del tiempo que tiene que
ver con procesos cíclicos marcados por la dinámica de los astros y
sus movimientos. Se crean para ajustar las actividades de los seres
humanos.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Matemáticas</negrita>. Tuvieron un sistema
numérico <negrita>vigesimal</negrita>, que relacionaba los diez dedos
de las manos y los diez dedos de los pies. Destaca la utilización
de tan solo tres signos, uno de los cuales era el cero<enlace
destino="http://aulaplaneta.planetasaber.com/aulasaberha/ficha.aspx?ficha=11952"
> [VER]</enlace>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_06_05_CO_IMG20_small.jpg">
<p>Combinación de los tres signos utilizados por los mayas para escribir
su numeración: el caracol simboliza el cero; el punto, una unidad;
la barra, cinco unidades.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_05_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-AF196AA0E73C47E8894A8DB674DC922B"
>Logros culturales de la civilización maya</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_06_05_CO_9F6BB056ECD143A199FE34D8A6DAFC58">
<seccion2Titulo>Los aztecas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los <negrita>mexicas</negrita> o <negrita>cultura azteca</negrita
> procedían del norte de México y forjaron un imperio con un ejército
fuerte, que dominó territorios y pueblos vecinos en apenas 200 años.
Adaptaron usos y costumbres de los pueblos vencidos, por lo que se
volvieron cada vez más poderosos<enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=BrVtrxkIQTg"> [VER]</enlace
>.</p>
<seccion3 id="S3_CS_06_05_CO_6683B70F4238463C81B8E8B7523FC25F">
<seccion3Titulo>Ubicación espacio temporal</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los aztecas se ubicaron en la meseta de Anáhuac (México) en una
isla del lago de Texcoco, hoy prácticamente en proceso de desaparición.
Construyeron allí la ciudad de <negrita>Tenochtitlan</negrita>, que
fue la <negrita>capital</negrita> del <negrita>imperio</negrita>.
Fue esplendorosa en población y estructura urbanística hasta que sucumbió
al dominio de Hernán Cortés en 1521<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=8733&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_06_05_CO_IMG21_small.jpg">
<p>Expansión territorial de los aztecas. Según algunos investigadores,
Tenochtitlan se habría fundado en 1325.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El Imperio azteca se logró consolidar con el dominio de diversos
pueblos, lo cual implica que agrupara poblaciones de origen diverso
con un elemento que los unificó: la lengua.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_05_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-079ED3A99A41414D8FC635576246DC7B"
>El pueblo azteca</enlace>
</profundiza><destacado><destacadoTitulo>La caída</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La civilización azteca tuvo su máximo esplendor entre los años
1440 y 1520; fue <negrita>avasallado</negrita> por los <negrita>españoles</negrita
> en cabeza del conquistador <negrita>Hernán Cortés</negrita>, para
quien la <negrita>guerra</negrita> tenía una connotación de <negrita
>conquista</negrita> y <negrita>exterminio</negrita>. Las enfermedades
y el armamento fueron determinantes en la derrota de los aztecas.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_05_CO_6683B70F4238463C81B8E8B7523FA10A">
<seccion3Titulo>Sociedad y gobierno</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La base de la sociedad azteca era el <negrita>calpulli</negrita
>, que agrupaba familias que tenían un <negrita>antepasado</negrita
> común, al que se le atribuían características <negrita>mitológicas</negrita
>. Había veinte calpulli en Tenochtitlan, y cada uno tenía su propio <negrita
>gobernante o Tecuhtli</negrita><enlace
destino="http://blogs.ua.es/losaztecas/2011/12/20/el-calpulli-base-de-la-estructura-social-az"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>En las ciudades-estado, la máxima <negrita>autoridad</negrita> era
el <negrita>tlatoani</negrita>, cargo que era <negrita>hereditario</negrita
>. Sin embargo, cuando la ciudad de Tenochtitlan alcanzó mayor dominio
que las ciudades de Texcoco y Tlacopan, ambas quedaron bajo el dominio
del tlatoani de Tenochtitlan, a quien se le llamo <negrita>hu<?Pub _font
FamName="Times New Roman"?>ē<?Pub /_font?>y tlahtoani</negrita> (gran
orador).</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_05_CO_IMG22_small.jpg">
<p>Pirámide que representa la estructura social azteca, que se dividía
en castas: los nobles, la gente común, los siervos y los esclavos.
En el proceso de expansión cada pueblo mantenía su propio gobierno.</p>
</imagen>
<p>La sociedad de los <negrita>aztecas</negrita> estaba jerarquizada
de la siguiente manera:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>soberano</negrita> o <cursiva>tlatoani</cursiva
> (el que habla). Elegido por un consejo con poderes políticos, económico,
religiosos y militares. Tenía la autoridad total.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>nobles</negrita>, jefes militares, sacerdotes
y funcionarios civiles o <cursiva>piles</cursiva>. Se encargaban de
la administración pública.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>comerciantes</negrita> o <cursiva>pochtecas</cursiva
>. Vendían y compraban productos; abastecían a la nobleza con objetos
de lujo y también cumplían un papel de espías.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>artesanos</negrita> y <negrita>campesinos</negrita
> o <cursiva>maceuales</cursiva>. Unos elaboraban artesanías y el
vestuario de plumas; otros se dedicaban a la agricultura y cuando
tenían la mayoría de edad recibían tierra para trabajarla.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>siervos</negrita> o <cursiva>mayeques</cursiva
>. Trabajaban las tierras de la nobleza.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>esclavos</negrita> o <cursiva>tlatlacotin</cursiva
>. Eran los prisioneros de guerra, personas que habían cometido un
delito o deudores que se empleaban como sirvientes de aquellos a quien
le debían.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_05_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-06F5B08D45E24E439C50DF1B45EAA47C"
>La vida diaria de la sociedad azteca</enlace>
</profundiza>
<p>En la sociedad azteca las <negrita>mujeres</negrita> se ocupaban
en la molienda del maíz, <negrita>hilaban</negrita>, <negrita>tejían</negrita
> y eran educadas para ser madres. Los <negrita>hombres</negrita> eran
agricultores, artesanos e iban a la guerra para honrar a sus dioses,
especialmente a <negrita>Huitzilopochtli</negrita>. Los <negrita>niños</negrita
> eran educados en las escuelas entre los 10 y 20 años. A las niñas
se las educaba en canto, danzas, música, y a los varones, en el arte
de la guerra.</p>
<p>Los nobles, por su parte, aprendían también saberes relacionados
con las funciones administrativas y religiosas para las que estaban
destinados: <negrita>astronomía</negrita>, construcción de edificios, <negrita
>matemáticas</negrita> y <negrita>escritura jeroglífica</negrita>.
Siempre estaba presente lo mágico-religioso y lo espiritual.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_05_CO_6683B70F4238463C81B8E8B7523FB21B">
<seccion3Titulo>Economía</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La base de la economía azteca era la <negrita>agricultura</negrita
>. Una familia podía cultivar más del doble de lo que necesitaba para
alimentarse, lo cual generaba excedentes para el comercio.</p>
<p>Los aztecas desarrollaron los cultivos en las <negrita>chinampas</negrita
>, una técnica que consistía en construir islas flotantes en el lago
de Texcoco: se ponían balsas cubiertas con tierra y se cultivaba en
ellas.</p>
<imagen src="CS_06_05_CO_IMG23_small.jpg">
<p>Las chinampas en el lago de Texcoco eran islas artificiales dedicadas
a la agricultura, que sirvieron para ampliar a gran escala la producción
agrícola.</p>
</imagen>
<p>El <negrita>comercio</negrita> fue otra actividad importante en
la economía azteca. Los productos que no se podían obtener se adquirían
mediante el trueque con otras regiones.</p>
<p>Los <negrita>comerciantes</negrita> llegaron a ser más que algunos
nobles. Se organizaron en <negrita>corporaciones autónomas</negrita
> con jefes propios y conformaron una especie de <negrita>cuerpo militar
auxiliar</negrita> que cumplía funciones diplomáticas y de espionaje
con los pueblos que comerciaban.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_05_CO_6683B70F4238463C81B8E8B7523FC32C">
<seccion3Titulo>Religión</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La religión dominaba todos los ámbitos de la vida social. Los aztecas
fueron <negrita>politeístas</negrita>. Dentro de sus cultos se destacan
los <negrita>sacrificios humanos</negrita>.</p>
<p>Los prisioneros de guerra se sacrificaban en los ritos a los dioses.
Para ellos mismos era un honor sacrificarse: se preparaban como dioses
durante un tiempo, en medio de lujos, y en el rito reproducían el
mito de la muerte del dios al que se ofrecía el sacrificio.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_05_CO_IMG24_small.jpg">
<p>Pintura azteca que representa un ritual de sacrificio humano. Códice
del siglo XVI (Museo de América, Madrid, España).</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_05_CO_6683B70F4238463C81B8E8B7523FD43D">
<seccion3Titulo>Avances culturales y científicos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los aztecas aportaron grandes conocimientos en los campos de la
astronomía, la agricultura, la medicina, las matemáticas, la escritura,
la medición del tiempo, el arte plumario y la escritura pictográfica,
entre otros.</p>
<p>Sus conocimentos sobre la medición del tiempo quedaron plasmados
en la piedra del Sol, que se conoce como <negrita>calendario azteca</negrita
>.</p>
<p>La escritura pictográfica quedó inscrita en pieles de venado, telas
de algodón y en las construcciones. Palacios como el templo mayor
y el acueducto deslumbraron a los españoles cuando llegaron<enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=r8m-rSxH3VQ"> [VER]</enlace
>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_05_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-03ECB33B9DE641058933B1ADEF7333B3"
>Manifestaciones culturales de la civilización azteca</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_06_05_CO_1DE45B17F8AE41AF9D5163260DC4136G">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividad para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_05_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-5B7F2A64819848FE9AECD8A4E8797795"
>Refuerza tu aprendizaje: Las civilizaciones precolombinas de Mesoamérica</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_05_CO_B4CD33888A28436BAD08681B44EAA41E">
<seccion1Titulo>Culturas precolombinas de América del Sur</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>América del Sur estuvo habitada por grupos indígenas de origen
y desarrollo diverso. Al momento de la llegada de los españoles, la
civilización con mayor avance y consolidación fue la <negrita>inca</negrita
>, considerada como un imperio.</p>
<p>Los demás pueblos alcanzaron un nivel de desarrollo entre medio
y superior. Entre estos:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Los <negrita>chavín</negrita> y <negrita>paracas</negrita
> en el Perú (en los actuales departamentos Áncash e Ica, respectivamente).</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>mollo</negrita> en Bolivia (actual departamento
de La Paz).</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>chibchas-muiscas</negrita> y <negrita
>tairona</negrita> en Colombia (actuales departamentos de Cundinamarca
y Boyacá, y Magdalena, Guajira y Cesar, respectivamente).</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_05_CO_IMG25_small.jpg">
<p>Grupos agrícolas y nómadas. Los primeros prefirieron la región
Andina, y los segundos, la zona de la Orinoquia-Amazonia.</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_06_05_CO_1DE45B17F8AE41AF9D5163260DC4567F">
<seccion2Titulo>Las culturas muisca y tairona</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los <negrita>muiscas</negrita> o <negrita>chibchas</negrita> eran
un pueblo indígena proveniente de <negrita>Centroamérica</negrita
>. Llegaron en una primera oleada durante el siglo VI a. C. y se asentaron
en el altiplano <negrita>cundiboyacense</negrita>.</p>
<p>Su <negrita>unidad político-administrativa</negrita> era la <negrita
>confederación</negrita>, que fue la más organizada y grande de Colombia.
Las dos confederaciones principales eran las de <negrita>Bacatá</negrita
> o <negrita>Bogotá</negrita> y <negrita>Hunsa</negrita> o <negrita
>Tunja</negrita><enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/ninos/muisca/muisca0.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_06_05_CO_IMG26_small.jpg">
<p>Los chibchas cultivaron el maíz, la papa, el zapallo, el tomate
y el tabaco, entre otros.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Confederación</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Los chibchas se organizaban en <negrita>clanes</negrita> con culturas
y lengua común y estaban bajo el gobierno de un <negrita>soberano</negrita
>.</p>
<p>Constituyeron dos confederaciones: el <negrita>zipazgo</negrita
>, cuyo soberano era el <negrita>zipa</negrita>, y el <negrita>zacazgo</negrita
>, cuyo soberano era el <negrita>zaque</negrita>.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Los <negrita>tairona</negrita> estaban ubicados en la <negrita
>Sierra Nevada</negrita> de <negrita>Santa Marta</negrita>. Fue un
pueblo de <negrita>lengua chibcha</negrita> que a la llegada de los
españoles a América presentaba un desarrollo superior a cualquiera
de los otros pueblos indígenas de Colombia<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/node/25885"> [VER]</enlace
>.</p>
<imagen src="CS_06_05_CO_IMG27_small.jpg">
<p>Los climas de altitud permitieron que los tairona pudieran tener
gran <negrita>variedad climática</negrita> y, por tanto, diversos <negrita
>productos agrícolas</negrita>.</p>
</imagen>
<p>Se destacaron en la cerámica, la orfebrería y la “ingeniería”.
En 1976 se descubrió <negrita>Ciudad Perdida</negrita>, donde se evidencia
la construcción de <negrita>ciudades</negrita> y <negrita>aldeas</negrita
> con puentes, patios y alcantarillados, que se comunicaban a través
de caminos de piedra<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/node/63524"> [VER]</enlace
>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_05_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-6BF5F2A450D44479B5675893B06DA1B5"
>Culturas precolombinas de América del Sur</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_05_CO_E46068D943EE4E118423B51C0CAB0873">
<seccion2Titulo>La civilización inca</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El Imperio inca se consolidó hacia 1438 con el dominio de pueblos
andinos desde el sur de Colombia hasta el norte de Chile. Los restos
preincaicos más antiguos son los de la ciudad de Caral, del año 3000
a. C.</p>
<p>Otros pueblos andinos preincaicos son los <negrita>nazcas</negrita
>, <negrita>mochicas</negrita> y <negrita>tiahuanaco</negrita>. Estos
pueblos fueron grandes artesanos, desarrollaron la textilería y la
orfebrería en el trabajo de la plata<enlace
destino="https://www.youtube.com/watch?v=TFThWcqWb1U"> [VER]</enlace
>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_05_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-34CC2AE835FC4B7A8C9ED3F89814D147"
>La civilización inca</enlace>
</profundiza><seccion3
id="S3_CS_06_05_CO_6683B70F4238463C81B8E8B7523FE54E">
<seccion3Titulo>Ubicación espacio temporal</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Se consolidó como imperio entre 1438 y 1471. A sus territorios
se les llamó <negrita>Tahuantinsuyo</negrita>, que significa “las
cuatro esquinas del mundo”. Eran cuatro regiones en cuyo centro estaba
la capital, <negrita>El Cuzco</negrita> (actual Cusco).</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Antisuyo.</negrita> Ocupaba la esquina este
hasta la cuenca del Amazonas. </listaElemento>
<listaElemento><negrita>Cuntisuyo.</negrita> Ocupaba la esquina oeste
en las regiones costeras del actual Perú. </listaElemento>
<listaElemento><negrita>Collasuyo.</negrita> Ocupaba la esquina sur
y comprendía el Lago Titicaca y parte de los actuales países de Bolivia,
Chile y Argentina.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Chichasuyo.</negrita> Ocupaba la esquina norte
hasta el sur de Colombia, el actual departamento de Nariño.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_06_05_CO_IMG28_small.jpg">
<p>La <negrita>fortaleza</negrita> de <negrita>Sacsayhuamán</negrita
> dominaba la zona septentrional de la ciudad de <negrita>El Cuzco</negrita
> (Perú). Constaba de una serie de edificaciones <negrita>religiosas</negrita
>, <negrita>palaciegas</negrita> y <negrita>defensivas</negrita>.
Permanecen aún en pie tres imponentes lienzos de murallas. Aquí se
celebra cada <negrita>año</negrita> el <negrita>Inti Raymi</negrita
> o <negrita>Fiesta</negrita> del <negrita>Sol</negrita>.</p>
</imagen>
<p>La ocupación de variados territorios, desde montaña hasta llanuras
y profundos valles, permitió que los incas contaran con una diversidad
climática y, por ende, una producción agrícola de gran variedad.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Culturas del Imperio inca</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El emperador inca <negrita>Pachacútec</negrita> logró la victoria
de las etnias cusqueñas (de donde era originario) sobre más de cien
culturas o grupos étnicos diversos, a los cuales les impuso su lengua:
el <negrita>quechua</negrita>.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_05_CO_IMG29_small.jpg">
<p>La civilización inca se consideró <negrita>imperio</negrita> por
la extensión de sus dominios, estructura económica y organización
social.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_05_CO_6683B70F4238463C81B8E8B7523FF65F">
<seccion3Titulo>Sociedad y gobierno</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La sociedad inca se organizaba de forma <negrita>jerárquica</negrita
>. En la cúspide se encontraba el <negrita>emperador</negrita>, considerado
como descendiente del dios Sol. Se le conferían poderes sobrenaturales;
junto a él estaban los sacerdotes y funcionarios, quienes conformaban
el grupo de los <negrita>privilegiados</negrita>.</p>
<p>Por otro lado, <negrita>comerciantes</negrita>, artesanos, <negrita
>agricultores</negrita>, pastores y <negrita>esclavos</negrita> formaban
el grupo de los <negrita>no privilegiados</negrita>. Sobre ellos recaía
la totalidad de las tareas de producción y servicios.</p>
<p>Para conocer más sobre la sociedad inca, consulta la Gran Enciclopedia
Hispánica<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=49683&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_05_CO_IMG30_small.jpg">
<p>La sociedad inca estaba representada por un emperador, con la máxima
autoridad, la nobleza y el pueblo. Los de menor privilegio eran los <cursiva
>yanaconas</cursiva>, un grupo de sirvientes casi esclavizados.</p><?Pub
Caret 43?>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_05_CO_6683B70F4238463C81B8E8B7523FG76G">
<seccion3Titulo>Economía</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La agricultura y la ganadería eran las principales actividades
económicas del imperio. También fueron importantes la artesanía y
el comercio.</p>
<p>Para la <negrita>producción agrícola</negrita> se empleaban dos
técnicas: la construcción de <negrita>sistemas de regadío</negrita
>, que incrementaban la productividad de cada unidad de terreno, y
el <negrita>levantamiento de andenes</negrita> o terrazas en las laderas
de las montañas, para aumentar la cantidad de tierras cultivables.</p>
<imagen src="CS_06_05_CO_IMG31_small.jpg">
<p>Los incas organizaban sus cultivos en terrazas a distintos niveles
que irrigaban mediante acueductos construidos con grandes bloques
de piedra. En la imagen, terrazas de cultivo en el yacimiento inca
de Moray (Cusco, Perú). </p>
</imagen>
<p>Los incas tenían diversas formas de propiedad sobre la tierra;
algunas pertenecían al Estado, otras eran de propiedad privada del
rey o de la alta nobleza, y otras se destinaban a los desplazados
a zonas de nueva conquista.</p>
<p>Las tierras de <negrita>propiedad</negrita> de las élites solían
ser trabajadas por <negrita>siervos</negrita>. No obstante, los encargados
de cuidar las del Estado y del sacerdocio eran <negrita>trabajadores
remunerados</negrita> mediante un sistema de prestación de servicios
denominado <negrita>mita</negrita> o trabajo personal.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_05_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-BCFE4F9406754376AA8B92873661EB58"
>Sociedad, gobierno y economía de la civilización inca</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_05_CO_6683B70F4238463C81B8E8B7523FH87H">
<seccion3Titulo>Religión</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los incas eran politeístas. Su dios principal era Sol, padre creador,
del cual descendían directamente sus <negrita>soberanos</negrita>.</p>
<p>Según la <negrita>mitología</negrita> incaica, existían tres mundos
diferentes, creados por el dios <negrita>Viracocha</negrita>, padre
de todas las cosas:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Hanan Pacha</negrita> (mundo de arriba o supraterrenal).
Mundo <negrita>celestial</negrita> al que solo las personas justas
podían acceder y donde moran los dioses, como el propio Viracocha.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Kay Pacha</negrita> (mundo del presente).
Mundo <negrita>terrenal</negrita> donde habitan los seres humanos.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Uku Pacha</negrita> (mundo de abajo). Mundo
de los <negrita>muertos</negrita>, de los niños no nacidos y de todo
lo que estaba debajo de la superficie de la tierra o del mar. Al igual
que en otras culturas precolombinas, las vías de acceso a este mundo
eran las fuentes, las cuevas y otras aberturas de la superficie terrestre.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_05_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-2475935D03AE4576ADE8E9B957574F55"
>Características de la civilización inca</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_05_CO_6683B70F4238463C81B8E8B7523FJ98J">
<seccion3Titulo>Avances culturales y científicos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Al igual que las civilizaciones de Mesoamérica, los incas alcanzaron
grandes avances en el conocimiento de los <negrita>astros</negrita
>. Tuvieron un sistema contable, el <negrita>quipu</negrita>, que
consistía en cuerdas de lana o algodón que anudaban y coloreaban.</p>
<p>También sobresalieron por <negrita>obras civiles</negrita>, como
los caminos, los acueductos, los sistemas de terrazas de cultivo,
los regadíos, las magníficas construcciones de ciudades, como El Cuzco
y Machu Picchu, y templos como el de Acllahuasi.</p>
<imagen src="CS_06_05_CO_IMG32_small.jpg">
<p>Templo de <negrita>Acllahuasi</negrita> o de la Luna, de la época
inca, ubicado en <negrita>Pachacámac</negrita>. Fue residencia de
las mujeres escogidas.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El <negrita>estilo arquitectónico</negrita> del Imperio inca tuvo
como <negrita>características</negrita> primordiales: </p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>sencillez</negrita> de sus formas.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>solidez</negrita> (emplearon piedra en
grandes bloques sin utilizar la argamasa).</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>simetría</negrita> (las partes de las construcciones
eran iguales a partir de su eje).</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>monumentalidad</negrita> (por sus grandes
proporciones).</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>materiales</negrita> (muchos de ellos
provenían de otros sitios distintos a El Cuzco).</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p><negrita>Machu Picchu</negrita></p>
<p>Su nombre significa <negrita>montaña vieja</negrita>. Esta ciudad
fue declarada monumento histórico de la ingeniería civil, reconocida
como obra maestra de la arquitectura y la ingeniería, proclamada como
una de las siete maravillas del mundo moderno y declarada patrimonio
de la humanidad.</p>
<p>Machu Picchu se construyó en el siglo XV y fue la ciudad sagrada
de los incas. Su <negrita>simetría</negrita>, <negrita>solidez</negrita
> y <negrita>armonización</negrita> hacen que sea una verdadera joya
arquitectónica, que se ha convertido en uno de los destinos turísticos
más importantes del mundo.</p>
<p>Para conocer más sobre Machu Picchu, consulta la Gran Enciclopedia
Hispánica<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=126455&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_05_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-B5B84E1A89214068B3834C4DA93E2E41"
>Machu Picchu, una ciudad fortaleza</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_06_05_CO_E46068D943EE4E118423B51C0CAB1984">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividad para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_05_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-4496AE15847E4FE980DF79056825717D"
>Refuerza tu aprendizaje: La civilización inca</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_05_CO_1E454B422FC149ABB83CE637162F4F76">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_05_CO_Recurso230&amp;IdRecurso=RES-B861E8143BAE44BC92EAE73D88BCFC41"
>Competencias: cuadro comparativo de las culturas indígenas americanas</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_05_CO_Recurso240&amp;IdRecurso=RES-16BC8642C5FD41E397EF7567E30983E5"
>Proyecto: análisis del legado ancestral de los indígenas descendientes
de mayas, aztecas e Incas</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_06_05_CO_20FF5441692D4F4EB3E6453319C18589"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_05_CO_Recurso260&amp;IdRecurso=RES-56E964DDFB90486EBEB8FDC6F00C0DE3"
>Mapa conceptual del tema América precolombina</enlace></mapaconceptual>
<autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_05_CO_Recurso270&amp;IdRecurso=RES-3C80660D0EC84DF297E8D29D2403747D"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema América precolombina</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace destino="http://www.banrepcultural.org/node/32726">Sobre El
poblamiento de América</enlace>
<enlace destino="http://www.islamchile.com/islam/aztecas.htm">Sobre
civilizaciones indígenas de Mesoamérica</enlace>
<enlace destino="http://aprendesociales.com/historia/america.php"
>Sobre Historia de América</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
