<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><engine copy="Editorial Planeta" version="1" aprid="f13" title="Comentario sobre la Gran Muralla China" >
<section title="Presentación" path="imagendummy_motorf.jpg" pathAmp="" image1Text="" zoom1="false" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="0" >
<![CDATA[<p>La Gran Muralla China es una extensa fortaleza construida entre la Edad Antigua y la Edad Moderna con el prop&oacute;sito de proteger el imperio de los frecuentes ataques de pueblos invasores. Se extiende a lo largo de 6000 km entre las provincias de Gansu y Shanhaiguan; en algunos tramos tiene entre cuatro y siete metros de ancho y una altura entre cinco y diez metros.</p>

<p><strong>El objetivo de esta pr&aacute;ctica es realizar una investigaci&oacute;n acerca de la construcci&oacute;n de la muralla y un an&aacute;lisis de lo que represent&oacute; en la sociedad china a trav&eacute;s del tiempo y su trascendencia en el mundo actual.</strong></p>

<p>Como paso previo a la realizaci&oacute;n de la pr&aacute;ctica, te sugerimos repasar algunos temas b&aacute;sicos. Para ello, responde las siguientes preguntas:</p>

<ul>
	<li>&iquest;Cu&aacute;les dinast&iacute;as gobernaron China entre la Edad Antigua y la Edad Moderna?</li>
	<li>&iquest;Qu&eacute; territorio ocup&oacute; el Imperio chino?</li>
	<li>&iquest;Por qu&eacute; destaca cada dinast&iacute;a?</li>
	<li>&iquest;Qu&eacute; pueblos se constitu&iacute;an en amenaza para el Imperio chino?</li>
	<li>&iquest;Qu&eacute; estrategias de defensa emplearon los chinos frente a sus invasores?</li>
</ul>
]]></section>
<section title="Tarea" path="imagendummy_motorf.jpg" pathAmp="" image1Text="" zoom1="false" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="1" >
<![CDATA[<p>Para realizar la pr&aacute;ctica, necesitar&aacute;s el material propuesto y seguir los pasos indicados en el procedimiento.</p>

<p><strong>Material:</strong></p>

<ul>
	<li>Im&aacute;genes de la Gran Muralla China.</li>
	<li>Enciclopedias y p&aacute;ginas web con informaci&oacute;n confiable.</li>
	<li>Mapa pol&iacute;tico de Asia.</li>
	<li>Cuaderno, colores, l&aacute;piz, esfero, papel milimetrado, mapa pol&iacute;tico de Asia.</li>
</ul>

<p><strong>Procedimiento:</strong></p>

<p>1.&deg; Consulta sobre las dinast&iacute;as chinas y los sucesos relacionados con la construcci&oacute;n de la Gran Muralla China.</p>

<p>2.&deg; En el papel milimetrado traza una l&iacute;nea del tiempo y ubica la duraci&oacute;n de las dinast&iacute;as chinas desde el siglo III a.C. hasta el siglo XVII. En el segmento correspondiente a cada dinast&iacute;a escribe el aspecto m&aacute;s destacado de la construcci&oacute;n de la Gran Muralla China.</p>

<p>3.&deg; En un mapa pol&iacute;tico de Asia, traza el recorrido de la Gran Muralla China e identifica las naciones cercanas.</p>

<p>4.&deg; Consulta las siguientes caracter&iacute;sticas de la Gran Muralla China y escribe una s&iacute;ntesis en tu cuaderno.</p>

<ul>
	<li>Materiales y t&eacute;cnicas empleados en su construcci&oacute;n.</li>
	<li>Conocimientos requeridos para hacer posible la obra.</li>
	<li>N&uacute;mero de personas que participaron en la obra.</li>
	<li>Caracter&iacute;sticas de los pasos, secciones, cuarteles y torres de vigilancia.</li>
	<li>Estado de conservaci&oacute;n.</li>
	<li>Importancia actual.</li>
</ul>

<p>5.&deg; Escribe tus conclusiones acerca del significado de la Gran Muralla China para los historiadores y para las sociedades del presente.</p>
]]></section>
</engine>