<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<engine title="Estudio sobre la crisis del petróleo de 1973" copy="Editorial Planeta" version="1" aprid="F13">
  <section title="Presentación" path="medias/section0.jpg" image1Text="" zoom1="false" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="0"><![CDATA[<TextFlow><p><span>En octubre de 1973 tuvo lugar la guerra del Yom Kippur. El conflicto estalló cuando egipcios y sirios atacaron Israel de forma coordinada. Egipto recuperó el Sinaí, mientras que las tropas de Siria fueron repelidas. </span></p><p><span></span></p><p><span>Por su lado, la OPEP, formada en su mayor parte por países árabes, decidió reducir la producción de barriles de petróleo entre octubre y diciembre, con el fin de presionar a Israel a abandonar los territorios ocupados durante el conflicto. Esto desencadenó una gran crisis económica mundial.</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">El objetivo de esta práctica es construir e interpretar un gráfico sobre la evolución del precio de barril de petróleo desde 1950.</span></p><p><span></span></p><p><span>Como paso previo de la realización de la práctica, te sugerimos repasar algunos conceptos clave. Para ello,responde las siguientes preguntas: </span></p><p><span></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Qué fue la crisis del petróleo de 1973?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Cuáles fueron las causas de esta crisis?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Quiénes fueron los principales actores de esta crisis?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Cómo se zanjó la crisis? ¿Cuáles fueron sus consecuencias?</span></p><p><span></span></p></TextFlow>]]></section>
  <section title="Tarea" path="medias/section1.jpg" image1Text="" zoom1="false" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="0"><![CDATA[<TextFlow><p><span>Para realizar la práctica, necesitarás el material propuesto y tendrás que seguir los pasos indicados en el procedimiento.</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">Material:</span></p><p><span></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Estadísticas del precio anual del petróleo durante la segunda mitad del siglo XX.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Una hoja de cálculo.</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">Procedimiento:</span></p><p><span></span></p><p><span>1º. Busca información sobre la evolución del precio del barril de petróleo desde 1950.</span></p><p><span></span></p><p><span>2.º Introduce los datos en una hoja de cálculo para poder crear un gráfico lineal. En la primera fila crea tantas columnas como años haya. En la segunda fila, los datos detallados (por años) referentes al precio del barril a lo largo de este período.</span></p><p><span></span></p><p><span>3.º Selecciona todas las celdas de tu tabla e inserta un gráfico lineal.</span></p><p><span></span></p><p><span>4º. Selecciona el eje principal y con el botón de la derecha haz clic en “Dar formato a eje…”. A continuación, modifica los valores del eje para que estos se ajusten a la unidad idónea (millares, decenas de millar, etc.). Luego identifica el eje de ordenadas. Puedes hacerlo mediante la opción “Rótulos del eje”, en la pestaña “Presentación”.</span></p><p><span></span></p><p><span>5.º No olvides insertar el título del gráfico ni la leyenda.</span></p><p><span></span></p><p><span>Para acabar, puedes comentar el gráfico que has creado. Para ello, debes tener en cuenta la estructura típica de cualquier comentario:</span></p><p><span></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span fontSize="12" fontWeight="bold">Descripción</span><span>: tipo de gráfico, información que aporta, etc.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span fontSize="12" fontWeight="bold">Explicación</span><span>: análisis e interpretación de la situación representada, causas, anomalías, posibles consecuencias, etc.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span fontSize="12" fontWeight="bold">Conclusiones</span><span>: sintetiza los aspectos más relevantes de la información que aporta el gráfico que acabas de construir.</span></p><p><span></span></p></TextFlow>]]></section>
</engine>
