<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<engine title="Comentario de una obra de arte de la prehistoria" copy="Editorial Planeta" version="1" aprid="F13">
  <section title="Presentación" path="medias/section0.jpg" image1Text="&lt;TextFlow&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;Venus de Willendorf.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;" zoom1="true" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="1"><![CDATA[<TextFlow><p><span fontSize="12">La prehistoria es la etapa más larga de la historia de la humanidad. Comenzó hace 2,5 millones de años y su fin se sitúa alrededor del año 3500 a.C.</span></p><p><span></span></p><p><span>Para conocer la vida en la prehistoria no contamos con ningún tipo de documento escrito, por lo que debemos recurrir al arte de aquella época.</span></p><p><span></span></p><p><span>El arte siempre es un reflejo de las sociedades y del tiempo en el que surge. Por tanto, para poder comentar una obra de arte de forma correcta, no podemos olvidar el contexto histórico en que surgió.</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">El objetivo de esta práctica es aprender a comentar una obra de arte de la prehistoria.</span></p><p><span></span></p><p><span>Como paso previo al inicio de la práctica, te proponemos unas preguntas para empezar a familiarizarte con los conceptos:</span></p><p><span></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Qué función crees que tiene el arte?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Qué representaciones de arte prehistórico conoces?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Qué materiales usaban las sociedades prehistóricas para realizar las obras de arte?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Qué información puede aportarnos una obra de arte prehistórica? Pon algún ejemplo.</span></p><p><span></span></p></TextFlow>]]></section>
  <section title="Tarea" path="medias/section1.jpg" image1Text="&lt;TextFlow&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;“La Cierva” de Altamira (Santillana del Mar, Santander).&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;" zoom1="true" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="1"><![CDATA[<TextFlow><p><span>Para realizar la práctica consigue el material que te indicamos y sigue los pasos del procedimiento.</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">Material:</span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold"></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>La imagen de alguna obra de arte de la prehistoria (pintura, figura, cerámica, etc.).</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Libros de texto, manuales, atlas históricos y páginas web dedicadas a la historia.</span></p><p><span> </span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">Procedimiento:</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12">1.º Una vez escogida la obra, apunta su título, cronología y localización.</span></p><p><span fontSize="12"></span></p><p><span fontSize="12">2.º Tras esto, puedes hablar de la técnica utilizada, del material empleado, del estilo, de las formas, de los colores, etc.</span></p><p><span fontSize="12"></span></p><p><span fontSize="12">3.º A continuación, puedes pasar a interpretar la obra. Para ello, debes fijarte en los siguientes aspectos:</span></p><p><span></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span fontSize="12" fontWeight="bold">Tema</span><span>: las pinturas y esculturas suelen representar un tema concreto (cacerías, danzas, dioses, etc.).</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span fontSize="12" fontWeight="bold">Función</span><span>: religiosa, ritual, mágica, funeraria, decorativa, etc.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span fontSize="12" fontWeight="bold">Contexto</span><span> </span><span fontSize="12" fontWeight="bold">histórico</span><span>: época y sociedad en la que se surge la obra de arte.</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12">4.º Conclusión y breve opinión personal sobre la obra.</span></p><p><span></span></p><p><span>Escoge alguna obra de arte de la prehistoria, a poder ser de tu comunidad, y realiza un comentario siguiendo las pautas anteriores. Si tienes cualquier duda, coméntala con tu profesor.</span></p><p><span></span></p></TextFlow>]]></section>
</engine>
