<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><engine copy="Editorial Planeta" version="1" aprid="f13" title="Interpretación de un mapa del tiempo" >
<section title="Presentación" path="CS_06_11_CO_REC210_IMG02n.jpg" pathAmp="CS_06_11_CO_REC210_IMG02a.jpg" image1Text="" zoom1="true" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="0" >
<![CDATA[<p><span>A diario vemos en las noticias o consultamos en internet “el tiempo que va a hacer”. A menudo, necesitamos conocer estas predicciones para organizar nuestro día. Estas predicciones no suelen ser simples explicaciones, sino que se acompañan de mapas que ayudan a hacerlas mucho más inteligibles: son los mapas meteorológicos. </span></p><p><span>En estos mapas se acostumbran a ubicar símbolos que señalan los fenómenos meteorológicos que se pronostican. En algunos, también aparecen unas líneas curvas con números. Estas líneas son las isobaras y los números son las unidades de presión del aire que representan (en hPa).</span></p><p><span style="font-weight: bold; ">El objetivo de esta práctica es interpretar un mapa de isobaras.</span></p><p><span>Como paso previo de la realización de la práctica, te sugerimos repasar algunos conceptos clave. Para ello, puedes tratar de responder a algunas preguntas: </span></p><ul><li><span>¿Qué es la presión atmosférica?</span></li></ul><ul><li><span>¿Qué unidad métrica se emplea para indicar la presión atmosférica?</span></li></ul><ul><li><span>¿Qué es un anticiclón? ¿Y una borrasca? ¿A qué tiempo se asocia cada uno de estos fenómenos?</span></li></ul>]]></section>
<section title="Tarea" path="CS_06_11_CO_REC210_IMG01n.jpg" pathAmp="CS_06_11_CO_REC210_IMG01a.jpg" image1Text="&lt;p&gt;&lt;span&gt;Mapa de isobaras.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;" zoom1="true" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="1" >
<![CDATA[<p><span>Para realizar la práctica, necesitarás el material propuesto y tendrás que seguir los pasos indicados en el procedimiento.</span></p><p><span> </span></p><p><span style="font-weight: bold; ">Material:</span></p><ul><li><span>Un mapa de isobaras de Colombia o de América. Puedes encontrarlo en la web.</span></li></ul><ul><li><span>Papel, lápiz, borrador, esfero, regla, etc.</span></li></ul><p><span style="font-weight: bold; ">Procedimiento:</span></p><p><span>1.º Estudia con atención el mapa y comprueba que reconoces y entiendes todos los símbolos que en él se representan.</span></p><p><span>2.º Cuenta el número de isobaras que aparecen en el mapa y fíjate en la presión (en hPa) que en cada una de ellas se indica.</span></p><p><span>3.º Anota en qué región se encuentran las isobaras más juntas y dónde más separadas.</span></p><p><span>4.º Compara los valores de las isobaras más cercanas y curvas con los valores de las que guardan más distancia entre sí.</span></p><p><span>5.º Colorea en azul las zonas del mapa en las que se está produciendo una borrasca.</span></p><p><span>6.º Colorea en rojo las zonas del mapa en las que se produce un anticiclón. </span></p><p><span>Para acabar, realiza una descripción de la situación del tiempo que se recoge en el mapa, haciendo referencia a los territorios que en él aparecen (pon en práctica tus conocimientos de geografía) y explica con tus propias palabras qué relación existe entre las isobaras, su posición, forma y presión, con los frentes fríos, las borrascas, los frentes cálidos y los anticiclones. </span></p><p><span>Recuerda que también te puede resultar de ayuda la web de la </span><a href="http://www.wmo.int/pages/index_es.html" target="_blank"><span>Organización Meteorológica Mundial (OMM)</span></a><span>.</span></p>]]></section>
</engine>