<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CS_07_01_CO">
<libroTitulo>Los inicios de la Edad Media</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_07_01_CO_D3F2C08349AE4BA081FB95EC2231E692">
<seccion1Titulo>Las invasiones bárbaras y la caída del Imperio Romano</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El año 476 marca el fin del mundo antiguo y el comienzo de una
nueva etapa histórica: la Edad Media. La caída del Imperio romano
de Occidente abrió una larga época de casi mil años; importante conocer
para entender los fundamentos políticos, económicos, culturales y
sociales sobre los que se construyó la Europa moderna.</p>
<imagen src="CS_07_01_CO_IMG01_small.jpg">
<p>Restos como el acueducto de los Milagros, en Mérida, evidencian
el esplendor que llegaron a vivir las distintas ciudades del Mediterráneo
durante la época romana. Sin embargo, en el siglo V el Imperio romano
desapareció ante el avance de las invasiones germánicas. Con la caída
del Imperio romano de Occidente (476) se dio paso a la Edad Media.</p>
</imagen>
<p>La unidad política y cultural que existía en todo el Mediterráneo
durante la época romana se quebró y dio paso a nuevas entidades: los <negrita
>reinos germánicos</negrita>, el <negrita>Imperio bizantino</negrita
> y el <negrita>Imperio islámico</negrita>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-9B9340A92B594BD8A501B83A708B61A1"
>Del fin del Imperio romano a los reinos germánicos</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_07_01_CO_78F713615418405F9869F85E2EC18949">
<seccion2Titulo>La caída del Imperio romano de Occidente</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El fin del Imperio romano no fue algo casual ni súbito, sino que
fue el resultado de una larga crisis de más de dos siglos, motivada
por distintos factores. <enlace
destino="http://recursos.cnice.mec.es/latingriego/Palladium/cclasica/esc332ca10.php"
>[VER]</enlace>.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Los <negrita>problemas políticos</negrita>. Las continuas
intromisiones del ejército en la vida política causaron luchas y una
continua inestabilidad interna.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>problemas económicos</negrita>. La falta
de mano de obra esclava y la crisis del comercio llevaron a un empobrecimiento
de las ciudades. </listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>problemas sociales</negrita>. El empobrecimiento
urbano y el aumento de impuestos redujo el poder adquisitivo de la
población de las ciudades, que buscó refugio y alimento en el campo
(ruralización).</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>problemas fronterizos</negrita>. La crisis
interna dejó las fronteras desguarnecidas y permitió la entrada y
el asentamiento de distintos pueblos germánicos en el interior del
Imperio romano. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Para tratar de hacerles frente, el emperador <negrita>Teodosio
I el Grande</negrita> dividió el Imperio entre sus dos hijos en el
año 395 <enlace
destino="http://www.nationalgeographic.com.es/articulo/historia/actualidad/7742/teodosio_grande_triunfo_del_cristianismo.html"
>[VER]</enlace>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>En el año 395, el Imperio romano se dividió en dos territorios:
el <negrita>Imperio romano de Occidente</negrita>, con capital en <negrita
>Roma</negrita>, y el <negrita>Imperio romano de Oriente</negrita
>, con capital en <negrita>Constantinopla</negrita>. Este último pasó
a denominarse más adelante <negrita>Imperio bizantino</negrita> y
sobrevivió hasta 1453.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Junto a estos factores, se considera que la difusión del <negrita
>cristianismo</negrita> fue otra de las causas que contribuyeron al
desmoronamiento del Imperio romano. El cristianismo se difundió desde <negrita
>Palestina</negrita> por todo el Imperio romano. El mensaje de <negrita
>Jesús de Nazaret</negrita> defendía la paz, la justicia y la igualdad
de todas las personas ante Dios y es por ello que consiguió muchos
seguidores.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_01_CO_1B404BD04DBE48A7A46F38C73E809F8E">
<seccion2Titulo>Cambios y dificultades en el Imperio Romano de Occidente</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>No es posible pensar que el fin del Imperio Romano sea la consecuencia
de un único evento como lo son las invasiones bárbaras. Por el contrario,
el desplome de este se dio por una acumulación y amalgama de cambios
y dificultades que hicieron que el Imperio colapsase. Entre ellos
hay dos en los que es necesario detenerse puntualmente.</p>
<seccion3 id="S3_CS_07_01_CO_26D9DC655C6346A8A08BF9B2FD9571AA">
<seccion3Titulo>Crisis económica</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Las guerras internas en defensa de sus fronteras y el deterioro
de las condiciones de vida habían dejado al Imperio sin mano de obra
esclava, quienes garantizaban la producción agrícola, la explotación
de las minas y la elaboración de cientos de productos necesarios para
la vida cotidiana del Imperio; lo que generó una disminución significativa
del comercio y por ende carestía económica. A su vez, el Estado necesitaba
poder mantener sus ingresos para sostener al Imperio; de manera que
su solución fue entonces aumentar los impuestos.</p>
<p>La situación era tan difícil que muchos volvieron a considerar
a los bosques y a las praderas como fuentes posibles de subsistencia
gracias a que allí era posible cazar, recoger frutos silvestres, miel,
hierbas comestibles y pastorear animales. Comenzó entonces una <negrita
>migración</negrita> de la ciudad al campo y con ello una ruralización
de la vida y de la sociedad, vida con la que los pueblos germanos,
que habían migrado y se habían asentado en el Imperio, se sentían
muy a gusto porque esta era afín a sus costumbres.</p>
<p>Ahora bien, como es de imaginar nadie tenía productos extra para
ir al mercado de la ciudad y venderlos y mucho menos para exportar.
De tal modo, que el dinamismo comercial que había caracterizado al
Imperio se transformó en una economía de subsistencia, es decir, que
las familias producían lo que consumían y nada más, y a lo sumo intercambiaban
alguna que otra cosa con sus vecinos de la villa; no era necesaria
pues la moneda y se regresó al trueque.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_01_CO_72212D1D63CE4B2AAC2E35D36578060E">
<seccion3Titulo>Crisis política</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El Imperio Romano se había caracterizado por una fuerte centralización
del Estado, pero el emperador <negrita>Diocleciano</negrita> al final
de su gobierno (284 d.C. - 305 d.C.) impuso como modelo una tetrarquía,
esto significaba que se le confiaba el gobierno a dos ‘augustos’,
que a su vez estaban apoyados por dos ‘césares’ que los sucederían
en su momento, de modo que se garantizara un cambio pacífico de gobernante.</p>
<p>El propósito de adoptar este modelo era el poder dirigir el vasto
Imperio, que por su extensión se había convertido en inmanejable en
ciertos aspectos. Sin embargo, entre los gobernantes surgieron conflictos
por la supremacía del poder, y el modelo fracasó. Este fracaso llevó
a que el ejército romano, que estaba apostado en Britania, proclamara
como emperador a Constantino (hijo de uno de los primeros ‘césares’
de la tetrarquía) quien inicialmente se convirtió en el ‘augusto’
del occidente del Imperio (312 d.C. - 323 d.C.), hasta que en el 323
d.C. impuso la reunificación del Imperio bajo un único Gobierno, puesto
que la tetrarquía no había podido garantizar la paz y porque <negrita
>Constantino</negrita> no estaba dispuesto a renunciar a gobernar
la parte oriental del Imperio que era bastante rica.</p>
<p>Por otra parte, Constantino decidió dejar de perseguir a los cristianos,
y con el edicto de Milano (313 d.C.) le concedió a estos la libertad
de culto. Con el tiempo su gobierno favoreció, de diferentes maneras,
al cristianismo logrando así una recíproca dependencia entre los dos
poderes.</p>
<p>Con la muerte de Constantino (327 d.C.) el Imperio entró nuevamente
en un periodo de guerras por la sucesión. Luego de años de conflicto
y después de dos emperadores, Constantino II (353 d.C. - 361 d.C.)
y Giuliano (361 d.C. - 363 d.C.) fueron, sucesivamente, proclamados
emperadores, hombres que pertenecían al Ejército. La razón, cabe señalar,
eran las invasiones germánicas que se hacían imparables por la expansión
de los hunos. Entre el 379 d.C. y el 395 d.C. gobernó Teodosio quien
antes de morir dividió el gobierno del Imperio entre sus hijos y al
hacerlo estableció dos capitales, una en el occidente, Roma, y otra
en el oriente, Constantinopla. Después de esta estrategia el Imperio
no volvió a ser uno, y su ocaso se precipitó en el 476 d.C., cuando
pueblos germanos cruzaron sus fronteras y derrocaron al último emperador
de Roma.</p>
<p>La caída del Imperio Romano de Occidente marcó el paso de la Edad
Antigua a la Edad Media. La unidad cultural romana en el Mediterráneo
se rompió y el espacio del antiguo Imperio fue ocupado por los pueblos
germánicos, el Imperio Bizantino y la civilización <negrita>islámica</negrita
>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La Edad Media comenzó en el siglo V y se prolongó hasta finales
del siglo XV. Esta época se distinguen dos períodos: la Alta Edad
Media (siglos V-XIII) y la Baja Edad Media (siglos XIII-XV).</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto>
</seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_01_CO_3CB4C02BFBD447578941A966B9655D75">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-9E04B30D85624AC6A6180F32D7B2FCE6"
>Refuerza tu aprendizaje: La caída del Imperio romano de Occidente</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_01_CO_EB158B185D6D43E1920B62FF634D6C3A">
<seccion1Titulo>El Imperio Bizantino</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Teodosio, emperador del Imperio Romano entre el 379 d.C. y el 395
d.C., antes de morir dividió al Imperio entre sus hijos y al hacerlo
estableció dos capitales, una en el occidente, Roma, y otra en el
oriente, Constantinopla o Bizancio, antiguo nombre griego dado a la
colonia en la que posteriormente se estableció la capital del Imperio
Romano de Oriente.</p>
<p>Mientras Occidente entraba en una profunda crisis económica que
se traducía en la desaparición, prácticamente, del comercio y en el
regreso a una rudimentaria economía de subsistencia; y en una crisis
política que tenía que ver con el desmembramiento del Imperio en infinidad
de pequeños reinos romano-germánicos. El Oriente mantenía su unidad
política y territorial gracias a una burocracia y a un ejército eficientes;
a que los funcionarios del Estado eran personas idóneas y fieles al
emperador; a la conciencia, primero de Constantino y después de <negrita
>Justiniano</negrita>, de que la estabilidad y la unidad del Imperio
de Oriente estaban en íntima relación con la unidad y la estabilidad
de la <negrita>Iglesia católica</negrita>.</p>
<p>Por otra parte, la economía del Imperio de Oriente crecía. Su riqueza
se hallaba en la actividad agrícola de pequeños y medianos agricultores,
y en su intensa actividad comercial con Persia, India y China, entre
otros. Esto gracias a su ubicación geográfica que lo hacía estar en
el centro del tráfico comercial entre Europa y Asia. Este comercio
no se vio afectado por las invasiones bárbaras, por el contrario creció
en ese tiempo, al punto que su moneda, el sólido áureo, fue de las
más fuertes en la época.</p>
<p>Al haber una intensa actividad económica, las ciudades crecieron
(Constantinopla, Alejandría, Antioquía) convirtiéndose en los centros
de la actividad artesanal, industrial y comercial del Imperio de Oriente
o Bizantino. <enlace
destino="http://aulaplaneta.planetasaber.com/encyclopedia/default.asp?idpack=4&amp;idpil=MC0GH005&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace></p>
<seccion2 id="S2_CS_07_01_CO_C840BA23C4D947EB9EF36958B503C618">
<seccion2Titulo>El emperador Justiniano</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Justiniano fue el emperador más importante del Imperio Bizantino,
gobernó desde el 527 d.C. hasta su muerte en el 565 d.C. Su importancia
radica no en lo prolongado de su gobierno, sino en las tareas que
se impuso y cumplió antes de emprender su más importante proyecto,
conquistar los territorios que habían sido parte del <negrita>Imperio
de Occidente</negrita>.</p>
<p>Justiniano se consideraba así mismo un emperador de derecho divino
y por ello tenía claro que poseía tanto el poder político como el
poder religioso, poderes que por el bienestar del Imperio no era posible
separar (<negrita>cesaropapismo</negrita>). Esta consciencia lo llevó
a emprender una de sus primeras tareas: que hubiese una única fe religiosa
en el Imperio, la cristiana. Para ello estableció normas de vida muy
rigurosas a los sacerdotes; combatió el paganismo y persiguió a los
herejes.</p>
<p>El segundo de sus grandes proyectos fue reordenar las leyes, así
que en el 528 d.C. organizó una comisión de juristas expertos que
tendría que examinar todas las normas que estuviesen vigentes, hacer
una selección y crear un nuevo código que permitiese administrar justicia
sin dificultad.</p>
<p>Después de haber solucionado dos cuestiones esenciales del Imperio:
garantizar la justicia y la unidad religiosa, Justiniano se dedicó
a conquistar los territorios que en el pasado habían sido parte del
Imperio de Occidente, una tarea larga que comenzó en el 533 d.C. y
concluyó en el 553 d.C., pero pocos años después de la muerte de Justiniano
en el 565 a.C. muchas de sus conquistas se perdieron a manos de lombardos,
persas, avaros y <negrita>musulmanes</negrita>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_01_CO_IMG02_small.jpg">
<p>Las campañas militares de Justiniano I contra los reinos germanos
occidentales llevaron a Bizancio a su máxima expansión territorial.
Retrato de Justiniano en un detalle del mosaico de ca. 547 del ábside
de la iglesia de San Vital de Ravena (Italia).</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_01_CO_4E62D9D54B04477586954ADB6FCB9510">
<seccion2Titulo>El Cisma de Oriente</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La legislación eclesiástica que estableció Justiniano en su momento
hizo que el emperador sirviera a la Iglesia, pero a la vez que la
Iglesia se sirviera del emperador; con el tiempo esto significó, que
los obispos comenzaran a representar al gobierno y a ocuparse de asuntos
relacionados con él, llevando a que los obispos se convirtieran en
señores feudales. Se establecieron claramente diferencias entre la
Iglesia bizantina y la romana, que no estaban relacionadas con los
dogmas de fe, y por ello era imposible que permanecieran unidas.</p>
<p>Una de las discrepancias más importantes tenía que ver con que
el patriarca de Constantinopla era elegido por el emperador y por
él era removido, lo que le daba al gobernante el poder de intervenir
en los asuntos de la Iglesia. Algo que era inadmisible para el papa
de Roma quien era independiente de cualquier poder político. Pretender
entonces que uno de los dos se sometiera al otro y lo reconociera
como máximo jerarca de la Iglesia, era simplemente imposible; y a
pesar de los esfuerzos que hubo para que la Iglesia no se fracturara,
en 1054 esta se dividió en dos, hecho que se conoce como el <negrita
>Cisma de Oriente</negrita>.</p>
<imagen src="CS_07_01_CO_IMG03_small.jpg">
<p>Cristo entronizado entre el emperador Constantino IX Monomaco y
su esposa, la emperatriz Zoé, en un mosaico del s. XII de la tribuna
sur de la basílica de Santa Sofía de Constantinopla (Turquía). Los
intentos del emperador Constantino IX para hallar un acuerdo con el
papa León IX fracasaron a causa de la intransigencia del patriarca
de Constantinopla, Miguel Cerulario. En 1054 se producía la ruptura
definitiva: el <negrita>Cisma de Oriente</negrita>.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_01_CO_3CB4C02BFBD447578941A966B9656E86">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-EFD7BF1D053C45C0A2E47BCC60B50DD1"
>Conoce el Imperio bizantino</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_01_CO_893E0E5746824EE1917C2903F9A485A5">
<seccion1Titulo>El Imperio Islámico</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>En el siglo VII d.C. apareció en escena un nuevo actor que había
estado al margen de lo que ocurría en la Europa Oriental y en el Mediterráneo:
el mundo árabe. Haber comenzado a participar en lo que acontecía en
Europa, tiene relación con <negrita>Mahoma</negrita> y con el <negrita
>islam</negrita>, puesto que aquel hombre y aquella nueva religión
le dieron unidad a clanes y tribus nómadas que con el tiempo formaron
un importante imperio que abarcó las tierras de Arabia, Mesopotamia,
Asia central, África del Norte y la península Ibérica, influyendo
significativamente en la Europa medieval.</p>
<imagen src="CS_07_01_CO_IMG04_small.jpg">
<p>Árabe Página del Corán, ss. XII-XIII (Museo de Arte Islámico, El
Cairo, Egipto).</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_07_01_CO_30A48591D9314A1985AFA956D6575945">
<seccion2Titulo>Origen del islamismo</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El nacimiento del islam en el siglo VII dio lugar a una civilización
nueva. Conocer el origen y la evolución de la civilización islámica
permite entender mejor cómo esta influyó en la cultura medieval de
Occidente.</p>
<seccion3 id="S3_CS_07_01_CO_F4E29D1B234C44B3B23EA12137D654A1">
<seccion3Titulo>Los beduinos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La península Arábica, la parte central y septentrional de la misma,
entre el siglo VI y VII d.C. estaba habitada por tribus nómadas que
se consideraban a sí mismas <negrita>beduinos</negrita>, es decir,
hijos del desierto. Su economía se centraba en la crianza de cabras,
camellos, ovejas y dromedarios, y en el comercio a través del desplazamiento
de caravanas.</p>
<p>La organización social de esta población móvil se fundaba en los
lazos familiares y en la solidaridad que de allí surgía. El núcleo
social era pues la familia; el conjunto de familias constituía un
clan y varios clanes formaban una tribu. De tal modo que a lo largo
y ancho de la península había tribus y cada una de ellas ejercía control
en una parte del territorio árabe.</p>
<p>La mayor autoridad estaba representada por los jefes de las tribus,
y cada uno de ellos era elegido por el consejo de ancianos de su correspondiente
tribu. Las leyes que les daban orden y con las que se impartía justicia,
respondían a normas consuetudinarias, esto es, a leyes no escritas
que hacían parte de las costumbres de la tribu.</p>
<p>En la península no había muchos asentamientos dada la ausencia
de agua y los pocos que se habían formado se hallaban en los oasis.
La vida económica de estos pequeños poblados estaba vinculada al paso
de las caravanas.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_01_CO_A1A90BE50E304FAF85F415EE181CF961">
<seccion3Titulo>Mahoma</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El islamismo nació en este contexto geográfico y social. Su profeta
y fundador, Mahoma (570 d.C. - 632 d.C.) fue un hombre que siendo
adolescente se quedó huérfano de padre y madre, y a los 20 años se
hizo caravanero y pronto logró un bienestar económico que le permitió
dedicarse a la meditación y al estudio de las religiones de su época.
En el 610 d.C. –contaba él mismo– como el arcángel Gabriel se le apareció
en un sueño y le ordenó predicar la palabra del Dios supremo “<negrita
>Alá, único Dios</negrita>, creador del mundo, omnipresente y omnisciente”.
Después de esta revelación Mahoma se consagró a predicar acerca de
la necesidad de ser justos; sobre dejar de estar apegados a las cosas
y sobre todo a abandonar el politeísmo.</p>
<imagen src="CS_07_01_CO_IMG05_small.jpg">
<p>Mahoma es el profeta del islam. Nació en la Meca, ciudad de mercaderes
donde vivió la mayor parte de su vida. Sin embargo, sus prédicas no
agradaron a las autoridades de la ciudad y se vio obligado a escapar
a Medina en el año 622. Desde allí continuó difundiendo la nueva religión.</p>
</imagen>
<p>Las personas más humildes de la Meca paulatinamente se sintieron
cercanas a sus palabras, no así la clase mercantil a quienes les preocupaba
cualquier forma de cambio que pudiese poner en riesgo su bienestar
y su poder. Tampoco creyeron en él los sacerdotes que mediaban entre
los fieles y la infinidad de dioses en los que se creía en aquel momento,
puesto que el planteamiento de un Dios único les haría perder todos
sus privilegios y la utilidad económica que resultaba de las ofrendas
que los creyentes les confiaban. El clan más importante de La <negrita
>Meca</negrita> tampoco veía con buenos ojos las cosas que decía aquel
nuevo predicador. Pese a todos estos opositores Mahoma continuó predicando.
No obstante, una amenaza explícita de muerte lo obligó a salir de
la ciudad el 16 de julio del 622 d.C.; desplazamiento este que se
conoce con el nombre de hégira (emigración) y se constituyó en el
momento que dio inicio al calendario musulmán.</p>
<p>Mahoma se refugió en Yathrib, un lugar importante al que llegaban
caravanas que comerciaban con Siria y Egipto, allí el número de seguidores
creció y estos fueron creando una comunidad basada en la solidaridad,
la cual a su vez se fundamentaba en el hecho de compartir una misma
fe religiosa; esta nueva forma de adhesión con el otro fue sustituyendo
la fuerza de los lazos familiares y la solidaridad que surgía de ellos,
algo que había sido el centro de la organización social de clanes
y tribus <enlace
destino="http://aulaplaneta.planetasaber.com/encyclopedia/default.asp?idreg=8439&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-CA6B7D14ED1141E8ABAFD0DBF9A6A766"
>La civilización islámica</enlace>
</profundiza><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-4D1AFFB2F19746FB9AAFA6148FF5191D"
>El islam</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_07_01_CO_69E003252D084D75B347BC109F1C3913">
<seccion2Titulo>Los califatos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La creación del gran Imperio islámico originó una gran unidad cultural
que tenía como elementos comunes la religión y la lengua árabe, aunque
también asumió las tradiciones y las influencias de los distintos
pueblos que conquistó. Por eso se puede afirmar que la cultura islámica
fue una cultura de síntesis.</p>
<seccion3 id="S3_CS_07_01_CO_62FFBCE803784488AA5D24FC5CAB538B">
<seccion3Titulo>El Califato ortodoxo</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Al morir Mahoma lo sucedieron en la dirección y en el gobierno
de los asuntos políticos personas elegidas entre los miembros de su
familia. Estos recibieron el título de califa (<negrita>“vicario del
profeta de Dios”</negrita>) y tenían el deber de proteger a todos
los musulmanes.</p>
<p>Algunas de sus más importantes responsabilidades fueron las de
consolidar y organizar el Estado islámico que acababa de constituirse;
y liderar el comienzo de la expansión más allá de la península Árabe:
Siria, Palestina, Egipto y el Imperio Sasánida.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Los problemas del Imperio Islámico</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El reinado de los primeros califas estuvo marcado por ciertas dificultades,
puesto que, por un lado, tuvieron que hacer frente a algunas sublevaciones
promovidas por aquellos pueblos que no aceptaban de forma pacífica
la autoridad del <negrita>Califato</negrita>. Por otro lado, tuvieron
que afrontar la persistencia de distintas luchas internas. Mahoma
no estableció cómo debía darse su sucesión, lo que provocó frecuentes
enfrentamientos por el poder entre las familias más poderosas.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen src="CS_07_01_CO_IMG06_small.jpg">
<p>Damasco se convirtió en la capital del Imperio islámico durante
la época omeya (661-750). En la ciudad se alzaron nuevos edificios
como la gran mezquita, en cuyo patio se levanta uno de sus elementos
más representativos: la Cúpula del Tesoro, destinada, en principio,
a guardar el tesoro real.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_01_CO_5ED535807F1F4E919A8828782F9A46ED">
<seccion3Titulo>El Califato omeya o Califato de Damasco</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En el 661 d.C., después de diversos conflictos y de la muerte del
califa Alí <enlace
destino="http://aulaplaneta.planetasaber.com/encyclopedia/default.asp?idreg=166466&amp;ruta=Buscador&amp;DATA=fucJ8LXn6GBuv5bNi6cIvfLI%2fMYVJqFBBd0F4CpdeqI%3d"
>[VER]</enlace> , Muawiyya <enlace
destino="http://aulaplaneta.planetasaber.com/encyclopedia/default.asp?idreg=130754&amp;ruta=Buscador&amp;DATA=fucJ8LXn6GAtth6szjn1VPLI%2fMYVJqFBBd0F4CpdeqI%3d"
>[VER]</enlace>, se proclamó califa y convirtió la institución en
un régimen monárquico y hereditario. Desde Damasco, la nueva capital
del Imperio, los omeyas se consolidaron en el poder durante un siglo.</p>
<p>Los omeyas continuaron la expansión del Imperio Islámico: por el
este llegaron hasta el río Indo y el Turkestán, y por el oeste se
extendieron por África del Norte y por la península Ibérica, lo que
más tarde dio origen al dominio árabe en el sur de esta península
(Al-Andalus). Los omeyas culminaron pues la formación del Imperio.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-F2D554D2E0EF414CB6024F2F7EA9FEC4"
>La formación de Al-Andalus</enlace>
</profundiza>
<p>El califa tenía poder absoluto sobre el Imperio, sin embargo, con
el fin de poder gobernar tan vasto territorio este fue dividido en
provincias, y el califa designaba emires o gobernadores territoriales
quienes debían administrar estos territorios en su nombre.</p>
<imagen src="CS_07_01_CO_IMG07_small.jpg">
<p>El Imperio islámico llevó sus fronteras más allá de Arabia en menos
de un siglo. A mediados del siglo VIII, el Califato de <negrita>Damasco</negrita
> controlaba los territorios que se extendían entre el sur de los
Pirineos y el Indo.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>La oposición a la conquista</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Pese a la rápida expansión del Imperio Islámico, en algunos momentos
los musulmanes se vieron frenados por la oposición de algunos reinos.
El avance por Europa, desde el norte de África, fue interrumpido por
la victoria del ejército de los francos en la batalla de Poitiers
(732 d.C.). Por otro lado, en Asia fueron los chinos quienes obligaron
a los ejércitos musulmanes a retroceder; y fracasaron en la conquista
de la ciudad de Constantinopla.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_01_CO_DA86D96DA9284CA194BDA0255AC4E64D">
<seccion3Titulo>El Califato abasí o Califato de Bagdad</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los miembros de la dinastía Abasí se rebelaron contra los omeyas
y con la ayuda de los chiítas los derrocaron y se hicieron con el
poder del califato en el 750 d.C.</p>
<p>La nueva dinastía hizo toda una serie de reformas para acabar con
el pasado omeya, entre ellas, trasladar la capital del califato a <negrita
>Bagdad</negrita>.</p>
<p>Se instauró un nuevo sistema de gobierno por el que los califas
asumieron el papel de líderes religiosos, militares y políticos, aunque
después el poder fue relegado a los visires <enlace
destino="http://aulaplaneta.planetasaber.com/encyclopedia/default.asp?idreg=108848&amp;ruta=Buscador&amp;DATA=fucJ8LXn6GD95L%2bVXhdKtfLI%2fMYVJqFBBd0F4CpdeqI%3d"
>[VER]</enlace>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La época de esplendor de la <negrita>dinastía Abasí</negrita> (siglos
VIII - IX) se caracterizó por un gran desarrollo comercial y cultural.
Se abrieron nuevas rutas comerciales, tanto por mar como por tierra.
A través de ellas se conectaron las principales ciudades del mundo
islámico y se difundieron la ciencia y la técnica de Oriente, muy
superiores a las europeas.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto>
</seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_01_CO_3CB4C02BFBD447578941A966B9657F97">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-CDA6C7AEA6E64213A9C011E2E149589F"
>Refuerza tu aprendizaje: La expansión del islam</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_01_CO_F4BAA73E37834D8383705A26B238E6AA">
<seccion1Titulo>El Imperio Carolingio</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Entre el siglo VI y VII d.C. el reino de los francos experimentaba
una división interna y en esa medida una crisis política que se acrecentaba
por la debilidad de sus gobernantes los merovingios. En este contexto
la clase noble dueña de tierras comenzó a ganar espacio político al
hacerse colaboradores estrechos del rey (maestros de palacio), asumiendo
tareas como administradores de las cortes y de las tierras del rey.
Con el tiempo ellos fueron los que verdaderamente detentaron el poder
puesto que los diferentes reyes les otorgaron funciones de gobierno
y, en últimas, les cedieron la labor de gobernar.</p>
<imagen src="CS_07_01_CO_IMG08_small.jpg">
<p>Coronación de <negrita>Carlomagno</negrita> por parte del papa
León III. Bajo su mandato (768 - 814), el Reino de los francos vivió
su periodo de máximo esplendor.</p>
</imagen>
<p>Esta es precisamente la historia de la familia de <negrita>Carlo
Magno</negrita>. Su abuelo Carlo Martello asumió el cargo de <negrita
>‘maestro de palacio’</negrita> de un único rey franco y mostró ser
un gran guerrero y estratega, particularmente en el 732 d.C. cuando
detuvo el avance de los árabes en Poitiers. Esta victoria militar
fue tan contundente que nunca más los musulmanes se arriesgaron a
cruzar los Pirineos. La muestra de su capacidad como militar y la
muerte del rey merovingio, Teodorico IV, lo habilitaron  –sin nombrarse
rey– a arrogarse todas las funciones y responsabilidades (737 d.C.).
Años después cerca de su muerte (741 d.C.) actuando como si fuese
realmente un rey y siguiendo la tradición franca, dividió el reino
entre sus dos hijos, Carlomanno y Pipino el Breve, quienes gobernaron
juntos durante 6 años hasta cuando Carlomanno renunció y se fue a
hacer vida en un convento. Tres años después Pipino el Breve destronó
al rey franco gobernante y se hizo proclamar soberano de una parte
de la nobleza, acto que no fue bien de recibido por muchos.</p>
<p>Pipino el Breve no tenía entonces el reconocimiento unánime como
rey y para lograrlo se propuso afianzar su relación y la relación
de los francos con el papa. Afianzamiento que pudo hacer con cierta
facilidad al apoyar al papa en su enfrentamiento con los lombardos
que eran en ese momento los hombres más poderosos de Italia y frente
a los cuales el papa se sentía inerme. El papa Stefano II, para agradecerle
a Pipino, lo ungió soberano, imprimiéndoles a él y a su descendencia
un carácter sagrado puesto que con aquel acto se estaba significando
que aquel poder les estaba siendo dado por Dios. De este modo, la
dinastía de <negrita>Pipino el Breve</negrita> y el papado adquirieron
una deuda mutua y una alianza fuerte que se prolongaría en el tiempo.</p>
<p>Como era tradición, antes de morir Pipino el Breve (768 d.C.) repartió
el gobierno en dos de sus hijos, Carlomanno y Carlo, pero el primero
murió en el 771 d.C. y todo el poder pasó a Carlo. Él continuó gobernando
a partir de los dos ejes que habían determinado los gobiernos de su
abuelo y de su padre: expandir sus dominios y consolidar la alianza
con el papado. En cuanto a la ampliación de su reino Carlo fue sometiendo
la parte septentrional y centro-meridional de la Germania, proceso
que comenzó en el 772 d.C. y terminó en el 782 d.C. Al mismo tiempo
que ocurría esto Carlo también tomó pleno control de Bretaña y Aquitania,
y fue más allá de los Pirineos. Ahora bien, en el 778 d.C. él y su
ejército fueron abatidos por los musulmanes (<negrita>batalla de Roncesvalles</negrita
>), pero esto no hizo que Carlo desistiera en su determinación por
mantener una continua presión sobre los árabes, así que en el 813
d.C. conquistó lo que luego sería Cataluña, y estableció la ‘marca
hispánica’ <enlace
destino="http://aulaplaneta.planetasaber.com/encyclopedia/default.asp?idreg=555304&amp;ruta=Buscador&amp;DATA=w4b%2b4%2fqO8aSjp2dOuPginPLI%2fMYVJqFBBd0F4CpdeqI%3d"
>[VER]</enlace>. Las marcas eran territorios no totalmente sometidos
en las zonas fronterizas que estaban militarizadas y que, por lo tanto,
actuaban como áreas de contención de sus enemigos externos.</p>
<imagen src="CS_07_01_CO_IMG09_small.jpg">
<p>Los monarcas francos nombraron condes de origen franco o autóctono
para llevar a cabo una defensa militar efectiva de los territorios
fronterizos en su ausencia. <cursiva>Episodio de las Cruzadas</cursiva
>, fresco de la capilla de la Orden del Temple de Cressac (Francia).</p>
</imagen>
<p>Todas esas empresas conquistadoras hicieron que se le llamara Magno
(grande, que supera lo común). Carlomagno durante esos años de conquista
continuó apoyando al papado y al Estado de la Iglesia cuya situación
no era fácil puesto que era el último reducto de la península Itálica
que los lombardos no habían podido conquistar. Ahora bien, pese a
que los papas en muchos momentos habían estado bajo la autoridad de
Constantinopla, el Imperio Bizantino no podía y no quería proteger
su Estado. Así que a los únicos que podían recurrir era a los francos,
a Carlomagno, haciendo valer la deuda antigua que su dinastía tenía
con el papado. Los <negrita>francos</negrita> entraron en Italia en
el 773 d.C. y enfrentaron y derrotaron al rey lombardo, Demetrio. </p>
<p>Para finales del siglo VII Carlomagno se había transformado en
el gobernante más importante de la Europa occidental y se consideraba
a sí mismo heredero del Imperio Romano que había desaparecido casi
cuatro siglos atrás. El 25 de diciembre del 800 d.C. el <negrita>papa
León III</negrita> lo consagró emperador de los romanos. Este acto
molestó mucho a la emperatriz bizantina, Irene, por dos razones; primera,
el único que podía proclamarse emperador del Imperio Romano era el
emperador de Bizancio. Segunda, que el papa León III hubiese buscado
la protección de Carlomagno evidenciaba su actitud de independencia
respecto a Constantinopla. El Imperio de Bizancio solo aceptó y reconoció
oficialmente la existencia del Imperio de Carlomagno hasta el 812
d.C. A este se le denominó <negrita>Sacro Imperio Romano</negrita
> porque el emperador había sido consagrado por el papa y por la extensión
de su imperio.</p>
<p>Poco tiempo después de la muerte de Carlomagno, sus nietos en el
843 d.C. dividieron el Imperio en tres (Tratado de Verdún); y años
más tarde aquellos territorios sufrieron la invasión de grupos normandos
(vikingos), sarracenos y húngaros.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-D193C8A09DC84F1EBDE86772F623FB9F"
>Comprende qué fue el Imperio carolingio</enlace>
</practica><destacado><destacadoTitulo>El cantar de gesta</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El cantar de gesta es un poema épico, escrito en la Edad Media
en el que se narran las <negrita>hazañas de un héroe</negrita>, antepasado
del pueblo. Los hechos que se cuentan tienen un carácter histórico
y por lo tanto son conocidos por todos. La escritura de este tipo
de poemas fue frecuente e importante en el medioevo y por lo tanto
hubo muchas historias circulando en las ciudades y contadas en diferentes
idiomas. Por ejemplo aquellas que sobrevivieron al tiempo: <cursiva
>El cantar de Roldán</cursiva> (francés), <cursiva>El cantar de los
Nibelungos</cursiva> (alemán), <cursiva>El cantar de Mío Cid</cursiva
> (español) <enlace
destino="http://aulaplaneta.planetasaber.com/encyclopedia/default.asp?idpack=13&amp;idpil=AU000043&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace> y apenas un fragmento del <cursiva>El cantar de Roncesvalles</cursiva
> (español).</p>
<p>La derrota de la retaguardia del ejército franco, dirigida por
Roldán, en Roncesvalles pasó a la posteridad gracias al Cantar de
Roldán (XI d.C. y XII d.C.) <enlace
destino="http://aulaplaneta.planetasaber.com/encyclopedia/default.asp?idreg=59291&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace>. Es probable que sea uno de los cantares de gesta
más antiguos de Europa y tenía como objetivo engrandecer los hechos
que tuvieron lugar en el paso de los Pirineos. </p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-65C00ECB360241C9959F4FA045721100"
>Nuevos reinos e imperios</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_07_01_CO_DF03AF931C3F40BF89C045F2CF6CD2C2">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-518F35F7CAE84B5BAA4C126E8ABBF9D4"
>Refuerza tu aprendizaje: El Imperio carolingio</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_01_CO_6B8058F8557145A2BEA00E1D7DAF9D58">
<seccion1Titulo>El mundo afroasiático durante la Edad Media</seccion1Titulo>
<seccion1Texto><seccion2
id="S2_CS_07_01_CO_4AEC10628B3348F28A396B8B4FD388D0">
<seccion2Titulo>África</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En el mismo periodo de tiempo en el que Europa estaba pasando por
el medioevo, el continente africano <enlace
destino="http://aulaplaneta.planetasaber.com/encyclopedia/default.asp?idreg=39614&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace> experimentaba distintos procesos socioculturales que
originaron la aparición de grupos humanos con desiguales niveles de
organización. Quizá el cambio más relevante que se dio entre los siglos
V y XII fue la <negrita>sedentarización</negrita> que experimentaron
algunas comunidades, fenómeno que no se extendió a todo el continente,
así que en él, para ese tiempo, convivían comunidades nómadas e importantes
imperios.</p>
<p>En ese mismo periodo África vivió la llegada de tribus <negrita
>árabes</negrita> que buscaban expandir sus rutas de comercio, y,
paralelamente a ello, introducir el islam, lo que provocó grandes
cambios socioculturales en el mundo africano.</p>
<p>Uno de los primeros grupos que se convirtieron al islamismo y sufrieron
un proceso de “arabización”, fueron los bereberes, antiguos pueblos
ubicados en el norte de África. </p>
<seccion3 id="S3_CS_07_01_CO_124BF2D4012F4655BDE70BDF5FAC67CE">
<seccion3Titulo>El Imperio de Ghana</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Entre los siglos VII y XI en el suroeste de <negrita>África</negrita
>, entre los ríos Níger y Senegal, tomó forma el Imperio de Ghana,
nombre que, en la lengua de los soninké, hacía referencia al título
de su rey, pero que los comerciantes musulmanes extendieron para hablar
de la región soninké.  En el 700 d.C. Ghana era un reino que se enriquecía
con los impuestos que cobraba por el paso de las caravanas que transportaban
mercancías del Magred a Awdaghost (una ciudad oasis, al sur de la
ruta de las caravanas que cruzaban el Sahara). Pero su mayor riqueza
estaba en sus yacimientos aluviales de oro, lo que le permitía comerciar
fácilmente con los árabes y bereberes quienes lo proveían de todo
lo que no se producía en la región: sal, armas y productos manufacturados.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_01_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Estatuillas de madera de la cultura ashanti. El pueblo ashanti
desarrolló un imperio lo que le permitió convertirse en uno de los
grupos étnicos más influyentes de Costa de Marfil. Durante su poderío
fueron grandes comerciantes de oro y de esclavos.</p>
</imagen>
<p>Para el 800 d.C. Ghana se había convertido en un imperio gracias
al control comercial que ejercía el rey, y al ejército en el que se
apoyaba para garantizar el pago de impuestos y tributos de todos los
jefes de las tierras circundantes.</p>
<p>El siglo X fue la época del apogeo del imperio porque este pudo
extenderse desde Tagant, al oeste, hasta Tombuctú, al este y casi
hasta Bamako, al sur. La capital del imperio fue Kumbi Saleh, formada
por dos <negrita>jurisdicciones</negrita> que estaban a 11 kilómetros
de distancia: una la musulmana que era la ciudad comercial en la que
vivían los mercaderes árabes y bereberes; y la otra era la ciudad
los soninké o la ciudad del rey. División que evidenciaba la poca
confianza que había entre las dos culturas que formaban el imperio.</p>
<p>En 1062 la capital fue sitiada por los almorávides (monjes-soldados
musulmanes provenientes de grupos nómadas del Sahara), pero esta resistió
durante una década gracias a que, años antes, el ejército ghanés había
crecido llegando a tener cerca de 200.000 hombres de los cuales 40.000
eran diestros arqueros. No obstante, el imperio fue definitivamente
ocupado por los almorávides en 1076, quienes provocaron la fractura
del imperio, el cual quedó dividido en dos, una parte al norte exclusivamente
musulmana y controlada por ellos mismos; y una parte al sur dominada
por los soninké y donde se habían refugiado los no musulmanes. En
esta última estaban los grandes yacimientos de oro y por ello con
el tiempo (1180) fue conquistada por el rey Diara Kanté del pueblo
Sosso y posteriormente, en el siglo XIII, pasó a hacer parte del <negrita
>Imperio de Malí</negrita>.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_01_CO_0BC6C5E70FAC4476BDDBE017B0B1C8C4">
<seccion3Titulo>El Imperio de Malí</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Soumaoro Kanté, uno de los sucesores del rey Diara Kanté del pueblo
Sosso, quien se había establecido en Ghana, conquistó el reino Malí
de los mandingas e hizo todo lo posible por exterminar a la dinastía
gobernante. No obstante, Sundiata Keïta –el más pequeño de ella– sobrevivió
y el pueblo de los <negrita>mandingas</negrita> depositó en él toda
su esperanza por la liberación, libertad que conquistó en 1235 al
derrotar al rey de los sossos. Después de esto Keïta se dedicó a darle
forma a un imperio que se extendió hacia el sudoeste llegando a las
costas del océano Atlántico hasta el Niger. La estabilidad política
que supuso su reinado hizo que fuera posible darle nuevamente impulso
al comercio transahariano que había entrado en decadencia durante
el reinado de la dinastía de los Sosso.</p>
<p>La época más importante de este imperio fue el siglo XIV con el
rey o mansa <negrita>Kanku Musa</negrita> (1312 -1337) quien permitió
el comercio libre con los árabes-bereberes y con todo el mundo musulmán.
El poder del imperio se extendió a muchos lugares como Tombuctú, Djenné,
Gambia, entre otros; y por ese entonces Malí controlaba la extracción
y la comercialización de oro proveniente de Sudán. n</p>
<imagen src="CS_07_01_CO_IMG11_small.jpg">
<p>África Mezquita de Djenné, Malí</p>
</imagen>
<p>El rey Kanku Musa introdujo la cultura árabe en su imperio así
que la capital de este, Niani, se convirtió en una ciudad árabe y
la corte se islamizó.</p>
<p>La decadencia del imperio (siglo XVII) la propició el cambio de
las rutas de comercio y las luchas de poder por la sucesión al trono
del imperio.</p>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_01_CO_7A7111F0AEB348AC86FB82E7889417A5">
<seccion2Titulo>Asia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Asia un continente distante culturalmente al de Europa, pero, del
mismo modo, habitado por pueblos que al igual que los suyos ansiaban
ampliar sus dominios para poder someter a otros pueblos y monopolizar
la política y la economía de vastos territorios.</p>
<seccion3 id="S3_CS_07_01_CO_30FC4B7CABD84BEA9393549671D3AFC9">
<seccion3Titulo>El Imperio Mongol</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En el siglo XIII Mongolia estaba formada por infinidad de tribus
enfrentadas entre sí por el predominio sobre las otras. En medio de
este caos, el líder tribal Temujin (1167 d.C - 1227 d.C.), quien se
había hecho jefe de su tribu siendo apenas un niño, <negrita>logró
unificar</negrita> las diferentes tribus bajo su mando, de tal modo
que en 1206 d.C. tomó forma el Estado Mongol. Una vez hecho esto Temujin
–a quien más tarde se le conocerá como Gengis Kan <enlace
destino="http://aulaplaneta.planetasaber.com/encyclopedia/default.asp?idreg=90931&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace> luego de haber sido nombrado rey del imperio– se puso
en la tarea de conquistar.</p>
<p>Serán sus nietos quienes tomarán casi toda Asia, Rusia e incluso
Europa central <enlace
destino="http://esicilia.hol.es/blog/wp-content/uploads/2013/05/MEDIEVAL-47-GENGIS_Art%C3%ADculo-de-Portada.pdf"
>[VER]</enlace>. Kublai Kan (1215 d.C. - 1294 d.C.) <enlace
destino="http://www.nationalgeographic.com.es/articulo/historia/grandes_reportajes/9272/gran_muralla_china.html"
>[VER]</enlace>, uno de ellos, conquistó China y estableció la dinastía
Yuan (1279 d.C. - 1368 d.C.).</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_01_CO_IMG12_small.jpg">
<p>Gengis Khan</p>
</imagen>
<p>El imperio Mongol fue el imperio más extenso que haya existido.
Ahora bien, al igual que lo que ocurrió con los imperios occidentales
y orientales en su momento, el reparto del inmenso imperio entre sus
descendientes hizo que con el tiempo este desapareciera. No obstante,
por varios siglos tanto en Europa oriental como en Oriente medio se
sobrevivieron algunos gobiernos mongoles.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_01_CO_3E6E65C4E3B74F889CD79C89BA57F166">
<seccion3Titulo>China, la época imperial</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La historia de la China imperial está marcada por momentos de unificación
y desintegración, por épocas de paz y de guerras internas. Así durante
la dinastía Jin la unidad que hacía poco se había alcanzado se vio
amenazada por pueblos nómadas que conquistaron las capitales de Luoyang
y Chang’an, y en poco tiempo el imperio estuvo dividido en dieciséis
reinos por largo tiempo (304 d.C.-439 d.C.) Surgen pues distintas
dinastías gobernantes a todo lo largo y ancho del territorio chino.</p>
<imagen src="CS_07_01_CO_IMG13_small.png">
<p>China en la época Ming. La constante amenaza exterior ejercida
sobre este país llevó a la construcción de la Gran Muralla, una de
las obras de carácter militar más imponentes jamás realizadas. Comenzada
en el s. V a.C., fue restaurada durante la <negrita>época Ming</negrita
> para frenar las invasiones mongolas.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_01_CO_DF03AF931C3F40BF89C045F2CF6CE3D3">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-070AA02466B74CA09772AD33710E16CE"
>Refuerza tu aprendizaje: importancia histórica de los imperios afroasiáticos
en el medioevo europeo</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<masinformacion id="M1_CS_07_01_CO_00AC34AF6DAC411EA22F82D0D66C3340">
<mapaconceptual><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-0209B793873240389A1BA2EFEB260D59"
>Mapa Conceptual</enlace></mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-10439A4E754C4881B1A13BCBE3A3C0CE"
>Evaluación</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://docsetools.com/articulos-de-todos-los-temas/article_25363.html"
>Emperador del Sacro Imperio Romano</enlace>
<enlace destino="http://www.artehistoria.com/v2/videos/706.htm">Video
dedicado a Santa Sofía de Constantinopla</enlace>
<enlace
destino="http://www.artencordoba.com/MEZQUITA-CATEDRAL/Mezquita-Catedral-Cordoba-significado.html"
>El significado de la mezquita en el mundo islámico</enlace>
<enlace
destino="http://caxigalinas.blogspot.com/2013/05/tombuctu-y-el-fondo-kati-o-biblioteca.html"
>Tombuctú y el fondo Kati o biblioteca Andalusí (Mali)</enlace>
<enlace
destino="http://www.documaniatv.com/historia/los-mongoles-1-el-imperio-de-genghis-khan-video_b166821d1.html"
>Documental. Los mongoles, el imperio de Genghis Khan</enlace>
<enlace
destino="http://www.semana.com/gente/articulo/la-tumba-perdida-genghis-khan/341378-3"
>La tumba perdida de Genghis Khan</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
