<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CS_07_01_CO">
<libroTitulo>Los inicios de la Edad Media</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_07_01_CO_2EB5B1BA8DF74CF99DFA037AB29E7A43">
<seccion1Titulo>Las invasiones bárbaras y la caída del Imperio romano</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El año 476 marca el fin del mundo antiguo y el comienzo de una
nueva etapa histórica: la Edad Media. La caída del Imperio romano
de Occidente abrió una larga época de casi mil años que sentó las
bases políticas, económicas, culturales y sociales sobre los que se
construyó la Europa moderna.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_01_CO_IMG01_small.jpg">
<p>Restos como el acueducto de los Milagros, en Mérida, evidencian
el esplendor que llegaron a vivir las distintas ciudades del Mediterráneo
durante la época romana. Sin embargo, en el siglo V el Imperio romano
desapareció ante el avance de las invasiones germánicas. Con la caída
del Imperio romano de Occidente (476) se dio paso a la Edad Media.</p>
</imagen>
<p>La unidad política y cultural que existía en todo el Mediterráneo
durante la época romana se quebró y dio paso a nuevas entidades: los <negrita
>reinos germánicos</negrita>, el <negrita>Imperio bizantino</negrita
> y el <negrita>Imperio islámico</negrita>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-180F24441DAB4414BC10E00D807922FF"
>Del fin del Imperio romano a los reinos germánicos</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_07_01_CO_13663EDAB83E4A9E8481259CFE3CBC63">
<seccion2Titulo>La caída del Imperio romano de Occidente</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El fin del Imperio romano no fue algo casual ni súbito, sino que
fue el resultado de una larga crisis de más de dos siglos, motivada
por distintos factores: <enlace
destino="http://recursos.cnice.mec.es/latingriego/Palladium/cclasica/esc332ca10.php"
>[VER]</enlace>.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Los <negrita>problemas políticos</negrita>. Las continuas
intromisiones del ejército en la vida política causaron luchas y una
permanente inestabilidad interna.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>problemas económicos</negrita>. La falta
de mano de obra esclava y la crisis del comercio llevaron a un empobrecimiento
de las ciudades. </listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>problemas sociales</negrita>. El empobrecimiento
urbano y el aumento de impuestos redujo el poder adquisitivo de la
población de las ciudades, que buscó refugio y alimento en el campo
(ruralización).</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>problemas fronterizos</negrita>. La crisis
interna dejó las fronteras desguarnecidas y permitió la entrada y
el asentamiento de distintos pueblos germánicos en el territorio del
Imperio romano.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Para enfrentar estos problemas, el emperador <negrita>Teodosio
I el Grande</negrita> dividió el Imperio entre sus dos hijos en el
año 395 <enlace
destino="http://www.nationalgeographic.com.es/articulo/historia/actualidad/7742/teodosio_grande_triunfo_del_cristianismo.html"
>[VER]</enlace>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>En el año 395, el Imperio romano se dividió en dos territorios:
el <negrita>Imperio romano de Occidente</negrita>, con capital en <negrita
>Roma</negrita>, y el <negrita>Imperio romano de Oriente</negrita
>, con capital en <negrita>Constantinopla</negrita>. Este último pasó
a denominarse más adelante <negrita>Imperio bizantino</negrita> y
sobrevivió hasta 1453.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Junto con estos factores, se considera que la difusión del <negrita
>cristianismo</negrita> fue otra de las causas que contribuyeron al
desmoronamiento del Imperio romano. El cristianismo se difundió desde <negrita
>Palestina</negrita> por todo occidente. El mensaje de <negrita>Jesús
de Nazaret</negrita> defendía la paz, la justicia y la igualdad de
todas las personas ante Dios y por ello consiguió muchos seguidores.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-E8451D7BED2145BFA4959A6E2F4A58E4"
>La caída del Imperio romano de Occidente</enlace>
</practica>
<p>Por siglos, las <negrita>legiones</negrita> <enlace>[VER]</enlace
> del Imperio romano mantuvieron alejados a los <negrita>germanos</negrita
> o <negrita>pueblos bárbaros</negrita>; con ese nombre se conocía
a los grupos humanos que no formaban parte del Imperio. “Bárbaros”
es sinónimo de “extranjero”.</p>
<p>Los germanos no eran pues un único pueblo, cuando se habla de ellos
en realidad se está haciendo mención a grandes y pequeñas <negrita
>tribus</negrita> que vivían en un gran territorio al <negrita>norte
de Europa</negrita>, entre el mar del Norte, el mar Báltico, el este
del Rin y el norte del Danubio, y el mar Negro.</p>
<p>Los historiadores suelen distinguir dos grandes grupos: los <negrita
>germanos orientales</negrita> (godos, quienes a su vez se dividen
en ostrogodos y visigodos) y los <negrita>germanos occidentales</negrita
> (francos, bávaros y suevos).</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_01_CO_IMG02_small.jpg">
<p>Desde el siglo III, el Imperio romano se vio sumido en una <negrita
>profunda crisis</negrita>. En esta época, el Imperio tuvo que hacer
frente a la presión de distintos pueblos de origen germánico en sus
fronteras. <cursiva>Representación de un enfrentamiento entre romanos
y ostrogodos en un sarcófago de mármol</cursiva> (Museo Nacional Romano,
Roma).</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_01_CO_CBAE32E8127A434184174859335F9B48">
<seccion2Titulo>Irrupción germánica en el Imperio romano</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Durante el siglo III d.C. los bárbaros penetraron las fronteras
del Imperio varias veces, y lo hicieron de manera violenta, saqueando
ciudades como <negrita>Atenas</negrita> y <negrita>Antioquía</negrita
>.</p>
<p>Entre los siglos IV y V d.C. la ocupación de los germanos se dio
de forma progresiva. Cerca del 370, en Asia se produjo un gran desplazamiento
de pueblos hacia Occidente, particularmente de los <negrita>hunos</negrita
><enlace> [VER]</enlace>, quienes comenzaron a empujar a las <negrita
>tribus germanas</negrita> hacia el interior de la frontera del <negrita
>Imperio romano</negrita>.</p>
<p>A su vez, el Imperio tenía buenas tierras y en muchas oportunidades
estas eran <negrita>improductivas</negrita> porque habían sido abandonadas.
Así que a lo largo del siglo V, distintos pueblos germánicos ocuparon
los territorios del Imperio romano de Occidente para buscar mejores
tierras, aprovechando la <negrita>crisis</negrita> interna que este
vivía.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_01_CO_IMG03_small.jpg">
<p>Tras la caída del Imperio romano, algunos pensadores recopilaron
el conocimiento de la antigüedad. Miniatura del s. XIV donde aparece
Boecio <enlace>[VER]</enlace> en la cárcel escribiendo la <cursiva
>Consolación de la Filosofía</cursiva> (Biblioteca Medicea Laurenziana,
Florencia, Italia).</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-D365786F927B4F388AED2901A5556885"
>Las invasiones germánicas</enlace>
</profundiza>
<p>Hubo años de <negrita>buena coexistencia</negrita> entre el <negrita
>Imperio y los germanos</negrita>: había intercambio comercial; soldados
germanos se integraban en el ejército del Imperio como aliados; los
agricultores se organizaban como colonos y eran reconocidos como tales;
y los jefes de algunas tribus mandaban a sus hijos a Roma o a Bizancio
para que se educaran según la cultura latina.</p>
<p>Esta convivencia hizo que poco a poco los germanos se fueran <negrita
>romanizando</negrita>, es decir que <negrita>asimilaron</negrita
> el <negrita>latín</negrita> como lengua e hicieron del <negrita
>cristianismo</negrita> su religión; <negrita>adoptaron</negrita> las
costumbres y el <negrita>derecho romano</negrita>, que se mezclaron
con las tradiciones de origen germánico.</p>
<p>En los siglos sucesivos a la caída del Imperio, los pueblos germánicos
(visigodos, francos y ostrogodos, entre otros) formaron territorios
propios en el espacio que antes ocupaba aquel <enlace
destino="http://www.artehistoria.com/v2/videos/51.htm">[VER]</enlace
></p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Los romanos llamaban <negrita>bárbaros</negrita> –término que en <negrita
>latín</negrita> significa “<negrita>extranjero</negrita>”– a los
pueblos que vivían fuera de los límites del Imperio. De todos los
bárbaros, los pueblos germánicos (<negrita>visigodos</negrita>, <negrita
>ostrogodos</negrita>, <negrita>suevos</negrita> y <negrita>vándalos</negrita
>, entre otros) eran los más cercanos y conocidos por los romanos.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-312D85D4DCAD4699A8A8BC7DCD62274C"
>El fin de la Antigüedad</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_01_CO_549E397E03F94A04A37EDF373E9DD79E">
<seccion2Titulo>Cambios y dificultades en Imperio romano de Occidente</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>No es posible pensar que el fin del Imperio romano sea solamente
la consecuencia de las invasiones bárbaras. Por el contrario, su <negrita
>desplome</negrita> se dio por una <negrita>acumulación</negrita> y
amalgama de <negrita>cambios</negrita> y <negrita>dificultades</negrita
> que hicieron que el Imperio colapsara <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=10&amp;idpil=DI000492&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace></p>
<imagen src="CS_07_01_CO_IMG04_small.jpg">
<p>Las fíbulas o broches para sujetar los vestidos eran piezas de
uso común entre los pueblos germánicos. Fíbula de oro y piedras preciosas,
procedente del tesoro de Omharus, príncipe de los gépidos, en el yacimiento
de Apahida, Rumania (Museo Nacional de Historia, Bucarest, Rumania).</p>
</imagen>
<seccion3 id="S3_CS_07_01_CO_E8693E596B5448F48E01AE0A403F8F49">
<seccion3Titulo>La crisis económica</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Las <negrita>guerras</negrita> internas en defensa de sus fronteras
y el deterioro de las condiciones de vida habían dejado al Imperio
sin <negrita>mano de obra esclava</negrita>, que hasta entonces había
garantizado la <negrita>producción agrícola</negrita>, la <negrita
>explotación</negrita> de las <negrita>minas</negrita> y la elaboración
de cientos de productos necesarios para la vida cotidiana del Imperio.
Esta situación generó una <negrita>disminución</negrita> significativa
del <negrita>comercio</negrita>, por ende, <negrita>carestía</negrita
> económica.</p>
<p>A su vez, el <negrita>Estado</negrita> necesitaba <negrita>mantener</negrita
> sus <negrita>ingresos</negrita> para sostener al Imperio; de manera
que su solución fue entonces <negrita>aumentar</negrita> los <negrita
>impuestos</negrita>. <enlace
destino="http://aulaplaneta.planetasaber.com/search.aspx?txt=Crisis%20del%20Imperio%20romano"
>[VER]</enlace></p>
<p>La situación era tan difícil que muchos <negrita>volvieron</negrita
> a considerar los <negrita>bosques</negrita> y las <negrita>praderas</negrita
> como <negrita>fuentes</negrita> posibles de <negrita>subsistencia</negrita
> gracias a que allí era posible cazar, recoger frutos silvestres,
miel, hierbas comestibles y pastorear animales.</p>
<p>Comenzó entonces una <negrita>migración</negrita> de la <negrita
>ciudad al campo</negrita> y con ello una <negrita>ruralización</negrita
> de la <negrita>vida</negrita> y de la <negrita>sociedad</negrita
>, vida con la que los pueblos germanos, que habían migrado y se habían
asentado en el Imperio, se sentían muy a gusto porque esta era afín
a sus costumbres.</p>
<p>Ahora bien, como es de imaginar nadie tenía productos extra para
ir al mercado de la ciudad y venderlos y mucho menos para exportar.
De tal modo, que el <negrita>dinamismo comercial</negrita> que caracterizó
al Imperio se <negrita>transformó</negrita> en una <negrita>economía
de subsistencia</negrita>, es decir, las familias producían lo que
consumían y nada más, y a lo sumo intercambiaban alguna que otra cosa
con sus vecinos de la villa; no era necesaria pues la moneda y se <negrita
>regresó</negrita> al <negrita>trueque</negrita>.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_01_CO_72212D1D63CE4B2AAC2E35D36578060E">
<seccion3Titulo>La crisis política</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El Imperio romano se había caracterizado por una fuerte <negrita
>centralización</negrita> del <negrita>Estado</negrita>, pero el emperador <negrita
>Diocleciano</negrita> al final de su gobierno <negrita>(284 – 305)</negrita
> impuso como modelo una <negrita>tetrarquía</negrita>, esto significaba
que se le confiaba el gobierno a dos <negrita>‘augustos’</negrita
>, que a su vez estaban apoyados por dos <negrita>‘césares’</negrita
> que los sucederían en su momento, de modo que se garantizara un
cambio pacífico de gobernante.</p>
<p>El <negrita>propósito</negrita> de adoptar este modelo era <negrita
>dirigir</negrita> el vasto <negrita>Imperio</negrita>, que por su <negrita
>extensión</negrita> se había convertido en <negrita>inmanejable</negrita
> en ciertos aspectos. Sin embargo, entre los gobernantes surgieron
conflictos por la supremacía del poder, y el <negrita>modelo fracasó</negrita
>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Fracaso de la tetrarquía</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La tetrarquía fracasó como <negrita>modelo político</negrita>,
lo que llevó a que el ejército romano, que estaba apostado en <negrita
>Britania</negrita>, proclamara como emperador a <negrita>Constantino</negrita
> (hijo de uno de los primeros ‘césares’ de la tetrarquía), quien
inicialmente se convirtió en el <negrita>‘augusto’</negrita> del occidente
del Imperio <negrita>(312 – 323)</negrita>, hasta que en el <negrita
>323 impuso</negrita> la <negrita>reunificación</negrita> del Imperio
bajo un <negrita>único gobierno</negrita>, puesto que la tetrarquía
no había podido <negrita>garantizar la paz</negrita> y porque Constantino
no estaba dispuesto a <negrita>renunciar</negrita> a <negrita>gobernar</negrita
> la parte oriental del Imperio, que era bastante rica.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Por otra parte, Constantino decidió dejar de perseguir a los <negrita
>cristianos</negrita>, y con el <negrita>edicto de Milán</negrita
> (313) le concedió a estos la libertad de culto. Con el tiempo su
gobierno favoreció, de diferentes maneras, al cristianismo con lo
que logró así una armonía entre las distintas creencias y culturas
que habitaban el Imperio.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_01_CO_IMG05_small.jpg">
<p>En el año 313, el emperador <negrita>Constantino el Grande</negrita
> promulgó la libertad de cultos a través del edicto de Milán. Busto
colosal del emperador Constantino, procedente del Foro de la ciudad
de Roma.</p>
</imagen>
<p>Con la muerte de Constantino (327) el Imperio entró nuevamente
en un periodo de guerras por la <negrita>sucesión</negrita>. Luego
de años de conflicto y después de dos emperadores, Constantino II
(353 – 361) y Giuliano (361 – 363), fueron, sucesivamente, <negrita
>proclamados emperadores</negrita>, hombres que pertenecían al <negrita
>ejército</negrita>. La razón, cabe señalar, fueron las invasiones
germánicas que se hacían imparables por la expansión de los hunos.</p>
<p>Entre el 379 y el 395 gobernó <negrita>Teodosio</negrita>, quien
antes de morir dividió el gobierno del Imperio entre sus hijos y al
hacerlo estableció <negrita>dos capitales</negrita>, una en el occidente, <negrita
>Roma</negrita>, y otra en el oriente, <negrita>Constantinopla</negrita
>.</p>
<p>Tras la aplicación de esta estrategia el Imperio no volvió a ser
uno, y su <negrita>ocaso</negrita> se precipitó en el <negrita>476</negrita
>, cuando los pueblos germanos cruzaron sus fronteras y derrocaron
al último <negrita>emperador</negrita> de Roma: Flavio Rómulo Augústulo.</p>
<imagen src="CS_07_01_CO_IMG06_small.jpg">
<p>Disco de Teodosio (ca. 388), obra suntuaria, realizada en plata,
con la figura del emperador <negrita>Teodosio I el Grande</negrita
> (Real Academia de la Historia, Madrid, España), <negrita>preservador</negrita
> de la unidad del Imperio romano. La <negrita>romanización</negrita
> es el punto en común de muchas de las lenguas europeas.</p>
</imagen>
<p>La caída del Imperio romano de Occidente marcó el paso de la <negrita
>Edad Antigua</negrita> a la <negrita>Edad Media</negrita>. La unidad
cultural romana en el <negrita>Mediterráneo</negrita> se rompió y
el espacio del antiguo Imperio fue ocupado por los <negrita>pueblos
germánicos</negrita>, el <negrita>Imperio bizantino</negrita> y la <negrita
>civilización islámica</negrita>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La <negrita>Edad Media</negrita> comenzó en el <negrita>siglo V</negrita
> y se prolongó hasta finales del <negrita>siglo XV</negrita>. En
esta época se distinguen dos periodos: la <negrita>Alta Edad Media</negrita
> (siglos V - XIII) y la <negrita>Baja Edad Media</negrita> (siglos
XIII - XV).</p>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-6578C9774C2546548EB48DCA0C982429"
>Conoce a los vikingos</enlace>
</practica><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-A18B39B4DD7647A5836E33C2F7BAD01F"
>La crisis del Imperio romano</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_07_01_CO_6B329FA8E38E4E7990C8FC85A678B5A0">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-0549793AA478462FA27D9773C2716DAB"
>Refuerza tu aprendizaje: Las invasiones bárbaras y la caída del Imperio
romano</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_01_CO_D93B62B9A6D74777A3DB2D9869CD4A2C">
<seccion1Titulo>El Imperio bizantino</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p><negrita>Teodosio</negrita>, emperador del Imperio romano entre
el <negrita>379 y el 395</negrita>, antes de morir dividió al Imperio
entre sus hijos y al hacerlo estableció <negrita>dos capitales</negrita
>: una en el occidente, <negrita>Roma</negrita>, y otra en el oriente, <negrita
>Constantinopla</negrita> o <negrita>Bizancio</negrita>, antiguo nombre
griego dado a la colonia en la que posteriormente se estableció la <negrita
>capital</negrita> del Imperio romano de <negrita>Oriente</negrita
>.</p>
<p>El Imperio romano de <negrita>Occidente</negrita> entró en una
profunda <negrita>crisis económica</negrita> que condujo a la paulatina <negrita
>desaparición</negrita> del <negrita>comercio</negrita> y al regreso
a una rudimentaria <negrita>economía</negrita> de <negrita>subsistencia</negrita
>; además vivía una <negrita>crisis política</negrita> que se evidenció
en el desmembramiento del Imperio en infinidad de pequeños reinos <negrita
>romano-germánicos</negrita>.</p>
<imagen src="CS_07_01_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Con la caída del Imperio romano de Occidente, la gran mayoría de
las <negrita>ciudades romanas</negrita>, como la antigua Colonia Marciana
Trajana Thamugas (Timgad, Argelia), fueron abandonadas por una población
que buscó refugio en el campo. Esto se conoce como <negrita>proceso
de ruralización</negrita>.</p>
</imagen>
<p>Por su parte, el Imperio romano de <negrita>Oriente</negrita> mantuvo
su <negrita>unidad política</negrita> y <negrita>territorial</negrita
> gracias a una <negrita>burocracia</negrita> y a un <negrita>ejército
eficientes</negrita>; a que los funcionarios del Estado eran personas
idóneas y fieles al emperador; a la <negrita>conciencia</negrita>,
primero de <negrita>Constantino</negrita> y después de <negrita>Justiniano</negrita
>, de que la <negrita>estabilidad</negrita> y la <negrita>unidad</negrita
> del <negrita>Imperio</negrita> de Oriente estaban en íntima relación
con la <negrita>unidad</negrita> y la <negrita>estabilidad</negrita
> de la <negrita>Iglesia católica</negrita> <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=10&amp;idpil=DI000429&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>La <negrita>unidad política</negrita> y <negrita>territorial</negrita
> del Imperio de Oriente favoreció su crecimiento económico. Su <negrita
>riqueza</negrita> se hallaba en la <negrita>actividad agrícola</negrita
> de pequeños y medianos agricultores, y en su intensa actividad <negrita
>comercial</negrita> con <negrita>Persia</negrita>, <negrita>India</negrita
> y <negrita>China</negrita>, entre otros. Esto <negrita>gracias</negrita
> a su <negrita>ubicación geográfica</negrita>, que lo hacía estar
en el centro del <negrita>tráfico comercial</negrita> entre Europa
y Asia.</p>
<p>Este comercio no se vio afectado por las invasiones bárbaras, por
el contrario creció en ese tiempo, al punto que su moneda, el <negrita
>sólido áureo</negrita>, fue de las más fuertes en la época.</p>
<p>Al haber una intensa actividad económica, las <negrita>ciudades</negrita
> crecieron y se convirtieron (<negrita>Constantinopla</negrita>, <negrita
>Alejandría</negrita>, <negrita>Antioquía</negrita>) en los centros
de la actividad artesanal, industrial y comercial del Imperio de Oriente <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=10&amp;idpil=DI000429&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-C8DBF63C1D514099B0C60F7F83DFD4F6"
>El Imperio bizantino</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-CF05B19733194AD398557D96357361A9"
>El fin de la historia antigua y el inicio de la Edad Media</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_07_01_CO_9DE3534E375A4E6CBA6FB018DBEF9003">
<seccion2Titulo>El emperador Justiniano</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Justiniano fue el <negrita>emperador más importante</negrita> del <negrita
>Imperio de Oriente</negrita>, gobernó desde el <negrita>527</negrita
> hasta su muerte en el <negrita>565</negrita>. Su importancia radica
no en lo prolongado de su gobierno, sino en las tareas que se impuso
y cumplió antes de emprender su más <negrita>importante proyecto</negrita
>: conquistar los territorios que formaron el Imperio de Occidente.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_01_CO_IMG08_small.jpg">
<p>Las <negrita>campañas militares</negrita> de <negrita>Justiniano
I</negrita> contra los reinos germanos occidentales llevaron a Bizancio
a su máxima expansión territorial.</p>
<p>Retrato de Justiniano en un detalle del mosaico de ca. 547 del
ábside de la iglesia de San Vital de Ravena (Italia).</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El <negrita>Imperio bizantino</negrita> en la época de Justiniano
I. Durante el Imperio de Justiniano I se vivieron <negrita>grandes
cambios</negrita> en el territorio como consecuencia de las guerras.
A pesar de los cruentos acontecimientos el Imperio logró mantener
su <negrita>poderío</negrita>, tanto económico como militar, buena
parte de la Edad Media.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Justiniano se consideraba a sí mismo un <negrita>emperador</negrita
> de <negrita>derecho divino</negrita> y por ello creía que poseía
tanto el <negrita>poder político</negrita> como el <negrita>poder
religioso</negrita>, poderes que por el bienestar del Imperio no era
posible separar <negrita>(cesaropapismo)</negrita>.</p>
<p>Esta consciencia lo llevó a emprender una de sus primeras tareas:
que hubiese una <negrita>única fe</negrita> religiosa en el <negrita
>Imperio</negrita>, la <negrita>cristiana</negrita>. Para ello estableció
normas de vida muy rigurosas a los <negrita>sacerdotes</negrita>;
combatió el <negrita>paganismo</negrita> y persiguió a los <negrita
>herejes</negrita>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-8632E93460104480AB89F50E29C8BF72"
>El Imperio bizantino: Mapa interactivo</enlace>
</profundiza>
<p>El segundo de sus grandes proyectos fue <negrita>reordenar las
leyes</negrita>, así que en el <negrita>528</negrita> organizó una
comisión de <negrita>juristas expertos</negrita> para examinar todas
las <negrita>normas</negrita> que estuviesen vigentes, hacer una selección
y crear un <negrita>nuevo código</negrita> que permitiese <negrita
>administrar justicia</negrita> sin dificultad.</p>
<p>Después de haber solucionado dos cuestiones esenciales del Imperio: <negrita
>garantizar la justicia</negrita> y la <negrita>unidad religiosa</negrita
>, Justiniano se dedicó a <negrita>conquistar</negrita> los <negrita
>territorios</negrita> que en el pasado formaron parte del <negrita
>Imperio de Occidente</negrita>, una tarea larga que comenzó en el
533 y concluyó en el 553, pero pocos años después de la muerte de
Justiniano en el <negrita>565</negrita> muchas de sus <negrita>conquistas</negrita
> se <negrita>perdieron</negrita> a manos de <negrita>lombardos</negrita
>, <negrita>persas</negrita>, <negrita>avaros</negrita> y <negrita
>musulmanes</negrita>.</p>
<imagen src="CS_07_01_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Durante su gobierno, <negrita>Justiniano I (527 – 565)</negrita
> llevó a cabo campañas militares contra los reinos germánicos occidentales,
lo que le permitió extender las fronteras del Imperio bizantino a
su máxima <negrita>expansión territorial</negrita>.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_01_CO_4E62D9D54B04477586954ADB6FCB9510">
<seccion2Titulo>El Cisma de Oriente</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>legislación eclesiástica</negrita> que estableció Justiniano
en su momento hizo que el <negrita>emperador</negrita> sirviera a
la <negrita>Iglesia</negrita>, pero a la vez que la Iglesia se sirviera
del emperador; con el tiempo esto significó que los <negrita>obispos</negrita
> comenzaran a <negrita>representar</negrita> al <negrita>gobierno</negrita
> y a ocuparse de asuntos relacionados con él, llevando a que los <negrita
>obispos</negrita> se <negrita>convirtieran</negrita> en <negrita
>señores feudales</negrita>.</p>
<p>Se establecieron claramente <negrita>diferencias</negrita> entre
la <negrita>Iglesia bizantina</negrita> y la <negrita>romana</negrita
>, que no estaban relacionadas con los <negrita>dogmas de fe</negrita
>, y por ello era imposible que permanecieran unidas.</p>
<p>Una de las <negrita>discrepancias</negrita> más importantes tenía
que ver con que el <negrita>patriarca de Constantinopla</negrita> era <negrita
>elegido</negrita> por el <negrita>emperador</negrita> y por él era
removido, lo que le daba al gobernante el poder de <negrita>intervenir</negrita
> en los asuntos de la <negrita>Iglesia</negrita>.</p>
<p>Lo anterior era <negrita>inadmisible</negrita> para el <negrita
>papa de Roma</negrita>, quien era independiente de cualquier <negrita
>poder político</negrita>. Pretender, entonces, que uno de los dos
se sometiera al otro y lo reconociera como <negrita>máximo jerarca</negrita
> de la Iglesia era simplemente imposible; y a pesar de los esfuerzos
que hubo para que la Iglesia no se fracturara, en <negrita>1054</negrita
> esta se <negrita>dividió en dos</negrita>, hecho que se conoce como
el <negrita>Cisma de Oriente</negrita>.</p>
<imagen src="CS_07_01_CO_IMG11_small.jpg">
<p>Cristo entronizado entre el emperador <negrita>Constantino IX Monomaco</negrita
> y su esposa, la emperatriz <negrita>Zoé</negrita>, en un mosaico
del s. XII de la tribuna sur de la basílica de Santa Sofía de Constantinopla
(Turquía). Los intentos del emperador Constantino IX para hallar un
acuerdo con el <negrita>papa León IX</negrita> fracasaron a causa
de la intransigencia del patriarca de Constantinopla, Miguel Cerulario.
En 1054 se producía la ruptura definitiva: el <negrita>Cisma de Oriente</negrita
>.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_01_CO_3CB4C02BFBD447578941A966B9656E86">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso300&amp;IdRecurso=RES-A5A694E3F8C64B50A72C00B60FF1D7F2"
>Refuerza tu aprendizaje: El Imperio bizantino</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_01_CO_EE6E9CE5121F4FBA9070C540E01D8935">
<seccion1Titulo>El Imperio islámico</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>En el siglo VII apareció en escena un nuevo actor que había estado
al margen de lo que ocurría en la <negrita>Europa Orienta</negrita
>l y en el Mediterráneo: el <negrita>mundo árabe</negrita>. Haber
comenzado a participar en lo que acontecía en Europa, tiene relación
con <negrita>Mahoma</negrita> y con el <negrita>islam</negrita>.</p>
<p>Aquel hombre y aquella <negrita>nueva religión</negrita> le dieron <negrita
>unidad</negrita> a clanes y tribus nómadas que con el tiempo formaron
un importante <negrita>Imperio</negrita>, que abarcó las tierras de
Arabia, Mesopotamia, Asia central, África del Norte y la Península
Ibérica, influyendo significativamente en la <negrita>Europa medieval</negrita
>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_01_CO_IMG12_small.jpg">
<p>Página del <negrita>Corán</negrita>, ss. XII - XIII (Museo de Arte
Islámico, El Cairo, Egipto). Libro sagrado del islam en el cual se
compilan las revelaciones del arcángel Gabriel al profeta Mahoma.</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_07_01_CO_2BEEC996783940F7BC67A10B4045775A">
<seccion2Titulo>El origen del islamismo</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El nacimiento del islam en el <negrita>siglo VII</negrita> dio
lugar a una <negrita>civilización nueva</negrita>. Conocer el origen
y la evolución de la civilización islámica permite entender mejor
cómo esta influyó en la cultura medieval de Occidente.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso310&amp;IdRecurso=RES-A961A1581C2E40DF9083A78D21B572C1"
>La civilización islámica</enlace>
</profundiza><seccion3
id="S3_CS_07_01_CO_F4E29D1B234C44B3B23EA12137D654A1">
<seccion3Titulo>Los beduinos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La <negrita>Península Arábica</negrita>, en su parte central y
septentrional, entre el <negrita>siglo VI y VII</negrita> estaba habitada
por <negrita>tribus nómadas</negrita> que se consideraban a sí mismas <negrita
>beduinos</negrita>, es decir, <negrita>hijos del desierto</negrita
>. Su economía se centraba en la crianza de cabras, camellos, ovejas
y dromedarios, y en el <negrita>comercio</negrita> a través del desplazamiento
de <negrita>caravanas</negrita>.</p>
<p>La organización social de esta <negrita>población móvil</negrita
> se fundaba en los <negrita>lazos familiares</negrita> y en la <negrita
>solidaridad</negrita> que de allí surgía. El <negrita>núcleo social</negrita
> era pues la <negrita>familia</negrita>; el conjunto de familias
constituía un <negrita>clan</negrita> y varios clanes formaban una <negrita
>tribu</negrita>. De tal modo que a lo largo y ancho de la Península
había tribus y cada una de ellas ejercía control en una parte del
territorio árabe.</p>
<imagen src="CS_07_01_CO_IMG13_small.jpg">
<p>Campamento de beduinos. <negrita>Moradores del desierto</negrita
> recorren las arenas fortaleciendo sus vínculos de sangre con las
otras tribus a través de la <negrita>hospitalidad</negrita>, lo que
les ha permitido mantener sus costumbres, sus dioses e ídolos. Los
beduinos se convirtieron en seguidores de <negrita>Mahoma</negrita
>.</p>
</imagen>
<p>La mayor <negrita>autoridad</negrita> estaba representada por los <negrita
>jefes de las tribus</negrita>, y cada uno de ellos era elegido por
el <negrita>consejo de ancianos</negrita> de su correspondiente tribu.
Las leyes que les daban orden y con las que se impartía justicia,
respondían a <negrita>normas consuetudinarias</negrita>, esto es,
a leyes no escritas que formaban parte de las costumbres de la tribu.</p>
<p>En la Península no había muchos <negrita>asentamientos</negrita
> dada la ausencia de agua y los pocos que había se hallaban en los
oasis. La vida económica de estos pequeños poblados estaba vinculada
al paso de las <negrita>caravanas</negrita>.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_01_CO_9771CC105DB545D6BFC9BDD43630DC85">
<seccion3Titulo>Mahoma</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El profeta y fundador del <negrita>islamismo</negrita> fue Mahoma
(570 – 632). Siendo adolescente quedó huérfano de padre y madre, a
los 20 años se hizo <negrita>caravanero</negrita> y pronto logró un
bienestar económico que le permitió dedicarse a la <negrita>meditación</negrita
> y al estudio de las <negrita>religiones</negrita> de su época.</p>
<p>En el <negrita>610</negrita> –contaba él mismo– el <negrita>arcángel
Gabriel</negrita> se le apareció en un sueño y le ordenó <negrita
>predicar</negrita> la palabra del Dios supremo “<negrita>Alá</negrita
>, único Dios, creador del mundo, omnipresente y omnisciente”.</p>
<p>Después de esta revelación Mahoma se consagró a <negrita>predicar</negrita
> la importancia de la justicia, del desapego al mundo material y
sobre todo del monoteísmo.</p>
<imagen src="CS_07_01_CO_IMG14_small.jpg">
<p>Mahoma es el profeta del islam. Nació en La Meca, ciudad de mercaderes
donde vivió la mayor parte de su vida. Sin embargo, sus <negrita>prédicas</negrita
> no agradaron a las autoridades de la ciudad y se vio obligado a
escapar a <negrita>Medina</negrita> en el año 622. Desde allí continuó
difundiendo la <negrita>nueva religión</negrita>.</p>
</imagen>
<p>Las personas más humildes de <negrita>La Meca</negrita> paulatinamente
se sintieron cercanas a sus <negrita>palabras</negrita>, no así la <negrita
>clase mercantil</negrita>, a la que le preocupaba cualquier forma
de cambio que pudiese poner en riesgo su bienestar y su poder.</p>
<p>Tampoco creyeron en él los <negrita>sacerdotes</negrita>, que mediaban
entre los fieles y la infinidad de dioses en los que se creía en aquel
momento, puesto que el planteamiento de un <negrita>Dios único</negrita
> les haría perder todos sus privilegios y la utilidad económica que
resultaba de las <negrita>ofrendas</negrita> que los creyentes les
confiaban.</p>
<p>El <negrita>clan</negrita> más importante de La Meca tampoco veía
con buenos ojos las cosas que decía aquel <negrita>nuevo predicador</negrita
>. Pese a todos estos opositores <negrita>Mahoma</negrita> continuó
predicando, no obstante, una <negrita>amenaza</negrita> explícita
de muerte lo obligó a salir de la ciudad el 16 de julio del 622; desplazamiento
este que se conoce con el nombre de <negrita>hégira</negrita> (emigración)
y se constituyó en el momento que dio inicio al calendario <negrita
>musulmán</negrita>.</p>
<imagen src="CS_07_01_CO_IMG15_small.jpg">
<p>La hégira o <negrita>huida de Mahoma</negrita> de La Meca a Medina
en el año 622 fue el inicio del proceso de expansión de la religión
islámica.</p>
</imagen>
<p>Mahoma se refugió en <negrita>Yathrib</negrita>, un lugar importante
al que llegaban caravanas que comerciaban con <negrita>Siria</negrita
> y <negrita>Egipto</negrita>. Allí el número de <negrita>seguidores</negrita
> creció y fueron creando una comunidad basada en una <negrita>solidaridad</negrita
>, que a su vez se fundamentaba en el hecho de compartir una misma <negrita
>fe religiosa</negrita><enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=8439&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-8702B2E7DBAE49EBBB028552DF4775C7"
>El islam</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-B06E0874D337472D93766538E9C96CCA"
>Mahoma y el nacimiento del islam</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_07_01_CO_CA666408C6DA40CE90E9DA8FFB0A8D59">
<seccion2Titulo>Estructura del Imperio islámico</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La creación del Imperio islámico originó una <negrita>unidad cultural</negrita
> que tenía como <negrita>elementos comunes</negrita> la <negrita
>religión</negrita> y la <negrita>lengua árabe</negrita>, aunque también
asumió las tradiciones y las influencias de los distintos pueblos
que conquistó. Por eso se puede afirmar que la <negrita>cultura islámica</negrita
> fue una <negrita>cultura de síntesis</negrita>.</p>
<seccion3 id="S3_CS_07_01_CO_F4E29D1B234C44B3B23EA12137D665B2">
<seccion3Titulo>El Califato ortodoxo</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Al morir <negrita>Mahoma</negrita> lo sucedieron en la dirección
y en el <negrita>gobierno</negrita> de los asuntos políticos personas
elegidas entre los miembros de su familia. Estos recibieron el título
de <negrita>califa</negrita> o <negrita>vicario</negrita> del <negrita
>profeta de Dios</negrita> y tenían el deber de proteger a todos los
musulmanes.</p>
<p>Algunas de sus más importantes responsabilidades fueron las de <negrita
>consolidar</negrita> y <negrita>organizar</negrita> el <negrita>Estado
islámico</negrita> que acababa de constituirse; y <negrita>liderar</negrita
> el comienzo de la <negrita>expansión</negrita> más allá de la Península
Árabe: Siria, Palestina, Egipto y el Imperio sasánida.</p>
<p>El reinado de los <negrita>primeros califas</negrita> estuvo marcado
por ciertas dificultades, puesto que, por un lado, tuvieron que hacer
frente a algunas <negrita>sublevaciones</negrita> promovidas por aquellos
pueblos que no aceptaban de forma pacífica la autoridad del <negrita
>Califato</negrita>. Por otro lado, tuvieron que afrontar la persistencia
de distintas <negrita>luchas internas</negrita>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Los problemas del Imperio islámico</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Mahoma no estableció cómo debía darse su <negrita>sucesión</negrita
>, lo que provocó frecuentes <negrita>enfrentamientos por el mando</negrita
> entre las familias más poderosas.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen src="CS_07_01_CO_IMG16_small.jpg">
<p>Damasco se convirtió en la <negrita>capital</negrita> del Imperio
islámico durante la época <negrita>omeya</negrita> (661 - 750). En
la ciudad se alzaron nuevos edificios como la gran mezquita, en cuyo
patio se levanta uno de sus elementos más representativos: la Cúpula
del Tesoro, destinada, en principio, a guardar el tesoro real.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_01_CO_523250C4CE174EC7BC8D2FD698E832AA">
<seccion3Titulo>El Califato omeya o Califato de Damasco</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En el <negrita>661</negrita>, después de diversos conflictos y
de la muerte del califa Alí<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=166466&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>, <negrita>Muawiyya</negrita><enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=130754&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>, se proclamó <negrita>califa</negrita> y convirtió
la <negrita>institución</negrita> en un <negrita>régimen monárquico</negrita
> y <negrita>hereditario</negrita>. Desde Damasco, la nueva capital
del Imperio, los <negrita>omeyas</negrita>, que eran de la familia
de la que provenía el califa Muawiyya, se consolidaron en el poder
durante un siglo.</p>
<p>Los omeyas continuaron, y llevaron a la cima la expansión del Imperio
islámico: por el este llegaron hasta el <negrita>río Indo</negrita
> y el <negrita>Turkestán</negrita>, y por el oeste se extendieron
por <negrita>África del Norte</negrita> y por la <negrita>Península
Ibérica</negrita>, lo que más tarde dio origen al dominio árabe en
el sur de esta península (Al-Ándalus).</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso320&amp;IdRecurso=RES-0FB510DE80984F1EAD14540B74AB49E7"
>La formación de Al-Ándalus</enlace>
</profundiza>
<p>El califa tenía <negrita>poder absoluto</negrita> sobre el Imperio,
sin embargo, con el fin de poder gobernar tan vasto territorio este
fue dividido en <negrita>provincias</negrita>, y el califa designaba <negrita
>emires</negrita> o gobernadores territoriales quienes debían administrar
estos territorios en su nombre.</p>
<imagen src="CS_07_01_CO_IMG17_small.jpg">
<p>El Imperio islámico llevó sus fronteras más allá de <negrita>Arabia</negrita
> en menos de un siglo. A mediados del <negrita>siglo VIII</negrita
>, el Califato de Damasco controlaba los territorios que se extendían
entre el sur de los <negrita>Pirineos</negrita> y el <negrita>Indo</negrita
>.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>La oposición a la conquista</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Pese a la rápida expansión del Imperio islámico, en algunos momentos
los <negrita>musulmanes</negrita> se vieron frenados por la <negrita
>oposición</negrita> de algunos reinos. El avance por Europa, desde
el norte de África, fue interrumpido por la victoria del ejército
de los francos en la <negrita>batalla de Poitiers</negrita> (732).
Por otro lado, en Asia fueron los <negrita>chinos</negrita> quienes
obligaron a los ejércitos musulmanes a retroceder; y fracasaron en
la conquista de la ciudad de <negrita>Constantinopla</negrita>.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_01_CO_F4E29D1B234C44B3B23EA12137D697E5">
<seccion3Titulo>El Califato abasí o Califato de Bagdad</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los miembros de la<negrita> dinastía abasí</negrita> se <negrita
>rebelaron</negrita> contra los <negrita>omeyas</negrita> y con la
ayuda de los <negrita>chiitas</negrita><enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=3&amp;idpil=6858383&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace> los <negrita>derrocaron</negrita> y tomaron el <negrita
>poder</negrita> del <negrita>califato</negrita> en el <negrita>750</negrita
>.</p>
<p>La nueva dinastía hizo toda una serie de reformas para <negrita
>acabar</negrita> con el <negrita>pasado omeya</negrita>, entre ellas, <negrita
>trasladar</negrita> la <negrita>capital</negrita> del califato a <negrita
>Bagdad</negrita>.</p>
<p>Se instauró un <negrita>nuevo sistema</negrita> de <negrita>gobierno</negrita
> por el que los <negrita>califas</negrita> asumieron el papel de <negrita
>líderes religiosos</negrita>, <negrita>militares</negrita> y <negrita
>políticos</negrita>, aunque después el poder fue relegado a los visires <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=108848&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La época de <negrita>esplendor</negrita> de la <negrita>dinastía
abasí</negrita> (siglos VIII - IX) se caracterizó por un gran <negrita
>desarrollo</negrita> comercial y cultural. Se abrieron <negrita>nuevas
rutas comerciales</negrita>, tanto por mar como por tierra. A través
de ellas se conectaron las principales ciudades del mundo islámico
y se difundieron la ciencia y la técnica de Oriente, muy superiores
a las europeas.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto>
</seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_01_CO_3CB4C02BFBD447578941A966B9651A40">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-549866D471E0472DBF849ADBD6C9B0E0"
>Refuerza tu aprendizaje: La expansión del islam</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_01_CO_0962B175F010470F96365464B1210002">
<seccion1Titulo>El Imperio carolingio</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Entre el siglo VI y VII el reino de los <negrita>francos</negrita
> experimentaba una <negrita>división</negrita> interna y en esa medida
una <negrita>crisis política</negrita>, que se acrecentó por la debilidad
de sus gobernantes los <negrita>merovingios</negrita>.</p>
<p>En este contexto los <negrita>nobles</negrita> dueños de tierras
comenzaron a ganar <negrita>espacio político</negrita> al hacerse
colaboradores estrechos del rey (maestros de palacio), asumiendo <negrita
>tareas</negrita> como <negrita>administradores</negrita> de las cortes
y de las tierras del rey.</p>
<p>Con el tiempo la <negrita>clase noble</negrita> fue la verdadera
dueña del poder, puesto que los diferentes reyes le otorgaron funciones
de <negrita>Gobierno</negrita> y, en últimas, le cedieron la labor
de <negrita>gobernar</negrita>.</p>
<imagen src="CS_07_01_CO_IMG18_small.jpg">
<p><negrita>Coronación de Carlomagno</negrita> por parte del papa <negrita
>León III</negrita>. Bajo su mandato (768 - 814), el Reino de los
francos vivió su periodo de máximo esplendor.</p>
</imagen>
<p>Algunas referencias de la historia de la familia de <negrita>Carlo
Magno</negrita>. Su <negrita>abuelo Carlo Martello</negrita> asumió
el cargo de <negrita>‘maestro de palacio’</negrita> de un único rey
franco y mostró ser un gran <negrita>guerrero</negrita> y <negrita
>estratega</negrita>, particularmente en el 732 cuando <negrita>detuvo</negrita
> el <negrita>avance</negrita> de los <negrita>árabes</negrita> en <negrita
>Poitiers</negrita>. Esta victoria militar fue tan contundente que
nunca más los musulmanes se arriesgaron a cruzar los Pirineos.</p>
<p>La muestra de su capacidad como <negrita>militar</negrita> y la
muerte del rey merovingio, <negrita>Teodorico IV</negrita>, lo habilitaron <negrita
>–sin nombrarse rey–</negrita> a arrogarse todas las funciones y responsabilidades
(737).</p>
<p>Años después cerca de su muerte (741), actuando como si fuese realmente
un <negrita>rey</negrita> y siguiendo la tradición franca, dividió
el reino entre sus dos hijos, <negrita>Carlomanno</negrita> y <negrita
>Pipino el Breve</negrita>, quienes gobernaron juntos durante 6 años
hasta cuando Carlomanno renunció y se fue a hacer vida en un convento.</p>
<p>Tres años después Pipino el Breve <negrita>destronó</negrita> al
rey franco gobernante y se hizo proclamar soberano de una <negrita
>parte de la nobleza</negrita>, acto que no fue bien de recibido por
muchos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-67C05ED56D564454B78480C336CC3A5B"
>Conoce a los principales miembros de la dinastía carolingia</enlace>
</practica>
<p><negrita>Pipino el Breve</negrita> no tenía entonces el <negrita
>reconocimiento unánime</negrita> como rey y para lograrlo se propuso
afianzar su vínculo y la relación de los francos con el <negrita>papa</negrita
>. Afianzamiento que pudo hacer con cierta facilidad al apoyar al
papa en su enfrentamiento con los <negrita>lombardos</negrita>, que
eran en ese momento los hombres más poderosos de Italia y frente a
los cuales el papa se sentía inerme.</p>
<p>El papa <negrita>Stefano II</negrita>, para agradecerle a Pipino,
lo <negrita>ungió soberano</negrita>, imprimiéndoles a él y a su descendencia
un <negrita>carácter sagrado</negrita>, puesto que con aquel acto
se estaba significando que aquel poder les estaba siendo dado por
Dios. De este modo, la dinastía de Pipino el Breve y el papado adquirieron
una <negrita>deuda mutua</negrita> y una <negrita>alianza fuerte</negrita
> que se prolongaría en el tiempo.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_01_CO_IMG19_small.jpg">
<p>El emperador Carlomagno y su hijo Pipino, <negrita>rey de Italia</negrita
>, dictando a un funcionario de la <negrita>cancillería</negrita>.
Miniatura del s. X (Archivo de la Catedral, Módena, Italia).</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_07_01_CO_3CB4C02BFBD447578941A966B9652G13">
<seccion2Titulo>Las conquistas de Carlomagno</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A Pipino el Breve le sucedió su hijo Carlo, quien expandió los
dominios y consolidó la alianza con el papado. Su capacidad militar
lo llevó a conquistar parte septentrional y centro-meridional de la <negrita
>Germania</negrita>, proceso que comenzó en el 772 y terminó en el
782.</p>
<p>Carlo también tomó pleno control de <negrita>Bretaña</negrita> y <negrita
>Aquitania</negrita>, y fue más allá de los Pirineos. En el año <negrita
>778</negrita> él y su ejército fueron <negrita>abatidos</negrita
> por los <negrita>musulmanes</negrita> (<negrita>batalla de Roncesvalles</negrita
>), pero esto no hizo desistir en su proyecto de conquista.</p>
<imagen src="CS_07_01_CO_IMG20_small.jpg">
<p>El progreso expansivo de Carlomagno no fue rápido, pero sí llegó
a abarcar un territorio muy grande del continente europeo, dándole
forma al <negrita>Imperio carolingio</negrita>.</p>
</imagen>
<p>La capacidad de Carlo de conquistar tantos y tan lejanos territorios
hizo que se le llamara <negrita>Magno</negrita> (grande, que supera
lo común). <negrita>Carlomagno</negrita> apoyó al papado y al Estado
de la Iglesia, cuya situación no era fácil, puesto que era el último
reducto de la Península Itálica que los <negrita>lombardos</negrita
> no habían podido conquistar.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Para finales del siglo VII <negrita>Carlomagno</negrita> se había
transformado en el gobernante más importante de la Europa occidental
y se consideraba a sí mismo <negrita>heredero</negrita> del <negrita
>Imperio romano</negrita>, que había desaparecido casi cuatro siglos
atrás.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>El 25 de diciembre del <negrita>800</negrita> el papa <negrita
>León III</negrita> lo <negrita>consagró emperador</negrita> de los <negrita
>romanos</negrita>. Este acto molestó mucho a la <negrita>emperatriz</negrita
> bizantina, <negrita>Irene</negrita>, por dos razones; primera, el
único que podía proclamarse emperador del Imperio romano era el <negrita
>emperador de Bizancio</negrita>. Segunda, que el papa León III hubiese
buscado la protección de Carlomagno evidenciaba su actitud de <negrita
>independencia</negrita> respecto a Constantinopla.</p>
<p>El Imperio de Bizancio solo aceptó y reconoció oficialmente la
existencia del Imperio de Carlomagno hasta el <negrita>812</negrita
> A este se le denominó <negrita>Sacro Imperio Romano</negrita>, porque
el <negrita>emperador</negrita> había sido <negrita>consagrado</negrita
> por el <negrita>papa</negrita> y por la <negrita>extensión</negrita
> de su imperio.</p>
<p>Poco tiempo después de la muerte de Carlomagno, sus nietos en el <negrita
>843</negrita> dividieron al Imperio en tres <negrita>(Tratado de
Verdún)</negrita>; y años más tarde aquellos territorios sufrieron
la <negrita>invasión</negrita> de grupos <negrita>normandos</negrita
> (vikingos), <negrita>sarracenos</negrita> y <negrita>húngaros</negrita
>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El cantar de gesta</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El cantar de gesta es un poema épico, escrito en la Edad Media,
en el que se narran las <negrita>hazañas de un héroe</negrita>, antepasado
del pueblo. Los hechos que se cuentan tienen un carácter histórico
y, por lo tanto, son conocidos por todos. Son algunos ejemplos: <cursiva
>El cantar de Roldán</cursiva> (francés), <cursiva>El cantar de los
Nibelungos</cursiva> (alemán) y <cursiva>El cantar de Mio Cid</cursiva
> (español)<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=13&amp;idpil=AU000043&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen src="CS_07_01_CO_IMG21_small.jpg">
<p>Los monarcas francos nombraron condes de origen franco o autóctono
para llevar a cabo una defensa militar efectiva de los territorios
fronterizos en su ausencia. <cursiva>Episodio de las Cruzadas</cursiva
>, fresco de la capilla de la Orden del Temple de Cressac (Francia).</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-B90C76492BB6403BB5D7BF311FC582EC"
>Comprende qué fue el Imperio carolingio</enlace>
</practica><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-8BABC3B503A94F21A1B5989DA75698FF"
>Nuevos reinos e imperios</enlace>
</profundiza>
<table border="1" width="739"><caption>De la historia antigua a la
historia medieval</caption><colgroup><col width="37*"/><col width="87*"/>
<col width="59*"/><col width="73*"/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td>CRONOLOGÍA</td>
<td colspan="3">ÉPOCA</td>
</tr>
<tr>
<td rowspan="5">siglos III-V</td>
<td colspan="3"><negrita>Bajo Imperio romano</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td colspan="3">Invasiones bárbaras (desde siglo IV a.C.).</td>
</tr>
<tr>
<td colspan="3">División del Imperio romano (395).</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Imperio romano de Occidente</negrita></td>
<td><negrita>Imperio romano de Oriente</negrita></td>
<td rowspan="4"></td>
</tr>
<tr>
<td>Muerte de Rómulo Augústulo, último emperador (476).</td>
<td></td>
</tr>
<tr>
<td rowspan="6">siglos V-VII</td>
<td><negrita>Reinos germánicos</negrita></td>
<td><negrita>Imperio bizantino</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>Francos en la Galia</td>
<td>Justiniano I, emperador (527-565)</td>
</tr>
<tr>
<td>Ostrogodos en Italia</td>
<td rowspan="7"></td>
<td><negrita>Imperio islámico</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>Visigodos en Hispania</td>
<td>Nacimiento de Mahoma (570)</td>
</tr>
<tr>
<td>Vándalos en África del Norte</td>
<td>La hégira. Huida de Mahoma de La Meca a Medina (622)</td>
</tr>
<tr>
<td>Anglos y sajones en Britania</td>
<td>Muerte de Mahoma (632)</td>
</tr>
<tr>
<td rowspan="3">siglos VIII-IX</td>
<td>Batalla de Poitiers (732)</td>
<td>Conquista de la Península Ibérica (711)</td>
</tr>
<tr>
<td>Fin de la dinastía merovingia. Ascenso de los carolingios (751)</td>
<td>Fin del Califato omeya (750)</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Imperio carolingio</negrita></td>
<td>Bagdad, capital del Califato abasí (750)</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_01_CO_3CB4C02BFBD447578941A966B9652D50">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-0ADBC3A550104FA1B598B8779E83B075"
>Refuerza tu aprendizaje: El Imperio carolingio</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_01_CO_E77705BF3EFE43F4B90BE754B70A29BC">
<seccion1Titulo>El mundo afroasiático durante la Edad Media</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Mientras Europa vivía su Edad Media en otros continentes se desarrollaron
grandes e importantes <negrita>civilizaciones</negrita>. Tanto África
como Asia tuvieron que ver de una u otra manera con el transcurso
de la Europa medieval.</p>
<seccion2 id="S2_CS_07_01_CO_3CB4C02BFBD447578941A966B9653E84">
<seccion2Titulo>África en la Edad Media</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En el mismo periodo de tiempo en el que Europa estaba pasando por
el Medioevo, el <negrita>continente africano</negrita><enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=39614&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace> experimentaba distintos <negrita>procesos socioculturales</negrita
>, que originaron la aparición de grupos humanos con <negrita>desiguales</negrita
> niveles de <negrita>organización</negrita>.</p>
<p>Quizá el cambio más relevante que se dio entre los siglos V y XII
fue la <negrita>sedentarización</negrita> que experimentaron algunas
comunidades, fenómeno que no se extendió a todo el continente, así
que en él, para ese tiempo, convivían comunidades <negrita>nómadas</negrita
> e importantes <negrita>imperios</negrita>.</p>
<p>En este periodo <negrita>África</negrita> vivió la llegada de <negrita
>tribus árabes</negrita> que buscaban expandir sus <negrita>rutas
de comercio</negrita>, y, paralelamente a ello, introducir el <negrita
>islam</negrita>.</p>
<p>Uno de los primeros grupos que se convirtieron al <negrita>islamismo</negrita
> y sufrieron un proceso de <negrita>“arabización”</negrita>fueron
los <negrita>bereberes</negrita>, antiguos pueblos ubicados en el
norte de África.</p>
<seccion3 id="S3_CS_07_01_CO_F4E29D1B234C44B3B23EA12137D672C9">
<seccion3Titulo>El Imperio de Ghana</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Entre los siglos VII y XI en el suroeste de África, entre los ríos
Níger y Senegal, tomó forma el <negrita>Imperio de Ghana</negrita
>, nombre que, en la lengua de los <negrita>soninké</negrita>, hacía
referencia al título de su rey, pero que los comerciantes musulmanes
extendieron para hablar de la región <negrita>soninké</negrita>.</p>
<imagen src="CS_07_01_CO_IMG22_small.jpg">
<p>Ghana en el siglo VIII se convirtió en un territorio importante
por sus <negrita>yacimientos en oro</negrita>, importancia que se
extendió hasta el siglo XII, cuando el imperio fue el <negrita>centro
comercial</negrita> de la época y un lugar para hacer fortuna.</p>
</imagen>
<p>En el <negrita>700</negrita> Ghana era un <negrita>reino</negrita
> que se <negrita>enriquecía</negrita> con los impuestos que cobraba
por el paso de las <negrita>caravanas</negrita> que transportaban
mercancías del Magreb a Awdaghost (una ciudad oasis, al sur de la
ruta de las caravanas que cruzaban el Sahara). </p>
<p>Pero su mayor <negrita>riqueza</negrita> estaba en sus <negrita
>yacimientos aluviales de oro</negrita>, lo que le permitía comerciar
fácilmente con los <negrita>árabes</negrita> y <negrita>bereberes</negrita
>, quienes lo proveían de todo lo que no se producía en la región:
sal, armas y productos manufacturados.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_01_CO_IMG23_small.jpg">
<p>Estatuillas de madera de la cultura ashanti, <negrita>arte tribal</negrita
> que representa la riqueza y versatilidad de la talla en madera de
las <negrita>tribus africanas</negrita>.</p>
</imagen>
<p>Para el <negrita>800</negrita> Ghana se había convertido en un <negrita
>imperio</negrita> gracias al <negrita>control comercial</negrita
> que ejercía el rey y al <negrita>ejército</negrita>, en el que se
apoyaba para garantizar el <negrita>pago de impuestos</negrita> y <negrita
>tributos</negrita> de todos los jefes de las tierras <negrita>circundantes</negrita
>.</p>
<imagen src="CS_07_01_CO_IMG24_small.jpg">
<p>El territorio del <negrita>Imperio de Ghana</negrita> se fue extendiendo
gracias al proceso de conquista que se dio entre los siglos IX y X,
cuando el Imperio alcanzó su mayor importancia.</p>
</imagen>
<p>El <negrita>siglo X</negrita> fue la época del <negrita>apogeo
del imperio</negrita>, porque este se extendió desde Tagant, al oeste,
hasta Tombuctú, al este, y casi hasta Bamako, al sur. La capital del
imperio fue <negrita>Kumbi Saleh</negrita>, formada por <negrita>dos
jurisdicciones</negrita> que estaban a 11 kilómetros de distancia:
una, la <negrita>musulmana</negrita>, que era la <negrita>ciudad comercial</negrita
> en la que vivían los mercaderes árabes y bereberes, y la otra era
la ciudad de los soninké o la <negrita>ciudad del rey</negrita>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_01_CO_IMG25_small.jpg">
<p>La función <negrita>utilitaria</negrita>, lejos de restar valor
estético a las obras de arte, se considera un valor intrínseco en
muchas culturas. Peine de madera, con tres figuras femeninas, <negrita
>símbolo de la fertilidad</negrita>. Arte ashanti (Ghana).</p>
</imagen>
<p>En 1062 la capital fue sitiada por los <negrita>almorávides</negrita
> (monjes-soldados musulmanes provenientes de grupos <negrita>nómadas</negrita
> del <negrita>Sahara</negrita>), pero esta resistió durante 10 años
gracias a que, años antes, el ejército ghanés llegó a tener unos 200
000 hombres de los cuales 40 000 eran diestros <negrita>arqueros</negrita
>.</p>
<p>No obstante, el imperio fue definitivamente ocupado por los <negrita
>almorávides</negrita> en 1076, quienes provocaron la <negrita>fractura</negrita
> del imperio, el cual quedó dividido en dos: una parte al norte exclusivamente <negrita
>musulmana</negrita> y controlada por ellos mismos; y una parte al
sur dominada por los soninké y donde se habían <negrita>refugiado</negrita
> los no musulmanes.</p>
<p>En esta última estaban los grandes yacimientos de oro y por ello
con el tiempo (1180) fue conquistada por el rey <negrita>Diara Kanté</negrita
> del pueblo Sosso y, posteriormente, en el siglo XIII, pasó a formar
parte del Imperio de Malí.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-06090A8442E047DBAE12362FF8DAB0E5"
>El Imperio de Ghana</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_01_CO_F4E29D1B234C44B3B23EA12137D668B2">
<seccion3Titulo>El Imperio de Malí</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p><negrita>Soumaoro Kanté</negrita>, uno de los sucesores del rey
Diara Kanté del pueblo <negrita>Sosso</negrita>, quien se había establecido
en Ghana, conquistó el <negrita>reino Malí</negrita> de los <negrita
>mandingas</negrita> e hizo todo lo posible por <negrita>exterminar</negrita
> a la <negrita>dinastía</negrita> gobernante.</p>
<p>No obstante, <negrita>Sundiata Keïta</negrita> –el más pequeño
de ella– sobrevivió y el pueblo de los mandingas depositó en él toda
su esperanza por la <negrita>liberación</negrita>, libertad que conquistó
en <negrita>1235</negrita> al derrotar al rey de los sossos.</p>
<p>Finalmente, Keïta se dedicó a darle forma a un imperio que se extendió
hacia el sudoeste, llegando a las costas del <negrita>océano Atlántico</negrita
> hasta el <negrita>Níger</negrita>.</p>
<p>La <negrita>estabilidad política</negrita> que supuso su reinado
hizo que fuera posible darle nuevamente impulso al <negrita>comercio
transahariano</negrita>, que había entrado en decadencia durante el
reinado de la dinastía de los Sosso.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_01_CO_IMG26_small.jpg">
<p>El <negrita>djembé tambor</negrita>, en forma de uve, de madera
y piel de cabra, característico del folclore de Malí y Costa de Marfil
de tradición <negrita>mandinga</negrita>. De timbre muy variado, amplio
espectro sonoro y gran potencia de sonido, es un instrumento acompañante
o solista muy destacado.</p>
</imagen>
<p>La época más importante de este imperio fue el <negrita>siglo XIV</negrita
> con el rey o mansa <negrita>Kanku Musa</negrita> (1312 - 1337),
quien permitió el <negrita>comercio libre</negrita> con los árabes-bereberes
y con todo el mundo musulmán.</p>
<p>El poder del imperio se extendió a muchos lugares, como Tombuctú,
Djenné, Gambia, entre otros; y por ese entonces Malí <negrita>controlaba</negrita
> la <negrita>extracción</negrita> y la <negrita>comercialización</negrita
> de <negrita>oro</negrita> proveniente de <negrita>Sudán</negrita
>.</p>
<p>Si quieres conocer más del Imperio Malí consulta en Gran Enciclopedia
Planeta. <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=127307&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace></p>
<imagen src="CS_07_01_CO_IMG27_small.jpg">
<p>África <negrita>Mezquita de Djenné</negrita>, Malí. Construida
en barro en una sola pieza entre 1180 y 1330. En el año 1988 la Unesco
la declaró <negrita>Patrimonio de la Humanidad</negrita>.</p>
</imagen>
<p>El rey <negrita>Kanku Musa</negrita> introdujo la cultura <negrita
>árabe</negrita> en su imperio, así que la capital de este, Niani,
se convirtió en una ciudad árabe y la corte se islamizó.</p>
<p>La <negrita>decadencia del imperio</negrita> (siglo XVII) la propició
el <negrita>cambio</negrita> de las <negrita>rutas de comercio</negrita
> y las <negrita>luchas</negrita> de <negrita>poder</negrita> por
la sucesión al trono del imperio.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Aunque el rey Kanku Musa fue un hombre particularmente creyente
y practicante del islamismo, nunca lo <negrita>impuso</negrita> a
su pueblo como <negrita>religión</negrita>, así que gran parte de
la población del Imperio de Malí conservó sus <negrita>creencias religiosas</negrita
> más antiguas, sin que ello significara conflicto para nadie.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-470A7820506642C1938C538AB589AE41"
>Conoce más acerca del Imperio de Malí</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_07_01_CO_57C5B8ACE7A846E5BFE1A5AEC6C8EA5E">
<seccion2Titulo>Asia en la Edad Media</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Durante la Edad Media europea, el <negrita>continente asiático</negrita
> estuvo habitado por pueblos que ansiaban ampliar sus dominios con
la intención de <negrita>someter</negrita> a otras comunidades, para
establecer un <negrita>monopolio político</negrita> y <negrita>económico</negrita
> sobre vastos territorios.</p>
<seccion3 id="S3_CS_07_01_CO_F4E29D1B234C44B3B23EA12137D693K8">
<seccion3Titulo>El Imperio mongol</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En el <negrita>siglo XIII Mongolia</negrita> estaba formada por
infinidad de <negrita>tribus enfrentadas</negrita> entre sí. En medio
de este caos, el líder tribal <negrita>Temujin (1167 – 1227)</negrita
>, quien se había hecho jefe de su tribu siendo apenas un niño, <negrita
>logró unificar</negrita> las diferentes tribus bajo su mando.</p>
<p>De tal modo que en <negrita>1206</negrita> tomó forma el <negrita
>Estado mongol</negrita>. Una vez hecho esto Temujin –a quien más
tarde se le conocerá como <negrita>Gengis Kan</negrita><enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=90931&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>, luego de haber sido nombrado rey del imperio– se
puso en la tarea de conquistar.</p>
<p>Fueron sus nietos quienes tomaron casi toda Asia, Rusia e incluso
Europa Central <enlace
destino="http://esicilia.hol.es/blog/wp-content/uploads/2013/05/MEDIEVAL-47-GENGIS_Art%C3%ADculo-de-Portada.pdf"
>[VER]</enlace>. <negrita>Kublai Kan</negrita> (1215 – 1294) <enlace
destino="http://www.nationalgeographic.com.es/articulo/historia/grandes_reportajes/9272/gran_muralla_china.html"
>[VER]</enlace>, uno de ellos, conquistó China y estableció la <negrita
>dinastía Yuan</negrita> (1279 – 1368).</p>
<imagen src="CS_07_01_CO_IMG28_small.jpg">
<p>Gengis Khan. Fundador del primer Imperio mongol. Sus capacidades
de guerrero le permitieron someter a las diferentes tribus nómadas
ubicadas en el norte de Asia.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_01_CO_F4E29D1B234C44B3B23EA12137D677J2">
<seccion3Titulo>China, la época imperial</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La historia de la China imperial está marcada por momentos de <negrita
>unificación</negrita> y <negrita>desintegración</negrita>, por épocas
de paz y de guerras internas. Así durante la <negrita>dinastía Jin</negrita
> la unidad que hacía poco se había alcanzado se vio amenazada por
pueblos nómadas que conquistaron las capitales de <negrita>Luoyang
y Chang’an</negrita>, y en poco tiempo el imperio estuvo dividido
en <negrita>dieciséis reinos</negrita> por largo tiempo <negrita>(304
– 439)</negrita> Surgen pues distintas dinastías gobernantes a todo
lo largo y ancho del territorio chino <enlace
destino="http://www.viaje-a-china.com/cultura/dinastia-jin.htm">[VER]</enlace
>.</p>
<imagen src="CS_07_01_CO_IMG29_small.jpg">
<p>La dinastía Jin gobernó por un periodo largo, del 265 al 420 y
los historiadores hablan de dos periodos, la época de la dinastía <negrita
>Jin Occidental</negrita> (265 – 316), tiempo en el que se intentó
detener las invasiones de los pueblos nómadas en sus territorios;
y la época de la dinastía <negrita>Jin Oriental</negrita> (317 – 420).</p>
</imagen>
<p>Después del <negrita>439</negrita> China logró su <negrita>unidad</negrita
> para volverla a perder entre los siglos <negrita>XI y XIII</negrita
></p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso230&amp;IdRecurso=RES-6C24DAC900374AE798BE83BEE0F27D7C"
>Refuerza tu aprendizaje: África en la Edad Media</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_07_01_CO_3CB4C02BFBD447578941A966B9651A34">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso240&amp;IdRecurso=RES-2EF453B984F742078E991982A53BD80E"
>Refuerza tu aprendizaje: Asia en la Edad Media</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_01_CO_6AC998F682C34FAD8705CCBFE663A8AE">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso250&amp;IdRecurso=RES-BFD1DD1BB2984655975B2751781F9A7B"
>Comentario de un texto de divulgación científica</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso290&amp;IdRecurso=RES-B38A1EFB5B5D41498C880B450F466B7B"
>Proyecto: estudio de las cruzadas</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_07_01_CO_0C4DA9E319A4417799204B9510CF0493"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso270&amp;IdRecurso=RES-6C2AF3249F2E4464B7A19DA32233E019"
>Mapa conceptual del tema Los inicios de la Edad Media</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_01_CO_Recurso330&amp;IdRecurso=RES-1BFAB816902F42C4B5587DB1ACBF695B"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema Los inicios de la Edad Media</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://docsetools.com/articulos-de-todos-los-temas/article_25363.html"
>Emperador del Sacro Imperio Romano</enlace>
<enlace destino="http://www.artehistoria.com/v2/videos/706.htm">Video
dedicado a Santa Sofía de Constantinopla</enlace>
<enlace
destino="http://www.artencordoba.com/MEZQUITA-CATEDRAL/Mezquita-Catedral-Cordoba-significado.html"
>El significado de la mezquita en el mundo islámico</enlace>
<enlace
destino="http://caxigalinas.blogspot.com/2013/05/tombuctu-y-el-fondo-kati-o-biblioteca.html"
>Tombuctú y el fondo Kati o biblioteca Andalusí (Mali)</enlace>
<enlace
destino="http://www.documaniatv.com/historia/los-mongoles-1-el-imperio-de-genghis-khan-video_b166821d1.html"
>Documental. Los mongoles, el imperio de Genghis Khan</enlace>
<enlace
destino="http://www.semana.com/gente/articulo/la-tumba-perdida-genghis-khan/341378-3"
>La tumba perdida de Genghis Khan</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
