<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="CS_07_05_CO">
<libroTitulo>El colonialismo en América</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_07_05_CO_B6125336601F4F29BFB6CE6B50C7B8F4">
<seccion1Titulo>Los tipos de colonización</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Al emplear la palabra <negrita>“colonia”</negrita>, se suele hablar
de dos tipos de asentamientos de colonos europeos en territorios por
fuera de su continente. Así, pues, hasta la primera mitad del siglo
XVII la forma de colonia más usada fue la <negrita>comercial</negrita
>. Esta se caracterizaba porque un grupo de colonos se instalaba por
un tiempo en la costa y toda su actividad se concentraba en las relaciones
comerciales de compra y venta con el interior de la región. Este era
el caso de las colonias portuguesas, holandesas, inglesas y francesas
en <negrita>Asia</negrita>, cuyos comerciantes debían tratar con autoridades
político-administrativas locales muy poderosas<enlace
destino="http://www.google.com.co"> [VER]</enlace>.</p>
<p>Por su parte, en <negrita>África</negrita> también se establecieron
este tipo de colonias, pero la razón, en este caso, no era la incapacidad
ni el poco interés de enfrentar a los poderes locales, sino el temor
a contraer enfermedades tropicales, que podían ser mortales para los
foráneos.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Entre los siglos XVI y XVII España y Portugal fueron los grandes
exploradores de la época y, en esa medida, los que abrieron nuevas
rutas comerciales a través de los océanos.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Ahora bien, en el norte del continente americano el control ya
no era solo por el comercio, sino por la obtención de ciertos productos
agrícolas, como el algodón, el tabaco y el azúcar, y para esto las
compañías inglesas establecieron colonias de plantaciones en aquellos
lugares en los que vieron que era posible que los europeos se podrían
adaptar, y en los que era viable el comercio, es decir, lugares que
tuviesen un fácil acceso a las rutas comerciales del Atlántico. Esto
mismo se dio en algunas islas del Caribe, colonizadas por España,
Francia o Inglaterra, y en la costa septentrional del Brasil, colonizada
por los portugueses.</p>
<p>El segundo tipo de colonia fue la de <negrita>poblamiento</negrita
>, que se dio en la parte septentrional de Norteamérica (Pensilvania,
Nueva York, Massachusetts), a donde llegaron familias inglesas con
el proyecto de afincarse y hacer una vida. Allí construyeron una sociedad
articulada en la que convivían agricultores, comerciantes y profesionales.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_05_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-3AD331BDFC4C4FAFA9921FFA8545AD8A"
>Un paralelo entre colonias</enlace>
</profundiza>
<p>Si bien el primer interés de los conquistadores españoles al llegar
a los territorios (las islas del Caribe, centro y sur de América)
fue la <negrita>explotación económica</negrita>  –agrícola y minera–
de las regiones, con el tiempo la <negrita>colonización comercial</negrita
> dio paso a la <negrita>colonización de poblamiento</negrita>.</p>
<p>Durante el transcurso del siglo XVI, las <negrita>metrópolis</negrita
> que habían conquistado y colonizado América, Asia y África tuvieron
que establecer estructuras político-administrativas para tener un
cierto control de aquellos territorios que les proporcionaban tantas
ganancias.</p>
<p>Se configuraron, pues, diferentes órdenes coloniales, lo cual significó
distintas formas de organización económica, política, social y cultural,
según el tipo de colonia y la relación que tenían con la metrópoli.</p>
<seccion2 id="S2_CS_07_05_CO_24B86D7AC64D402F876C99A5E3423BBG">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_05_CO_Recurso240&amp;IdRecurso=RES-3998247CE4E840AF940AFC48029CFA9A"
>Refuerza tu aprendizaje: Los tipos de colonización</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_05_CO_F3414B12780E41C18C1B16AE7D19DA7C">
<seccion1Titulo>Las colonias de España</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>A medida que se fue dando la Conquista, la reina Isabel de Castilla
y Fernando de Aragón se enfrentaron a la tarea de cómo incorporar
el <negrita>Nuevo Mundo</negrita> a la civilización ibérica y europea,
dado que tenía características particulares: una población indígena,
grandes recursos económicos y una gran extensión territorial.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_05_CO_IMG02_small.jpg">
<p>Rutas comerciales de la América española. La comunicación con las
Indias españolas se mantuvo, durante el siglo XVI, a través de rutas
marítimas y terrestres.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_05_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-17105D32724E43CFBA90B970E5DCD2C4"
>El contexto español en los años de la Conquista de América</enlace>
</profundiza>
<p>España denominó a sus territorios en América <negrita>“Reinos de
Indias”</negrita>. Al emplear el sustantivo ‘reino’ la Corona ponía
a América al mismo nivel de los <negrita>reinos de España</negrita
>, lo cual significaba, primero, que no se la penaba como un territorio
extranjero y, en esa medida, sus pobladores eran súbditos de la Corona.
Segundo, tanto el territorio como sus habitantes estaban bajo el gobierno
de los reyes de España.</p>
<p>No obstante lo anterior, en el <negrita>Nuevo Mundo</negrita> los
españoles establecieron un dominio político y cultural, se apropiaron
de la economía y de los territorios, fijaron un sinnúmero de impuestos,
monopolizaron el comercio e implantaron formas de trabajo obligatorio.
De este modo, la Corona española en los “Reinos de Indias” instituyó
un régimen colonial.</p>
<seccion2 id="S2_CS_07_05_CO_9BAFBE8D6E6640E59617D41AEEDFE7BD">
<seccion2Titulo>Organización social</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La sociedad colonial era una <negrita>sociedad jerarquizada</negrita
> basada en la idea de la <negrita>limpieza de sangre</negrita>, es
decir, la cantidad de sangre blanca que tenía un individuo, esto es,
cuántos ancestros blancos, indígenas, negros, mestizos, zambos, entre
otros, hubiese en su árbol genealógico, ese sujeto pertenecería a
una “casta” u a otra <enlace
destino="http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/achsc/article/view/18299/19215"
> [VER]</enlace>. </p>
<imagen src="CS_07_05_CO_IMG03_small.jpg">
<p>(<cursiva>Las castas. De español y mulata: morisca</cursiva>. Óleo
anónimo del siglo XVIII. Museo Nacional de Historia, Ciudad de México,
México). Este cuadro forma parte de una colección creada en el virreinato
de Nueva España, en la cual se identificaban el color de piel, el
tipo de vestimenta e inclusive la ocupación de cada uno de los grupos
raciales creados a partir de los procesos de mestizaje.</p>
</imagen>
<p>El orden social estaba determinado por una <negrita>idea de blancura</negrita
>, y a partir de esta se elaboran <negrita>taxonomías</negrita> de
la población americana, para clasificarla por el color de la piel
y por sus características étnicas. La pertenencia a una <negrita>“casta”</negrita
> determinaba en el individuo su valoración social y el tipo de actividad
o de labor que podía llevar a cabo.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Los españoles</negrita> pertenecían a la población
blanca originaria de España y, por ende, tenían todos los privilegios
económicos y políticos, y, en esa medida, podían acceder a los altos
cargos en la administración colonial.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Los criollos</negrita> eran los hijos de españoles
nacidos en América. No tenían los privilegios políticos de los españoles,
es decir que no podían ocupar altos cargos en la administración colonial.
Podían tener una muy buena educación y generalmente iban a la universidad,
lo cual les permitía desempeñarse como abogados o médicos después
de sus estudios.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Los mestizos</negrita> eran los hijos de un
padre o una madre españoles y una madre o un padre indígenas. Este
grupo fue en aumento por la relación permanente entre españoles e
indígenas y porque no estaba prohibida la unión ni los matrimonios
interétnicos. Esta población no tenía ningún tipo de poder político
y su vida laboral se podía desarrollar en el comercio y la artesanía,
o en la agricultura y la minería como jornaleros.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_07_05_CO_IMG04_small.jpg">
<p>(<cursiva>De español y de india, mestiza</cursiva>, Miguel Cabrera.
Museo de América, Madrid). En este cuadro se puede observar que casi
siempre los mestizos eran hijos de hombres españoles y mujeres indígenas.</p>
</imagen>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Los indígenas</negrita> constituían la población
nativa que había sobrevivido y que había sido forzada a adaptarse
al nuevo orden, que se traducía en una nueva lengua, una nueva religión,
nuevas costumbres, nuevas leyes. Entre otras cosas, estaban obligados
a pagar tributo, a cumplir con el trabajo obligatorio de la mita y
a formar parte de una encomienda si así lo disponía la Corona. Fueron
la principal mano de obra agrícola y minera entre los siglos XVI y
XVII.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_07_05_CO_IMG05_small.jpg">
<p>(<cursiva>Las castas: de indio y tornatrás, lobo</cursiva> (s.
XVIII), autor anónimo. Museo Nacional de Historia, México D.F.). Durante
la época colonial, la población indígena perdió la mayor parte de
sus derechos y pasó a ocupar el lugar más bajo de la escala social. </p>
</imagen>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Los negros</negrita> formaban la población
esclava originaria de África, quienes comenzaron a ser traídos a las
colonias españolas a principios del siglo XVII para trabajar en la
extracción minera y en las plantaciones e ingenios azucareros <enlace
destino="http://www.artehistoria.com/v2/contextos/6697.htm"> [VER]</enlace
>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_07_05_CO_IMG06_small.jpg">
<p><cursiva>Recolección de la caña de azúcar en una plantación de
las Antillas</cursiva> (1823), grabado coloreado de W. Clark. En la
América colonial, los trabajos agrícolas más duros pasaron a ser realizados
por esclavos procedentes del continente africano, debido a que la
mano de obra indígena fue diezmada.</p>
</imagen>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Los mulatos</negrita> eran los hijos de un
padre o una madre españoles y una madre o un padre negros. Fueron
generalmente esclavos y estuvieron segregados, al punto que no podían
casarse sino entre ellos.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Morisco</negrita> era el hijo de un padre
o madre mulatos y un padre o una madre españoles. El color de su piel
era muy claro y esto hizo que a los españoles les pareciera similar
al de los moros, por ello el nombre de esta casta.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Los zambos</negrita> eran los hijos de un
padre o una madre indígenas y una madre o un padre negros; nacían
libres, pero eran marginados de la sociedad. Sin embargo, gracias
a su libertad en las zonas bajas de Ecuador y en la Depresión Momposina,
en Colombia, los zambos crearon comunidades que se relacionaron con
otros grupos marginados como ellos: indígenas, negros, mulatos, entre
otros.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>La lista de clasificación taxonómica se extiende mucho más, pero
más importante que esta lista de nombres y particularidades, es conocer
que la nueva sociedad de la América hispánica surge de un complejo
proceso de mestizaje<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=10&amp;idpil=VI002114&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La idea de la <negrita>limpieza de sangre</negrita> atravesó todas
las relaciones sociales de la Colonia. Este concepto hace referencia
a los orígenes de una persona, a quiénes eran sus antepasados, a qué
“raza” pertenecían. Fue desde este concepto que se reguló la posibilidad
de acceder a ciertos privilegios. </p>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_05_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-FC76A397384E457B9B8C127C2B328DC4"
>La división social en las colonias españolas</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_05_CO_522CB39A35FD400096550F9F128F30B0">
<seccion2Titulo>Organización económica</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La economía colonial se caracterizó por ser una economía <negrita
>extractiva de materias primas</negrita>, especialmente mineras, de
oro y de plata. Paralela a esta se desarrollaron la agricultura, la
ganadería y el comercio. La Corona tenía el monopolio comercial de
la producción del tabaco y del azúcar, y prohibió la producción de
vino y aceite de oliva en las colonias. Se estableció un sistema de
explotación de la mano de obra indígena, a través de la <negrita>encomienda</negrita
>, el <negrita>repartimiento</negrita> y la <negrita>mita</negrita
>, y de la mano de <negrita>obra negra esclava</negrita><enlace
destino="https://sites.google.com/site/260americacolonial/la-economia-colonial/sistemas-de-trabajo-indigena/la-mita"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_05_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Zonas de conquista y explotación en la América colonial. Rutas
marítimas de las distintas expediciones colonizadoras a lo largo del
continente americano.</p>
</imagen>
<p>Entre los siglos XVI y XVII, la <negrita>encomienda</negrita> reguló
la fuerza de trabajo y la distribución de la mano de obra indígena.
Era una institución a través de la cual la Corona, a pesar de considerar
a los indígenas como sus súbditos y, por lo tanto, personas libres,
le entregaba a un español cierto número de nativos para que aquel
se aprovechara de su trabajo y de los tributos que debían pagarle.
A cambio, el español tenía la obligación de garantizar su evangelización.</p>
<p>La encomienda no implicaba la propiedad del encomendero sobre los
indígenas, así que cuando este moría la encomienda regresaba a la
Corona, que podía entregarla a un nuevo encomendero<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=559903&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_07_05_CO_IMG08_small.jpg">
<p>(<cursiva>La primera misa en América</cursiva> (1805), Ph. Blanchard.
Museo de Bellas Artes, Dijon, Francia). Tras las campañas de exploración
y conquista militar, la tarea de evangelización recayó sobre las órdenes
religiosas.</p>
</imagen>
<p>Paralelamente a la encomienda funcionó el sistema del <negrita
>repartimiento</negrita>, cuya finalidad era proveer de mano de obra
a las explotaciones agrícolas y mineras, pero también para el trabajo
en obras públicas. La Corona asignaba a cierto número de indígenas,
quienes por una paga ínfima debían trabajar para un español por una
temporada, y después de esta regresaban a sus resguardos.</p>
<p>La <negrita>mita</negrita> fue una institución que los españoles
adoptaron, puesto que era un sistema que utilizaban ya las comunidades
indígenas desde antes de su llegada. Esta facilitó que hubiese mano
de obra que trabajara en las minas. Cada comunidad indígena tenía
la obligación de asignar a un número de nativos para trabajar durante
cierto tiempo en aquellas minas que se les asignaran<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=163769&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>A través de estas tres formas de organización y reparto de la mano
de obra indígena, la <negrita>población nativa</negrita> fue sometida
a largas y agotadoras jornadas de trabajo, en condiciones inhumanas,
lo que contribuyó a su mortandad, que ya era elevada por las enfermedades
traídas por los españoles. Varias regiones comenzaron a verse despobladas
y carentes de trabajadores agrícolas y mineros.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La mita en la época precolombina</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La palabra <cursiva>mit’a</cursiva> en quechua significa turno,
semana de trabajo.</p>
<p>En el Imperio inca la construcción de caminos, puentes, templos,
edificios, entre otros, exigía del trabajo de muchos hombres. La forma
de contar con la mano de obra necesaria para esas labores fue estableciendo
turnos de trabajo, a los que estaban obligados todos los varones aptos.</p>
<p>Los turnos podían durar días o semanas, y en ese tiempo el Imperio
velaba por el bienestar de aquellos hombres, quienes no recibían ningún
pago por su trabajo, pues este era su <negrita>tributo al Imperio</negrita
>.</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_05_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-717E9599BE524F59B35507B9C21522E9"
>Las actividades económicas en la América española</enlace>
</practica>
<p>Ante la necesidad de suplir, en parte, la mano de obra indígena
por otra, la Corona española permitió, a comienzos del siglo XVI,
la migración de <negrita>esclavos africanos</negrita>. El primer gran
número de esclavos que arribó a América llegó a Santo Domingo para
trabajar en la industria azucarera, justo en el momento en el que
los dominicos, concretamente fray <negrita>Bartolomé de las Casas</negrita
>, denunciaban la explotación de los indígenas<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=61312&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Además, existía la idea de que un hombre negro era capaz de hacer
el trabajo de cinco nativos, así que nadie se opuso a que se trajeran
miles de esclavos al Nuevo Mundo.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_05_CO_IMG09_small.jpg">
<p>(<cursiva>Fray Bartolomé de las Casas</cursiva>, Félix Parra. Museo
Nacional de Arte, México D.F.) Bartolomé de las Casas, junto al también
dominico Antón de Montesinos, desde sus escritos y su labor pastoral
defendieron a la población indígena de la explotación y los abusos
cometidos por los conquistadores. De Las Casas también participó en
1512 en un debate con el filósofo Ginés de Sepúlveda, en el cual sostuvo
que los nativos eran seres humanos con la misma dignidad y derechos
que los europeos, por lo que era ilegítimo someterlos a esclavitud
y malos tratos.</p>
</imagen>
<p>La <negrita>trata de esclavos</negrita> llegó a ser un <negrita
>negocio</negrita> que dejaba tantas ganancias, que muchos quisieron
participar en él; así que en el siglo XVI portugueses, españoles e
ingleses dominaron este comercio. Entre 1595 y 1600 los barcos esclavistas
trajeron a América, de manera legal, cerca de 25 338 esclavos, y la
Corona española durante el siglo XVI concedió 120 000 licencias más.</p>
<p>A los esclavos se los destinó como mano de obra para las plantaciones
de azúcar y algodón, y para el trabajo en las minas.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_05_CO_732AB16BE87B4E13BBEFB1A943CB3797">
<seccion2Titulo>Organización político-administrativa</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La Corona española reprodujo en el Nuevo Mundo la organización
político-administrativa de la Península: un conjunto de reinos gobernados
por un único rey.</p>
<p>Por otra parte, el papa Alejandro VI firmó en 1493 una bula con
la que otorgaba a Castilla el gobierno y la jurisdicción de las tierras
descubiertas, de tal modo que las Indias se convirtieron en propiedad
personal del rey. Por ello, en la administración territorial del Nuevo
Mundo, el régimen de gobierno estaba, centralizado, y los territorios
eran dirigidos y administrados desde Castilla.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_05_CO_IMG10_small.jpg">
<p>(Alejandro VI. Detalle de <cursiva>La Virgen de los encomendados</cursiva
>, Giovanni Antonio de Roma. Museo Diocesano de Arte Sacro, Orte,
Lacio, Italia). Rodrigo de Borja era el verdadero nombre del Papa
Alejandro VI. Nacido en la población española de Valencia, apoyó desde
su cargo la pretensión de los Reyes Católicos para dominar la mayor
parte del territorio americano.</p>
</imagen>
<p>La Corona estableció un <negrita>sistema colonial</negrita> que
se basaba en el derecho y no en la fuerza, por esta razón se expidieron,
en diferentes momentos y para casi todo, leyes que legislaron sobre
cualquier cosa.</p>
<p>Pese al sinnúmero de normas y de leyes formuladas de manera exclusiva
para el Nuevo Mundo, estas en muchas oportunidades fueron inoperantes,
porque los conquistadores tenían prácticamente un único interés: enriquecerse
rápido, y esto chocaba por completo con los propósitos de la Corona,
o bien porque los juristas que pensaban y escribían dichas normas
desconocían absolutamente la realidad de las <negrita>Indias</negrita
>.</p>
<seccion3 id="S3_CS_07_05_CO_0B93F82B6CED44CC8E2DB0EA76F16157">
<seccion3Titulo>Instituciones administrativas con sede en España</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p><negrita>La Casa de Contratación</negrita></p>
<p>El 20 de enero de 1503 una real disposición creó la Casa de Contratación
con sede en Sevilla, con el fin de ocuparse de todos los <negrita
>asuntos comerciales del Nuevo Mundo</negrita>. En 1790 dejó de existir,
porque por varios años comenzó a actuar a favor de los intereses particulares
de los comerciantes y no de la Corona<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=553157&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_07_05_CO_IMG11_small.png">
<p>Origen y características de la Casa de Contratación (1503-1790).</p>
</imagen>
<p>Sus funciones eran las de organizar, administrar y controlar el
comercio marítimo y la navegación entre América y España. Esto se
traducía en:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Controlar la migración hacia el Nuevo Mundo.</listaElemento>
<listaElemento>Tener a su cargo las flotas que se desplazaban entre
la Península Ibérica y América.</listaElemento>
<listaElemento>Tener control sobre los tesoros (oro y plata) que llegaban
de América y descontar el quinto real que le correspondía al rey.</listaElemento>
<listaElemento>Mantener una escuela náutica con el fin de desarrollar
una cartografía.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p><negrita>El Consejo de Indias</negrita></p>
<p>Durante el reinado de Carlos I de España, Carlos V de Alemania
(1516-1556), se hizo necesaria la creación (1524) de un consejo que
se ocupara exclusivamente de los asuntos americanos<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=553255&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_07_05_CO_IMG12_small.png">
<p>Origen y características de la Casa de Contratación (1503-1790).</p><?Pub
Caret -2?>
</imagen>
<p>El Consejo de Indias era el <negrita>principal órgano jurídico,
político y administrativo de las colonias</negrita>. Sus funciones
eran legislativas, administrativas y judiciales, las cuales se concretaban
en:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Organizar la formación de las audiencias.</listaElemento>
<listaElemento>Administrar de manera general y particular las colonias.</listaElemento>
<listaElemento>Ocuparse de la administración eclesiástica, de la defensa
militar y de la recaudación de impuestos, de la que estaba a cargo
la Real Hacienda.</listaElemento>
<listaElemento>Legalizar y autorizar los nombramientos de las autoridades
en América.</listaElemento>
<listaElemento>Conceder encomiendas.</listaElemento>
<listaElemento>Promulgar leyes administrativas.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_05_CO_0B93F82B6CED44CC8E2DB0EA76F12078">
<seccion3Titulo>Instituciones administrativas en América</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p><negrita>De control regional</negrita></p>
<p>El <negrita>virreinato</negrita> era una división político-administrativa,
máxima autoridad en la América hispánica. La cabeza del virreinato
era el virrey que tenía poder sobre los asuntos políticos y administrativos
de la región que gobernaba. Sus tareas más importantes eran:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Gobernar las provincias donde vivía.</listaElemento>
<listaElemento>Ser presidente de la audiencia de su distrito y capitán
general.</listaElemento>
<listaElemento>Actuar como intermediario entre la Iglesia y la Corona</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_05_CO_IMG13_small.jpg">
<p>Suramérica inicialmente era un único virreinato, pero con el tiempo
la Corona española quiso tener más control sobre sus colonias y decidió
dividir el Virreinato del Perú en tres virreinatos.</p>
</imagen>
<p>Entre los siglos XVI y XVII el Nuevo Mundo estuvo dividido en dos
virreinatos: el <negrita>Virreinato de Nueva España (1535)</negrita
>, que estaba constituido por toda Centroamérica, excepto Panamá,
las Antillas, la costa de Venezuela, y las audiencias de Santo Domingo,
México, Guadalajara y Guatemala; y el <negrita>Virreinato del Perú
(1543)</negrita>, que abarcaba toda Suramérica, Panamá y las audiencias
de Buenos Aires, Charcas (Alto Perú), Lima, Santa Fe de Bogotá y Chile.</p>
<p>En el siglo XVIII el Virreinato del Perú fue dividido en tres:
el <negrita>Virreinato de Nueva Granada (1717)</negrita>, disuelto
en 1724 y nuevamente creado en 1738. Estaba formado por las audiencias
de Santa Fe de Bogotá, Venezuela, Quito y Panamá. El <negrita>Virreinato
del Río de la Plata (1776)</negrita>, que reunió las audiencias de
Charcas (Alto Perú) y Buenos Aires. El <negrita>Virreinato del Perú</negrita
>, constituido por las audiencias de Lima y Chile.</p>
<p>La <negrita>Real Audiencia</negrita> era un órgano judicial, el
máximo tribunal encargado de legislar, administrar y aplicar justicia.
La formaba un presidente y cierto número de oidores, según la importancia
del territorio. Sus funciones eran:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Ejercer como organismo consultor y fiscalizador de
los gobernadores y virreyes.</listaElemento>
<listaElemento>Procesar y juzgar disputas.</listaElemento>
<listaElemento>Examinar atentamente el presupuesto y la gestión de
los funcionarios de las ciudades.</listaElemento>
<listaElemento>Velar porque se aplicaran las leyes que protegían a
la población indígena.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>En el siglo XVI se crearon las Reales Audiencias de Santo Domingo
(1526), México (1527), Panamá (1538), Guatemala (1543), Lima (1543),
Guadalajara (1548), Santa Fe de Bogotá (1548), Charcas (1559), Quito
(1563) y la de Concepción (1565 hasta 1575). En el siglo XVII las
de Santiago (1605) y Buenos Aires (1661 hasta 1671). En el siglo XVIII
se reinstaló la Real Audiencia de Buenos Aires (1783) y se formaron
las audiencias de Caracas (1786) y de Cuzco (1787).</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Las <negrita>visitas</negrita> y los <negrita>juicios
de residencia</negrita> fueron mecanismos impuestos por la Corona
para controlar, juzgar y castigar, si era necesario, el desempeño
administrativo de los funcionarios reales en las colonias. Gracias
a estos mecanismos disminuyeron los abusos de autoridad y el incumplimiento
de las normas.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p><negrita>De control local</negrita></p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Las <negrita>gobernaciones</negrita> eran instituciones
político-administrativas que dependían de las Audiencias. Estaban
a cargo de un gobernador nombrado por el rey por un periodo que iba
entre los 3 y los 8 años. Un gobernador tenía poderes administrativos,
judiciales y militares, y su labor era administrar una provincia.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>cabildo</negrita> era la unidad básica
del gobierno local; gobernaba una ciudad. Estaba formado por un grupo
de corregidores, que eran funcionarios con atribuciones administrativas
y judiciales, y por dos alcaldes, quienes eran personas que residían
en la ciudad y se las elegía para un periodo de un año. Las funciones
del cabildo eran:<listaSinNumerar>
<listaElemento>Administrar la ciudad.</listaElemento>
<listaElemento>Dictar ordenanzas para el buen funcionamiento de la
ciudad.</listaElemento>
<listaElemento>Listar los precios fijos de los alimentos y de los
productos básicos.</listaElemento>
<listaElemento>Controlar el comercio.</listaElemento>
<listaElemento>Velar por el aseo y la salubridad de la ciudad.</listaElemento>
</listaSinNumerar></listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>corregidores</negrita> estaban encargados
de administrar las zonas rurales, de velar por el bienestar de la
población indígena y de evitar los abusos de los encomenderos.</listaElemento>
<listaElemento>Las <negrita>intendencias</negrita> eran jurisdicciones
territoriales creadas en el siglo XVIII con el fin de centralizar
aún más las facultades gubernativas en las colonias. Con esa medida
complementaron las funciones de los virreyes.</listaElemento>
<listaElemento>Las <negrita>capitanías generales</negrita> eran territorios
gobernados por un capitán general, que era nombrado directamente por
el rey, pero dependía del virrey más inmediato. Estos territorios
necesitaban del gobierno de un militar, porque eran regiones en donde
había sido muy difícil someter a la población indígena por su beligerancia
(Chile), o porque eran territorios víctimas de constantes ataques
de piratas, como lo fueron La Habana, Venezuela y Guatemala.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_05_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-BE75926E0E424EF6B25FDA1886293772"
>Las instituciones administrativas en América</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_05_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-D873502211EA485B9BBFE74E9E7FDAFC"
>La progresiva organización política en América</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_07_05_CO_24B86D7AC64D402F876C99A5E3424EEF">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_05_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-86FB47E8CED1458A8E500FB4D30C5016"
>Refuerza tu aprendizaje: Las colonias de España</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_05_CO_C8FEA926AF984201B1651AE8719CCD14">
<seccion1Titulo>El colonialismo de otras potencias europeas</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Si bien hasta el siglo XVI España tuvo el dominio de gran parte
del continente americano, durante el siglo XVII la derrota de la Armada
Invencible a manos de los ingleses (1588) y el modo como se resolvió
la guerra de los Treinta Años (1618-1648, que en el caso de Francia
y España se prolongó hasta 1659) para la Corona española, fueron causas
para que otros reinos europeos comenzaran a tener dominio sobre algunas
regiones del Nuevo Mundo<enlace
destino="http://www.nationalgeographic.com.es/articulo/historia/grandes_reportajes/7643/armada_invencible.html"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_07_05_CO_IMG14_small.png">
<p>Página del tratado de paz de Westfalia, que puso fin a la guerra
de los Treinta Años, 1648.</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_07_05_CO_66A1901F43D34BB1B5529339334EE813">
<seccion2Titulo>Las colonias portuguesas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El 7 de junio de 1494 representantes de los reyes de España, <negrita
>Isabel y Fernando</negrita>, y del rey de Portugal, <negrita>Juan
II</negrita>, firmaron un compromiso en la localidad de <negrita>Tordesillas</negrita
>, en el que se estableció el reparto de las zonas de navegación y
de conquista del océano Atlántico y del Nuevo Mundo. Sin saberlo aún,
esa línea le iba permitir a Portugal poseer tierras en una parte de
Suramérica. </p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_05_CO_IMG15_small.png">
<p>Carta del Atlas (1563) de Lázaro Luis (Academia de las Ciencias,
Lisboa, Portugal), que identifica el territorio brasileño con el árbol
que daba un tinte rojizo (palo brasil), objeto de la incipiente explotación
colonial y que daría nombre al país.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_05_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-CEDE1932080C4089AACD639E834531D9"
>El Imperio Portugués en el siglo XVI</enlace>
</profundiza>
<p>Una vez los viajes fueron dando más información sobre las tierras
descubiertas, en 1500 Juan II envió al navegante <negrita>Álvarez
de Cabral</negrita> a tomar posesión de las costas brasileñas en nombre
de la Corona. No obstante, durante cinco años estas tierras solo representaron
una reserva maderera para Portugal.</p>
<p>El desinterés y la ausencia de asentamientos portugueses dejaron
la puerta abierta para que <negrita>expediciones francesas</negrita
>, <negrita>españolas</negrita> y <negrita>holandesas</negrita> llegaran
a las costas brasileñas en busca de cargamentos de madera; incluso
instalaron pequeñas factorías con ese propósito. Dichas incursiones
llevaron finalmente a que la Corona portuguesa tomara posesión de
aquellas tierras, para tener el control del comercio que se hiciera
de sus recursos<enlace
destino="http://www.artehistoria.com/v2/contextos/6214.htm"> [VER]</enlace
>.</p>
<imagen src="CS_07_05_CO_IMG16_small.jpg">
<p>Las conquistas portuguesas en América. Españoles y portugueses
se repartieron el Nuevo Mundo por medio del tratado de Tordesillas,
que fijaba los límites de la expansión portuguesa 370 leguas al oeste
de Cabo Verde, lo que permitió la penetración lusa en América del
Sur.</p>
</imagen>
<seccion3 id="S3_CS_07_05_CO_0B93F82B6CED44CC8E2DB0EA76F18379">
<seccion3Titulo>Organización político-administrativa</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En 1530, la Corona portuguesa promovió que hombres solventes fueran
a colonizar las tierras de Brasil. Con tal fin, el rey Juan II concedió
fragmentos del territorio a los interesados (<negrita>capitán o donatario</negrita
>). De esta manera surgieron las <negrita>capitanías</negrita>, la
primera forma de organización político-administrativa de la colonia
portuguesa en América.</p>
<imagen src="CS_07_05_CO_IMG17_small.jpg">
<p>Asentamientos coloniales portugueses en el siglo XVI. El dominio
de las rutas comerciales mediante establecimientos fortificados y
factorías costeras hizo de Portugal una de las grandes potencias coloniales
a lo largo del siglo XVI y buena parte del siglo XVII.</p>
</imagen>
<p>El capitán recibía la capitanía como propiedad personal y hereditaria
con varias condiciones: primero, todos los costos y los riesgos de
fundar una capitanía los debía asumir él mismo; segundo, tenía que
entregarle a la Corona un porcentaje de la producción de la capitanía,
y tercero, se comprometía a que la capitanía se poblara con colonos
cristianos.</p>
<p>Diez años después, en 1548, el rey decidió limitar la autoridad
de los capitanes y para ello centralizó el poder, dándole forma a
un gobierno común a cargo de un <negrita>gobernador general</negrita
>, quien no gobernaba solo, le apoyaban un <negrita>oidor general</negrita
>, que tenía funciones judiciales; un <negrita>capitán mayor</negrita
>, quien se ocupaba de los asuntos militares, y un <negrita>proveedor
mayor</negrita>, quien tenía las tareas de organizar el comercio,
instalar aduanas en los puertos y recaudar los impuestos que iban
directamente a la Corona.</p>
<p>El gobernador general fue la máxima autoridad en la Colonia y,
por tanto, limitó los poderes judiciales, políticos y militares de
los capitanes, pero no así sus derechos económicos. En 1640, copiando
el modelo político administrativo de España, el rey portugués creó
el cargo de <negrita>virrey</negrita>, quien estuvo por encima del
gobernador general.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_05_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-B79D275275E84667AE6BB8431754C5D9"
>Descifra los conceptos sobre las prácticas colonizadoras de España
y Portugal</enlace>
</practica>
<imagen src="CS_07_05_CO_IMG18_small.jpg">
<p>Mapa de América del Sur, detalle de la zona de Brasil y Amazonia
(siglo XVII), de Willem Janszoon Blaeu (Museo Naval, Rotterdam, Países
Bajos). Los exploradores europeos levantaron diferentes mapas del
continente americano, gracias a los cuales obtuvieron conocimientos
privilegiados de las costas americanas. Cada país poseía sus propios
mapas y mantenía sus conocimientos geográficos en secreto.</p>
</imagen>
<p>A mediados del siglo XVIII, las capitanías adoptaron el nombre
de provincias y el máximo poder en ellas lo ejercía un gobernador.
Las provincias se dividieron en localidades y su gobierno estuvo bajo
la responsabilidad de una <negrita>cámara municipal</negrita>, formada
por dos jueces y varios <negrita>vereadores</negrita>, quienes eran
elegidos por los hombres importantes de la localidad.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_05_CO_18E38E72B14A45FCBF4822C11C22878B">
<seccion3Titulo>Organización económica</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La vida económica de Brasil durante la Colonia pasó por tres momentos.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Desde 1500 hasta 1530, la actividad económica se reducía
a la explotación maderera.</listaElemento>
<listaElemento>En 1532, los portugueses introdujeron en Brasil el
cultivo de la <negrita>caña de azúcar</negrita>, una planta originaria
de la India, pero que ellos traían de Nueva Guinea, que se adaptó
fácilmente en los lugares donde fue cultivada. La mano de obra que
trabajaba en la <negrita>zafra</negrita> (cosecha de la caña y fabricación
del azúcar) era la población indígena, a la cual se esclavizaba.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<destacado><destacadoTitulo>Origen de la caña de azúcar</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La caña de azúcar es originaria de la India, concretamente de Bengala,
y la primera noticia que tuvo Occidente sobre ella fue a través de
uno de los hombres de <negrita>Alejandro Magno</negrita>, quien en
el 340 a. C. la conoció en uno de sus viajes. Así que cuando los portugueses
llevaron la planta a Brasil, esta ya se cultivaba en África y en las
islas Canarias (España) y Azores (Portugal).</p>
</destacadoTexto></destacado>
<imagen src="CS_07_05_CO_IMG19_small.jpg">
<p>Plantación de caña de azúcar cerca de Assis (Sao Paulo, Brasil).</p>
</imagen>
<p>A finales del siglo XVI la demanda de <negrita>azúcar</negrita
> creció en Europa y en América, por lo que Brasil entre 1570 y 1680
se convirtió en el mayor productor de azúcar del mundo. En este tiempo
la mano de obra indígena se fue mermando y fue reemplazada por <negrita
>esclavos africanos</negrita>.</p>
<p>La Corona portuguesa no monopolizó el comercio del azúcar, por
el contrario, era libre; pero sí aplicó el <negrita>quinto real</negrita
> sobre la producción, es decir, que el dueño de un ingenio debía
entregar a la Corona la quinta parte de su producción de azúcar.</p>
<p>Después de 1680 se desplomó el precio del azúcar a causa de la
sobreproducción, puesto que en las <negrita>Antillas</negrita> se
habían ampliado los cultivos y había más y más ingenios para  transformar
la caña de azúcar<enlace
destino="http://www.revistacritica.com.ar/38/38historia.html"> [VER]</enlace
>.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Una vez terminó la bonanza azucarera en Brasil, los
portugueses impulsaron la <negrita>explotación minera</negrita>, concretamente
del <negrita>oro</negrita> y más tarde de <negrita>diamantes</negrita
>. La actividad minera contribuyó a que los colonos buscaran nuevas
regiones dónde hallar nuevos yacimientos, y a que aumentara la importación
de población negra esclava proveniente de África.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_05_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-102E3EF090184507861E8FA9B39372DC"
>Las potencias coloniales en América</enlace>
</practica>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_05_CO_IMG20_small.jpg">
<p>Obtención de diamantes, grabado del siglo XIX (Biblioteca Nacional
Marciana, Venecia, Italia). Grandes cuadrillas, formadas por decenas
o cientos de esclavos, explotaban las vetas o los depósitos aluviales
de diamantes en Brasil. Las duras condiciones de trabajo producían
frecuentes muertes en estas cuadrillas, contribuyendo al aumento la
importación de esclavos.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_05_CO_03000A84F956414D98091022989CD5E0">
<seccion3Titulo>Organización social</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El número de <negrita>población blanca portuguesa</negrita
> residente en Brasil era significativamente mayor a la población
indígena y negra. Ocupaban los cargos políticos y militares, eran
los dueños de las grandes plantaciones azucareras y al mismo tiempo
los grandes comerciantes (importadores y exportadores).<br/>Ahora
bien, en un número inferior, había blancos que tan solo eran pequeños
agricultores o artesanos.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>mamelucos o mestizos</negrita> estaban
protegidos por las leyes, y al no ser despreciados por la sociedad
pudieron ascender social y económicamente.</listaElemento>
<listaElemento>La legislación portuguesa, propiamente, no consideraba
esclavos a la <negrita>población indígena</negrita>, salvo si esta,
en cualquier circunstancia, oponía resistencia al dominio portugués.
Esto lo aprovecharon las bandas de colonos para capturar indígenas
y esclavizarlos. Los indígenas trabajaban en las plantaciones, en
las minas y en el servicio doméstico.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>población negra</negrita> era en su gran
mayoría esclava y trabajaba en las plantaciones y en las minas de
oro. En el siglo XVII fue tal la cantidad de esclavos que fueron llevados
al Brasil, que este grupo superó a la población indígena.</listaElemento>
<listaElemento>La Corona prohibió las uniones entre blancos y negros,
sin embargo, estas se dieron y de ellas surgieron los <negrita>mulatos</negrita
>, quienes eran libres, pero les era imposible ascender en la escala
social.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_05_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-5AD39C16FE1D44A6B9A35CD08B104986"
>Las clases sociales en Brasil </enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_07_05_CO_31C4CD426B0145E3B197DD3B47808C14">
<seccion2Titulo>Las colonias inglesas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Entre 1607 y 1732 se establecieron, en la costa atlántica de Norteamérica, <negrita
>trece colonias</negrita>. Las razones por las que llegaron colonos
ingleses allí fueron varias: encontrar un lugar donde fueran libres
para profesar su religión, hallar un territorio donde pudiesen, con
el tiempo, tener mejores condiciones socioeconómicas, o simplemente
con el interés de abrir nuevos espacios comerciales.</p>
<p>La Corona inglesa entregó la tarea de la colonización a <negrita
>compañías comerciales</negrita> (la London and Virginia Company y
la Plymouth), las que a través de folletos difundieron los beneficios
económicos que obtendrían todos los que migraran a América<enlace
destino="https://elnacimientodeclio.wordpress.com/2013/04/27/sociedad-y-economia-en-las-13-colonias-inglesas-de-norteamerica/"
> [VER]</enlace>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_05_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-99924D8BBB8C4F16AEB6C79D8417520C"
>Inglaterra en el siglo XVI</enlace>
</practica>
<p>Hacia la mitad del siglo XVII los primeros asentamientos ingleses
en el nuevo continente estaban allí gracias a grupos de accionistas,
quienes se ocupaban de proporcionar el dinero y los colonos que iban
a ocupar las nuevas tierras. En esa medida esas compañías designaban
al gobernador y decidían la forma de organización de la nueva colonia.</p>
<p>En ese proceso de colonización también hubo propietarios individuales,
quienes tuvieron control sobre Maryland, Pennsylvania, Carolina del
Norte, Carolina del Sur y Georgia.</p>
<imagen src="CS_07_05_CO_IMG21_small.jpg">
<p>Evolución de la conquista de América del Norte y América Central.
Los virreinatos eran unidades político-administrativas creadas por
la Corona española para asegurar el control de las colonias americanas.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Las compañías comerciales inglesas</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Cuando los ingleses se plantearon la posibilidad de colonizar el
norte de América, lo primero que hicieron fue crear compañías que
se dedicaran a ello, es decir, que promovieran la emigración y se
ocuparan de llevar al Nuevo Mundo a aquellas familias o individuos
que querían escapar de la persecución religiosa o del hambre.</p>
<p>Estas compañías (London and Virginia Company, Plymouth, entre otras
muchas) no dependían de la Corona inglesa y eran libres de llevar
a todo aquel que se aventurara a llegar a América. La Corona les otorgaba
el monopolio de la colonización de regiones delimitadas previamente
y el derecho de organizar a los colonos y a las regiones como consideraran.</p>
</destacadoTexto></destacado><seccion3
id="S3_CS_07_05_CO_03000A84F956414D98091022989CE6D1">
<seccion3Titulo>Organización político-administrativa</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Desde la fundación de las Trece Colonias hasta el fin de la época
colonial, cada una de ellas tuvo su propio gobierno, el cual variaba
de una colonia a otra. A pesar de sus diferencias, en ellas prevalecieron
ciertas características comunes:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>No tenían enlaces políticos formales entre una colonia
y otra.</listaElemento>
<listaElemento>Cada una tenía un vínculo jurídico directamente con
el gobierno británico en Londres.</listaElemento>
<listaElemento>Las colonias eran libres para crear sus propias leyes,
siempre y cuando no estuvieran en contra de las leyes inglesas.</listaElemento>
<listaElemento>No obstante lo anterior, en cada colonia el gobierno
local y los asuntos cotidianos de la colonia estaban en manos de sus
propios habitantes. Esto es, que si bien las colonias dependían de
manera formal de Gran Bretaña, prácticamente disfrutaban de un grado
importante de independencia.</listaElemento>
<listaElemento>La autonomía y la participación cívica fueron elementos
básicos de la vida colonial de las Trece Colonias inglesas.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_05_CO_IMG22_small.jpg">
<p>Los primeros migrantes ingleses que llegaron al norte de América
se establecieron en la costa Atlántica, porque allí no había colonias
españolas.</p>
</imagen>
<p>El control político de la Corona inglesa sobre las colonias fue
siempre muy débil, porque nunca hubo una única estructura de gobierno.
El gobierno particular de cada colonia estaba a cargo de un <negrita
>gobernador</negrita>, una <negrita>asamblea local</negrita> y un <negrita
>consejo</negrita>. </p>
<p>El gobernador era la base legal de la autoridad en la colonia y
constituyó el poder ejecutivo de esta. En él descansaba el poder absoluto
de veto sobre la función legislativa de las asambleas.</p>
<p>Muchos de los gobernadores eran nombrados por la Corona británica,
pero ellos, como los demás gobernadores, debían administrar con una
asamblea formada por los hombres más notables de la colonia, quienes
eran <negrita>elegidos</negrita> por los colonos a través de un sufragio
restringido a los hombres que fuesen terratenientes, quienes no eran
pocos.</p>
<p>El gobernador contaba con la asistencia de un consejo, que tenía
las tareas de una corte de justicia.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_05_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-A866C99A88014A2C854957E94875D762"
>La administración inglesa</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_05_CO_03000A84F956414D98091022989CC8A4">
<seccion3Titulo>Organización económica</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El desarrollo económico de las colonias fue desigual, pues dependió
de las posibilidades que cada región brindaba. Algunas colonias, como
Nueva Inglaterra, se dedicaron al <negrita>comercio de pieles</negrita
>, <negrita>pescado</negrita> y <negrita>madera</negrita>, mientras
otras, como Virginia, Maryland y Carolina del Norte promovieron el <negrita
>cultivo y comercialización del tabaco</negrita>, y Carolina del Sur,
además de tabaco, el cultivo de arroz.</p>
<p>Por otra parte, los colonos llevaron consigo vegetales que tradicionalmente
cultivaban en su terruño: trigo, cebada, centeno, avena, frutas y
hortalizas. Al conocer el maíz también comenzaron a incluirlo en su
dieta y a cultivarlo. La producción agrícola se hacía, en general,
en pequeñas o medianas propiedades, y quienes se ocupaban de todo
el proceso agrícola eran las mismas familias dueñas de las tierras,
aunque a veces su trabajo lo apoyaban algunos jornaleros blancos.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_05_CO_03000A84F956414D98091022989CF5B7">
<seccion3Titulo>Organización social</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los primeros grupos que migraron hacia la costa Atlántica de Norteamérica
eran familias completas que buscaban oportunidades de vida en el Nuevo
Mundo (libertad y bienestar económico). Muchos de ellos eran <negrita
>protestantes</negrita> o estaban influenciados por los valores de
esta religión, así que concebían al trabajo y al esfuerzo como formas
para obtener la salvación de Dios. Por esto los colonos ingleses no
buscaron esclavizar a los indígenas para convertirlos en mano de obra,
y tampoco les interesaba que estos les pagaran tributos, puesto que
ellos, los colonos, debían vivir de su propio esfuerzo y no de otros.</p>
<p>Los <negrita>puritanos</negrita>, por ejemplo, se establecieron
en su mayoría en las costas de Massachusetts, y ellos pensaban que
fueron elegidos por Dios para llegar allí y crear una sociedad modelo
para refundar el mundo. Algo que solo se podía hacer practicando una
vida de trabajo, honesta y próspera.</p>
<p>Los colonos tampoco estuvieron interesados en formar parejas con
los indígenas, por ello no hubo mestizaje en esa época. Los inmigrantes
ingleses rechazaban a la población nativa y por esto no hubo ningún
intento por asimilarlos a su cultura, ni de convertirlos a su religión.
A medida que fueron despojados de sus tierras y de sus medios de subsistencia,
se les negó poderse integrar a la fuerza laboral blanca<enlace
destino="http://www.artehistoria.com/v2/contextos/1585.htm"> [VER]</enlace
>.</p>
<imagen src="CS_07_05_CO_IMG23_small.jpg">
<p>La colonización inglesa tenía poco en común con la española. Mientras
los ingleses querían comenzar una vida en las nuevas tierras, para
los españoles el propósito fundamental era enriquecerse en la empresa.</p>
</imagen>
<p>La sociedad blanca no estaba constituida únicamente por los colonos
de origen inglés, también los había de <negrita>Holanda</negrita>, <negrita
>Suecia</negrita>, <negrita>Alemania</negrita> y <negrita>Francia</negrita
>, entre otros países europeos. La razón de esto es que en 1685 hubo
una masiva inmigración hacia América, concretamente a Pensilvania;
su fundador, William Penn, permitió la acogida de <negrita>protestantes
franceses</negrita>, de menonitas, <negrita>anabaptistas</negrita
> y <negrita>moravos</negrita>, procedentes de Suiza, Alemania y Holanda.
Para esa misma época también migraron familias desde <negrita>Escocia
e Irlanda</negrita>.</p>
<p>Los <negrita>esclavos negros</negrita> también se convirtieron,
a la fuerza, en un grupo grande de inmigrantes en Norteamérica. Estos
buscaban trabajar en las plantaciones coloniales.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_05_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-8647778248FB44F0AB3AB6E1DB99947D"
>Conoce algunoz rasgos de la sociedad inglesa en América</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_07_05_CO_A2177A283B4248CF8F60A3F6C134E1F3">
<seccion2Titulo>Las colonias francesas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La colonización francesa no se destacó por ser una migración fuerte
como la inglesa. Las tierras de las que había tomado posesión en nombre
de la Corona francesa eran tierras frías y escarpadas, y en ellas
vivían tribus indígenas que tuvieron que enfrentar. Por otra parte,
quienes posiblemente hubiesen estado interesados en migrar eran los
protestantes franceses (hugonotes), pero explícitamente la Corona
francesa prohibió su migración, porque se quería que en aquellas tierras
predominaran los católicos<enlace
destino="http://www.iglesiapueblonuevo.es/index.php?codigo=historiap158"
> [VER]</enlace>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Hugonote es el nombre con el que los católicos denominaron a los
franceses que siguieron las doctrinas protestantes calvinistas.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_05_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-9767203CE7DC4FFA87D51C1C5D6C8F1D"
>La Francia hugonota</enlace>
</practica><seccion3
id="S3_CS_07_05_CO_03000A84F956414D98091022989CH4F7">
<seccion3Titulo>Organización político-administrativa</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La organización política de las colonias francesas al comienzo
fue muy similar a las inglesas, es decir, autónoma. Pero durante el
reinado de Luis XIV, su ministro de hacienda, Jean-Baptiste Colbert,
no aceptó reconocer prerrogativas a favor de las colonias en América,
una de ellas, la creación de asambleas populares<enlace
destino="http://www.biografiasyvidas.com/biografia/c/colbert.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Colbert trabajó por darle a las colonias normas permanentes para
organizarlas político-administrativamente; al poco tiempo Canadá fue
convertida en una provincia de Francia bajo el mandato de un gobernador
general, quien estaba subordinado al rey y representaba el poder ejecutivo.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_05_CO_IMG24_small.jpg">
<p>Jean-Baptiste Colbert, retrato de la escuela de Philippe de Champaigne,
s. XVII (Museo de Saint Denis, Reims, Francia).</p>
</imagen>
<p>Una vez centralizado el gobierno, el territorio fue dividido en <negrita
>distritos judiciales</negrita> y en <negrita>señoríos</negrita> o
estados, pequeños territorios que se entregaban en concesión a nobles
franceses (concesionarios). A su vez, los señoríos se dividieron en <negrita
>parroquias</negrita>, cuyas autoridades eran o un <negrita>cura</negrita
> o un <negrita>capitán de milicias</negrita>. Estas autoridades se
encargaron de reducir al mínimo la libertad y la “democracia” en las
colonias francesas.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_05_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-932533B60DEB48A2B24D9ED93E6C910F"
>La colonización francesa en América</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_05_CO_0B93F82B6CED44CC8E2DB0EA76F13245">
<seccion3Titulo>Organización económica</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En 1588, la Corona francesa concedió el primer <negrita>monopolio
comercial</negrita> de las pieles en las colonias para así despertar
el interés de los comerciantes. Comenzó de este modo la lucha por
el control del comercio de este producto.</p>
<p>La <negrita>explotación de maderas y de pieles valiosas</negrita
> contribuyó con el mercantilismo francés del siglo XVII.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_05_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-B32C11B416D84B4CB604C663A21FA575"
>Los recursos económicos en las colonias francesas</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_05_CO_0B93F82B6CED44CC8E2DB0EA76F17406">
<seccion3Titulo>Organización social</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Pese a los esfuerzos de la Corona porque las compañías impulsaran
la <negrita>migración de colonos</negrita> a Norteamérica, esta fue
muy escasa. Una de las razones era que el interés de las compañías
se centraba en el <negrita>comercio de pieles</negrita>, algo que
para los campesinos y artesanos franceses era ajeno y no les interesaba
como para aventurarse y marchar a Canadá.</p>
<p>Por otra parte, a los <negrita>protestantes</negrita>, quienes
sí estaban interesados en dejar Francia para vivir en un lugar donde
fuese posible la tolerancia religiosa, la Corona se los había prohibido.</p>
<p>No obstante, cuando la <negrita>Nueva Francia</negrita> pasó a
depender directamente de la Corona, convirtiéndose en una provincia
de Francia (1663), la población comenzó a crecer, así que a principios
de la década de los setenta del siglo XVII ya había unos tres mil
quinientos habitantes blancos en Canadá.</p>
<p>Este crecimiento se dio gracias a que hubo un cambio en la economía,
a la cual se buscó diversificar con el fin de que fuera atractiva
para un número mayor de franceses, entre ellos los <negrita>agricultores</negrita
>. De tal modo que se planteó la <negrita>entrega de tierras</negrita
> a soldados que se hubiesen pensionado, y con ellas la donación de
semillas, herramientas y suministros para tal labor. La Corona también
buscó motivar a mujeres jóvenes francesas que quisieran casarse con
franceses radicados en Canadá, para esto se les ofrecía viajar gratuitamente
y cierta cantidad de dinero a manera de una subvención.</p>
<imagen src="CS_07_05_CO_IMG25_small.jpg">
<p>Los hugonotes se interesaron en establecer colonias en el Nuevo
Mundo porque en Francia eran perseguidos por sus creencias religiosas,
así que vieron en América un espacio ideal para vivir con tranquilidad.</p>
</imagen>
<p>Ahora bien, la organización de esta pequeña sociedad era igualmente
piramidal, como lo era en la América hispánica.</p>
<p>La Corona francesa concedió tierras, monopolios comerciales y privilegios
a nobles y a compañías comerciales vinculadas a ella. En cuanto a
la población indígena, esta no era importante para los franceses como
no lo era para los ingleses, así que no fueron evangelizados porque
no tenían ningún interés en que adoptaran la cultura francesa.</p>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_05_CO_24B86D7AC64D402F876C99A5E3426FCA">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_05_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-3E430BA61AE24F6E97A78CE7F9238187"
>Refuerza tu aprendizaje: El colonialismo de otras potencias europeas</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_05_CO_77ED3D4000FB4C8FA15196756D0FF1C9">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_05_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-35C6D19CE88F4FB581C398A55B65D225"
>Competencias: escribe un texto argumentativo acerca del colonialismo
en América</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_05_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-860A006B3A0441CFA749D90990A264F4"
>Proyecto: Fray Bartolomé de las Casas y la esclavitud</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_07_05_CO_7FEBFB4237234CE2A0C27944AF38F8C0"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_05_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-13D6442DB47E47A08C6CD7986CDB44F9"
>Mapa conceptual de tema El colonialismo en América</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_05_CO_Recurso230&amp;IdRecurso=RES-C3C470A10FF943A19A5B0133C3CE95E2"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema El colonialismo en América</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://www.rtve.es/alacarta/videos/historia-de-america-latina/historia-america-latina-colonizacion-nueva-sociedad/1804551/"
>Video acerca de la colonización española de América.</enlace>
<enlace destino="http://adhilac.com.ar/?p=2138">Artículo acerca de
la historia colonial de Brasil.</enlace>
<enlace destino="http://www.artehistoria.com/v2/contextos/1586.htm"
>Artículo acerca de la colonización inglesa en Norteamérica.</enlace>
<enlace
destino="http://www.panoramas.pitt.edu/content/sobre-la-historia-de-la-ca%C3%B1a-de-az%C3%BAcar-la-esclavitud-y-la-pobreza-del-trabajador-agr%C3%ADcola-la"
>Texto acerca de la esclavitud africana en las plantaciones de caña
de azúcar de Brasil y las Antillas.</enlace>
<enlace destino="http://www.artehistoria.com/v2/contextos/1637.htm"
>Artículo acerca de la historia de las Trece Colonias.</enlace>
<enlace destino="http://www.um.es/acehum/reflex_1.htm">Artículo acerca
de la historia colonial del actual territorio de los Estados Unidos.</enlace>
<enlace
destino="http://www.researchgate.net/publication/265550781_Las_Trece_Colonias_de_Norteamrica_Una_Aproximacin_Histrica_al_Proceso_de_Desarrollo_Econmico_(The_XIII_American_Colonies__A_Historical_Approach_to_the_Process_of_Economic_Development)"
>Documento acerca de la historia económica de las Trece Colonias.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
