<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CS_11_02_CO">
<libroTitulo>Conflictos globales contemporáneos en África</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_11_02_CO_2861A15B946E41E2B182CD8CA02FEE59">
<seccion1Titulo>África mercado de Occidente</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Uno de los continentes que se encuentran más afectados por los
conflictos armados es África. La inestabilidad política, las disputas
de origen ideológico y las tensiones étnicas causadas por las fronteras
impuestas por los gobiernos coloniales europeos han sido los principales
factores asociados a los conflictos. Detrás de estos factores políticos,
se hallan las profundas desigualdades sociales y la influencia económica
de multinacionales occidentales y chinas, así como el deterioro del
medio ambiente, la explotación desmedida de los recursos naturales,
el cambio climático y las hambrunas. Al mismo tiempo, la destrucción
del medio ambiente y la violación de los derechos humanos se han convertido
en huellas imborrables de estas guerras y levantamientos armados.</p>
<p>La <negrita>descolonización</negrita>, el fin de la <negrita>Guerra
Fría</negrita> y la <negrita>globalización</negrita> han contribuido
a aumentar la interdependencia de los países africanos, lo que ha
acentuado los motivos de conflicto entre los países.</p>
<p>A su vez, con el auge de la globalización económica, a finales
del siglo XX y comienzos del XXI, las <negrita>grandes corporaciones</negrita
> globales se han trenzado en una competencia por acceder al <negrita
>petróleo</negrita> africano y a los demás <negrita>recursos minerales</negrita
> estratégicos para las grandes industrias de la actualidad, como
la computacional, la aeronáutica y la aeroespacial.</p>
<p>Las potencias se abastecen de petróleo en África, el cual representa
hoy el 25 % de las importaciones estadounidenses y la mitad del petróleo
que consumen los chinos, lo que se suma a la presencia de multinacionales
petroleras francesas (Total y Elf Aquitaine), inglesas (Shell, British
Petroleum) e italianas (ENI). En el subsuelo africano se encuentra
un tercio de las reservas mundiales de minerales, que también son
explotados por multinacionales occidentales y asiáticas, como DeBeers,
en el caso de los diamantes, o filiales de las empresas tecnológicas
Huawei, Samsung y otras, en el caso del coltán.</p>
<imagen src="CS_11_02_CO_IMG01_small.jpg">
<p>Foto satelital de África, que muestra la luz emitida desde los
principales asentamientos urbanos del continente. En el siglo XXI,
África enfrenta retos como supera la situación de explotación económica
y la violencia causada por los conflictos armados.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_02_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-94759BEE37304AD8A48A392AA72F44F1"
>África: los peligros de contar y aceptar una sola historia</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_11_02_CO_DD9C53C3F9D24FAEBE209A0B287B6750">
<seccion2Titulo>Las tres Áfricas: diversas, jóvenes y urbanas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>África es un continente <negrita>diverso</negrita>. Allí se hablan
más de mil lenguas diferentes, entre las más difundidas se encuentran
el swahili y el hausa. En términos de espiritualidad, el 53 % de los
africanos practica el islam, y el 40 %, el cristianismo. Sin embargo,
en África, las dos grandes religiones se expresan en una multiplicidad
de mezclas con el animismo, la tradición espiritual ancestral de los
pueblos africanos.</p>
<imagen src="CS_11_02_CO_IMG02_small.jpg">
<p>En África habitan hoy más de 800 etnias y se hablan aproximadamente
1300 lenguas. El arte, la música y la literatura oral sustentan las
estructuras sociales tradicionales. En la actualidad, sin embargo,
la cultura de los países africanos se encuentra sometida a la influencia
occidental.</p>
</imagen>
<p>Una tendencia sostenida en África desde mediados del siglo XX,
ha sido el <negrita>crecimiento demográfico</negrita>. Sin embargo,
en el siglo XXI, los indicadores muestran que el fenómeno se ha desacelerado
y su crecimiento anual entre 2005 y 2010 fue de 2,2 %. </p>
<p>Otros fenómenos sociales generalizables a toda África son la <negrita
>urbanización</negrita> acelerada y la <negrita>juventud</negrita
> de su población: el 60 % –es decir, más de 500 millones de habitantes–
son menores de 20 años. El África subsahariana alberga el 13 % de
la población mundial, ya que la tasa de fecundidad es de 5,7 niños
por mujer y el 45 % de la población tiene menos de 14 años.</p>
<imagen src="CS_11_02_CO_IMG03_small.jpg">
<p>En África la mayor parte de la población es joven. Sin embargo,
el 41 % de los niños de ese continente trabajan. Muchos niños son
explotados en las minas e incluso 120 000 niños menores de 18 años
se han visto obligados a tomar las armas como niños soldados.</p>
</imagen>
<p>Otra constante histórica de las sociedades africanas es la <negrita
>herencia colonial</negrita>, es decir, la presencia continua de las
mismas pautas culturales, políticas y económicas que predominaron
durante la colonización europea. También ha sido constante <negrita
>la resistencia</negrita> de los pueblos africanos a construir organizaciones
políticas similares a las de Occidente, y el enorme peso cultural
y político de sus identidades étnicas, que con frecuencia han influido
en los conflictos armados.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_02_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-7D7342EF629A4E099638E005A8837A27"
>Identifica características de las regiones africanas</enlace>
</practica>
<imagen src="CS_11_02_CO_IMG04_small.jpg">
<p>Sudáfrica es la primera economía africana, rica en recursos naturales;
el primer productor mundial de platino y el tercero de oro. Sudáfrica
forma parte de los países BRICS y es el más occidentalizado de África.
Panorámica de Johannesburgo.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_02_CO_CC1970FADB4B4E4E8DD9064FD53A4D20">
<seccion2Titulo>La globalización en África: un nuevo capítulo de una
vieja historia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Desde el siglo XVI, África se vinculó al <negrita>sistema-mundo
capitalista</negrita> encabezado por las principales potencias marítimas
del Atlántico, especialmente <negrita>Portugal</negrita>, <negrita
>Inglaterra</negrita> y <negrita>Francia</negrita>, que establecieron <negrita
>factorías</negrita> o enclaves costeros dedicados al comercio de
marfil, pimienta malagueta, esclavos, oro y otras mercancías africanas.
En los siglos siguientes, África formó parte de un <negrita>triángulo
comercial</negrita> junto con Europa y América, en el que enviaba
hacia América esclavos y recibía mercancías manufacturadas de Europa.</p>
<p>Tras la <negrita>abolición de la esclavitud</negrita> por parte
de Inglaterra en 1833, y la prohibición de esta forma de trabajo en
los países latinoamericanos a mediados del siglo XIX, comenzó una
nueva etapa en la relación del continente africano con la economía
global. El apogeo de los países europeos industrializados –entre la
década de 1880 y el comienzo de la Primera Guerra Mundial– implicó
la <negrita>repartición de África</negrita> entre Inglaterra, Francia,
Bélgica y Alemania, tras la <negrita>Conferencia de Berlín de 1885</negrita
>, que obtuvieron grandes áreas de influencia, mientras que Italia,
Portugal y España ocuparon un papel más limitado.</p>
<p>Así, los <negrita>recursos naturales</negrita>, las <negrita>materias
primas</negrita> y la <negrita>mano de obra</negrita> africanas quedaron
en manos de los gobernantes y empresarios occidentales durante las
siguientes décadas. Además, los principales reinos e imperios africanos
fueron desmantelados, tras lo cual se impusieron nuevas fronteras,
adecuadas a los intereses económicos y geopolíticos occidentales.</p>
<p>A partir del proceso de <negrita>descolonización</negrita>, ocurrido
en las décadas de los sesenta y setenta del siglo XX, los nuevos países
africanos se han empeñado en fortalecer su autonomía y en recuperar
el protagonismo de sus propias tradiciones, costumbres e historia.
Sin embargo, la influencia política y económica de los países más
desarrollados del hemisferio norte es todavía muy pronunciada, hecho
que fomenta la subordinación política y la dependencia de la exportación
de materias primas hacia estos países.</p>
<imagen src="CS_11_02_CO_IMG05_small.jpg">
<p>En África, la globalización ha estado asociada al saqueo de sus
recursos naturales y a la exclusión de la mayoría de su población
de los beneficios económicos de la exportación de materias primas.
A su vez, las fuerzas de seguridad en muchas ocasiones privilegian
la seguridad de la explotación de recursos sobre la de la población.</p>
</imagen>
<p>En la actualidad, la <negrita>dependencia económica</negrita> de
África se manifiesta en el hecho de que este continente sea el que
más ayuda humanitaria recibe por parte de organismos internacionales
en el mundo.</p>
<p>Así, las sociedades africanas enfrentan actualmente el reto entre
aumentar su <negrita>integración económica y política</negrita> al
mundo globalizado, a la vez que tienen la meta de promover condiciones
de bienestar y de paz a la población. En este contexto, el papel de
los gobiernos es cada vez más reducido, lo que ha originado una multiplicidad
de grupos de interés y de milicias que luchan entre sí por controlar
regiones ricas en recursos y por mantener la lealtad de la población.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_02_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-76C76260C3404D76B196681A204A4852"
>Ordena cronológicamente la relación entre Occidente y África</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_02_CO_DB6709B6B0E842EC8B14BA06F8AABFFF">
<seccion2Titulo>La forma en que se representa a África y a los africanos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>estigmatización</negrita> de la historia, la cultura
y las tradiciones de África en los países de Occidente se inició durante
el periodo colonial. Actualmente, se sigue describiendo a África como
un continente “pobre”, “atrasado”, “tribal” y “necesitado de ayuda”,
lo que refuerza los <negrita>prejuicios</negrita> ya existentes sobre
el continente y su población.</p>
<p>También se representa a África como poseedora de inmensos recursos
naturales y su ubicación geográfica le permite el acceso y el comercio
con todos los continentes. Esta imagen es empleada para fomentar el
interés en el territorio de los <negrita>inversionistas y empresarios
europeos, norteamericanos y asiáticos</negrita>.</p>
<p>Por otro lado, la riqueza cultural de África se ha construido con
base en la tradición oral. La carencia de una cultura escrita ha contribuido
a que los investigadores occidentales minusvaloren la relevancia de
la historia y la espiritualidad locales.</p>
<p>A su vez, las representaciones de este continente desconocen la
existencia de liderazgos políticos y sociales tradicionales, y su
destacado papel a nivel local. Ejemplo de ello son las monarquías
hereditarias, como las de Buganda y Ashanti, que desempeñan un importante
rol en Uganda y Ghana, respectivamente.</p>
<imagen src="CS_11_02_CO_IMG06_small.jpg">
<p>Los estereotipos sobre África la representan como si fuera un territorio
atrasado, primitivo, peligroso o subdesarrollado. Las prácticas culturales
tradicionales africanas, como estos danzantes enmascarados de la tribu
Dogon, localizada en Mali, para quienes sus máscaras tienen una profunda
connotación simbólica y ritual, mantienen esta imagen sobre África.
La incomprensión del significado de dichas prácticas está en la base
de los prejuicios.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_02_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-5FEC255C415444C388B5F0973CDE0D36"
>Reconoce el valor del comunalismo africano</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_02_CO_D94E1EDEC657440CA19018F86218C918">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividad para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_02_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-BE05B605B2814A30A762AA2F8AC3058F"
>Refuerza tu aprendizaje: África: mercado de Occidente</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_11_02_CO_D0159E333424441D897B8D88ECDAE984">
<seccion1Titulo>Los conflictos del continente africano en el siglo
XXI</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Como consecuencia del <negrita>reparto de África</negrita> en 1885,
las <negrita>fronteras</negrita> actuales de muchas naciones africanas
son producto de <negrita>divisiones artificiales</negrita> que reunieron
en el mismo territorio a pueblos que, a través de la historia africana,
habían sido rivales e incluso enemigos. A nivel histórico, en el trazado
de estas fronteras está en la raíz de la mayoría de los conflictos
actuales del continente africano.</p>
<seccion2 id="S2_CS_11_02_CO_D0E3D959FBFB4946B7F3889A1E63A94E">
<seccion2Titulo>Los intereses extranjeros tras los conflictos africanos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Desde el final de la Segunda Guerra Mundial hasta la caída del
muro de Berlín, la URSS y las potencias occidentales influyeron en
la política africana, por medio de acciones que incluyeron el <negrita
>suministro de armas</negrita>, el patrocinio de <negrita>golpes de
Estado</negrita> y el desencadenamiento de <negrita>guerras civiles</negrita
> entre grupos armados apoyados por los soviéticos o por los occidentales.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Los tipos de conflicto en África</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>A lo largo de la historia moderna africana los conflictos han surgido
principalmente por tres motivos: los generados por la división que
las potencias coloniales hicieron de sus territorios, los conflictos
relacionados con la Guerra Fría y los que se desarrollan actualmente
en torno a la lucha global por los recursos energéticos y minerales
africanos.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>A finales del siglo XX y comienzos del siglo XXI, en países como
Ruanda, Somalia, República Democrática del Congo y Nigeria, los regímenes
gobernantes dejaron de contar con el <negrita>respaldo militar y político
extranjero</negrita>. En consecuencia, enfrentaron duras guerras civiles
y la instauración de nuevos gobiernos; inclusive, en el caso de Ruanda
ocurrió un <negrita>genocidio</negrita>, y en el de Somalia, <negrita
>el Estado dejó virtualmente de existir</negrita>, cediendo su lugar
a <negrita>señores de la guerra</negrita>. En otros sitios, como Chad,
Sudán y Uganda, el conflicto pervive, aunque los gobiernos no se hallan
seriamente amenazados.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Se puede afirmar que en el transcurso del siglo XXI se ha configurado
un eje sobre el cual ocurren los principales conflictos africanos
actuales. Geográficamente, el eje mencionado forma un cinturón de
tierras que va desde Yibuti, al oriente, hasta el extremo occidental,
en Senegal; es decir, el eje coincide con la franja de transición
entre las sociedades islámicas norafricanas y las sociedades cristianas
protestantes al sur.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_02_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-6BA94161647F485A87491785542FAC1C"
>El lago Victoria como modelo de la explotación económica de África</enlace>
</profundiza>
<imagen src="CS_11_02_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Imagen de un campamento de refugiados localizado en Etiopía, en
el año 2000. La población civil es la principal víctima de la guerra.
Los refugiados y desplazados provocados los conflictos armados que
aunados a la pobreza, empuja a muchos a abandonar sus hogares en busca
de mejores oportunidades. Los conflictos armados y la pobreza se refuerzan
mutuamente.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_02_CO_71604314300243DB86571B7FD9CC3F14">
<seccion2Titulo>Claves para comprender los conflictos africanos del
siglo XXI</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Tras la mayor parte de los conflictos armados del continente africano
se encuentran distintas motivaciones de carácter económico, político
y cultural, las cuales son propiciadas por diferentes actores sociales
en defensa de sus propios intereses. La pugna entre estos intereses,
sumada a la incapacidad de crear identidades nacionales sólidas y
estables, contribuye a que los conflictos suelan resolverse por la
vía armada, y a que perduren por largo tiempo.</p>
<seccion3 id="S3_CS_11_02_CO_05AADC6E68CE4E8CBA756495C2D48084">
<seccion3Titulo>Factores económicos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los conflictos bélicos contemporáneos en África están relacionados
con la lucha por el control de sus <negrita>recursos naturales</negrita
> por parte de los actores armados.</p>
<imagen src="CS_11_02_CO_IMG27_small.jpg">
<p>Algunos de los países africanos se cuentan entre los mayores productores
del mundo de algunos productos minerales y agrícolas. Esto ocurre
en el caso del oro, el uranio, el coltán, el fosfato, la goma arábiga
y el cacao. La mayor parte del mercado para estas materias primas,
así como para las manufacturas de algunos países del norte de África,
se sitúa en los países de Europa occidental y en Estados Unidos; sin
embargo, sus precios internacionales suelen ser bajos, lo que contribuye
a las dificultades económicas de la mayor parte de los países del
continente.</p><?Pub Caret 357?>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>Factores económicos en los conflictos
africanos</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>En el mundo global el acceso a los recursos energéticos, como el
petróleo y el gas, o la demanda de minerales estratégicos como el
coltán, se ha convertido en un factor clave para mantener la paz o
para desatar la guerra. En África, la abundancia de recursos minerales
y energéticos es un factor que motiva y financia la mayoría de los
conflictos del continente.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Un caso significativo es el del <negrita>petróleo</negrita>: África
exporta actualmente cinco y medio millones de barriles diarios, y
la tendencia muestra que su producción crecerá en 2020 hasta los doce
millones de barriles diarios. Asimismo, África supone, actualmente,
una porción del 3 % del petróleo importado en el mercado estadounidense,
y sigue siendo superado por la producción local y por las importaciones
de los países norteamericanos (Canadá y México) y del Golfo Pérsico
a mediados de 2015.</p>
<p>Nigeria, Angola y Sudán son los grandes productores de petróleo
en África, y no por coincidencia son lugares que hoy se encuentran
azotados por algunos de los conflictos bélicos más intensos del continente.
La misma situación se repite cuando se indaga el caso del <negrita
>coltán</negrita> en el Congo, o el <negrita>oro</negrita> y los <negrita
>diamantes</negrita> en República Centroafricana, Liberia y Sierra
Leona.</p>
<imagen src="CS_11_02_CO_IMG08_small.jpg">
<p>El hallazgo de una gigantesca bolsa de petróleo en el golfo de
Guinea ha despertado el interés estadounidense, europeo y chino en
esta región de África. La producción podría pasar de los 3 millones
de barriles diarios actuales a más de 6 millones en 2020, y las reservas
se estiman en 24 000 millones de barriles. En la imagen, una enorme
plataforma de extracción de crudo en la costa de Nigeria.</p>
</imagen>
<p>Además, las grandes riquezas del continente son aprovechadas por
los gobiernos africanos en beneficio propio, hecho que origina una
generalizada <negrita>corrupción</negrita>, en la que solo una pequeña
élite se beneficia de la explotación de los recursos naturales, mientras
que la mayor parte de la población padece por la insatisfacción de
sus necesidades básicas; a esto se suma la <negrita>degradación de
los ecosistemas</negrita>, que afecta actividades tradicionales como
la agricultura y la pesca.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>China también es un país que participa en la carrera por el dominio
del petróleo africano. Actualmente, el gigante asiático controla el
30 % de las importaciones mundiales de petróleo y su participación
en el control del petróleo africano es parte de su estrategia global.
China es el país que más está invirtiendo en países petroleros como
Sudán, Nigeria y Angola. A cambio, les suministra armas y su respaldo
en el Consejo de Seguridad de la ONU.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Otro factor económico que multiplica las dificultades es la <negrita
>baja productividad agrícola</negrita>, y a que los principales cultivos
se destinan a la exportación. Por tal razón, las <negrita>hambrunas</negrita
> son comunes en épocas de <negrita>sequía</negrita>, fenómeno que
desencadena, a su vez, una competencia entre las poblaciones para
acceder al agua y a los terrenos más productivos.</p>
<imagen src="CS_11_02_CO_IMG25_small.jpg">
<p>En años recientes, los conflictos armados y el cambio climático
han propiciado la aparición de crisis humanitarias en distintos países
del África subsahariana, algunas de las cuales se mantienen en la
actualidad, y combinadas con epidemias como el VIH, han contribuido
al despoblamiento de comarcas enteras y al desplazamiento de numerosas
personas hacia las barriadas pobres de las grandes ciudades del continente,
como Adís Abeba, Johannesburgo, Dakar y Luanda, que no cuentan con
las instalaciones ni los servicios públicos suficientes para atender
a esta población.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_11_02_CO_05AADC6E68CE4E8CBA756495C2D49195">
<seccion3Titulo>Factores políticos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En África existe una profunda <negrita>inestabilidad política</negrita
>, que se ve influida por distintos factores. El primero de ellos
radica en que los gobiernos, motivados por la urgencia de obtener
recursos monetarios de forma rápida y fácil, comercian con mafias
que dominan la compra y la exportación de minerales hacia los grandes
mercados occidentales, donde son comprados por las grandes corporaciones
industriales y tecnológicas del planeta.</p>
<p>Al mismo tiempo, los <negrita>actores armados</negrita> opuestos
a los gobiernos y las etnias excluidas de los beneficios de la extracción
de recursos optan por buscar compradores interesados en los minerales,
quienes les surten de armas a cambio de recursos. Así se construye
un circuito que alimenta y perpetúa la guerra.</p>
<p>Otro factor político que da sustento a los conflictos armados es
la inestabilidad y la fragilidad de las estructuras políticas de los
países africanos.</p>
<p>Un tercer factor político relacionado con la aparición de conflictos
radica en la costumbre de la clase política africana de manipular
las instituciones del Estado para exaltar y favorecer a <negrita>minorías
étnicas o regionales</negrita>, lo que desencadena rivalidades étnicas
que afectan a los grupos excluidos.</p>
<p>Un cuarto factor político que genera conflictos son las <negrita
>organizaciones armadas islamistas</negrita> relacionadas con los
grupos terroristas de Oriente Medio, como <negrita>Al-Qaeda</negrita
> y el <negrita>Estado Islámico</negrita>. En consecuencia, los gobiernos
occidentales han promovido allí el despliegue de <negrita>fuerzas
multinacionales</negrita> formadas por tropas de distintos países
africanos, e inclusive de tropas francesas, en los casos de Malí y
República Centroafricana. Las organizaciones terroristas <negrita
>Boko Haram</negrita> (en Nigeria), <negrita>Al Shabbaab</negrita
> (en Somalia) y <negrita>AQMI</negrita> –Al-Qaeda en el Magreb Islámico–
(presente en Argelia y Malí) son las más relevantes en el continente.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_02_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-1FEDE9239EC34286819B86CAE45234C4"
>Interpreta una noticia sobre la corrupción en África</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_11_02_CO_05AADC6E68CE4E8CBA756495C2D41604">
<seccion3Titulo>Factores culturales</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Es un hecho común que a los conflictos africanos se los etiquete
con la denominación de “tribales” o “étnicos”. Sin embargo, dichas
etiquetas constituyen una forma limitada para definirlos. Al reducir
la explicación de los conflictos africanos a confrontaciones raciales,
al mismo tiempo se minimizan otros factores clave, como los intereses
económicos y políticos, así como las identidades religiosas.</p>
<imagen src="CS_11_02_CO_IMG09_small.jpg">
<p>Grupo musical tradicional originario de Costa de Marfil. El mantenimiento
de las tradiciones culturales, legadas por los ancestros, es un factor
positivo para cualquier pueblo del mundo. Sin embargo, para la mirada
occidental, el hecho de que entre los africanos hoy narren las historias
antiguas y se practiquen los bailes y las ceremonias sagradas africanas,
es motivo para que esta diversidad cultural y tribal sea asociada
con el origen de los conflictos armados.</p>
</imagen>
<p>La mayoría de los conflictos ocurridos en este continente también
se han visto influidos por la <negrita>confrontación ideológica</negrita
> entre facciones, entre <negrita>partidos</negrita> y otros <negrita
>movimientos políticos</negrita>. Por ejemplo, la presencia de grandes
corrientes ideológicas, como el socialismo, en el gobierno de varios
países africanos, puede explicar la dinámica de algunos conflictos.</p>
<p>Otro hecho común consiste en asociar muchos de los conflictos ocurridos
en África con el <negrita>“fundamentalismo islámico”</negrita>. Tal
explicación presenta a las sociedades islámicas como si la generalidad
de sus miembros practicara o de alguna forma estuviese de acuerdo
con el terrorismo y se opusiera a la cultura occidental.</p>
<p>Esta interpretación contribuye a soslayar el hecho de que la mayoría
de los grupos armados de África carecen de vinculaciones con el fundamentalismo
islámico, y que en el caso de <negrita>Ejército de Resistencia del
Señor</negrita>, grupo insurgente ugandés, este se escuda en un tipo
de <negrita>fundamentalismo cristiano</negrita>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_02_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-11FE7222E7334867A5E49E030ABBFCC1"
>Conoce el conflicto étnico en Sudán</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_02_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-7236CEF7FC1A4259B08952D73271B081"
>Conoce cómo funciona un tribunal de justicia sharia</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_11_02_CO_05AADC6E68CE4E8CBA756495C2D42121">
<seccion3Titulo>Factores ecológicos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los efectos del <negrita>cambio climático</negrita> planetario
también se hacen sentir en los conflictos del siglo XXI. África, en
particular, experimenta la rigurosidad de las sequías y la <negrita
>desertificación</negrita> del suelo. La disponibilidad de agua se
ha visto reducida drásticamente y la biodiversidad también se ve afectada.</p>
<p>Según estimaciones de diversos analistas, una <negrita>situación
climática extrema</negrita> aumenta la probabilidad de la guerra civil
en África subsahariana en un 50 %. Es un problema que, en parte, se
relaciona con el desarrollo de la <negrita>agricultura intensiva</negrita
> por parte de los países colonizadores, en su afán de aumentar la
producción agrícola para la exportación.</p>
<p>Este tipo de explotaciones agrícolas a gran escala, basadas en
el <negrita>monocultivo</negrita>, terminaron devastando la tierra
y transformando los campos fértiles en terrenos estériles. De este
modo se generaron condiciones ideales para que el impacto de las sequías
y la desertificación sea cada vez más duro.</p>
<imagen src="CS_11_02_CO_IMG10_small.jpg">
<p>La erosión del suelo debido al sobrepastoreo en las sabanas del
norte y el este de África conduce a la desertificación. Un tercio
de la superficie terrestre está amenazada por la desertificación,
y 250 millones de personas se hallan directamente afectadas por este
proceso. Entre 1991 y 2000, las sequías estuvieron relacionadas con
280 000 muertes humanas.</p>
</imagen>
<p>La <negrita>reducción de la disponibilidad de tierras fértiles</negrita
>, que se combina con un aumento de la población joven en los países
de África, conduce a un aumento de las <negrita>migraciones</negrita
> en busca de agua o de tierras y a conflictos entre los migrantes
y los ocupantes de las tierras. Así terminan enfrentados unos pueblos
contra otros por obtener acceso a los escasos recursos. Por ejemplo,
se desencadenan conflictos por proteger la entrada a un oasis, un
lago o un río, que es la garantía de la pesca, una actividad clave
para la supervivencia.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_11_02_CO_IMG11_small.jpg">
<p>En 2011, más de 10 millones de personas en el Cuerno de África
se vieron afectadas por la peor sequía de los últimos 60 años. La
guerra y la sequía llegaron a niveles no vistos, lo que generó una
crisis alimentaria grave en grandes áreas de Somalia, Etiopía, Yibuti
y Kenia. La falta de lluvia, junto con los conflictos armados, provocó
un éxodo sin precedentes de personas sobre todo en Somalia, quienes
buscan comida, agua y seguridad en otros países.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_02_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-31FF831657AF4F99B8B28311B68E4772"
>Explora los factores históricos tras la desertificación del suelo
africano</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_02_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-B9F23DAE74314A12A996B4A56F76979F"
>La Gran Muralla Verde africana</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_11_02_CO_05AADC6E68CE4E8CBA756495C2D41010">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividad para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_02_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-D7B8D7901EB5495A9DD29944F280B5EA"
>Refuerza tu aprendizaje: Los conflictos del continente africano en
el siglo XXI</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_11_02_CO_95B389CF1A8E496280F8B5B2E94D46C5">
<seccion1Titulo>Los conflictos bélicos actuales en África</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Aunque hay una amplia variedad de conflictos a lo largo y ancho
de África, algunos países han protagonizado luchas armadas cuya intensidad
y prolongación en el tiempo han sido mayores. En estos casos, la presencia
de recursos naturales o de una economía próspera han contribuido a
avivar el conflicto, a la vez que el poderío de algunos partidos políticos
y las profundas desigualdades sociales han servido para conducir el
descontento de la población hacia la vía armada.</p>
<imagen src="CS_11_02_CO_IMG26_small.jpg">
<p>La mayor parte de los conflictos africanos, al situarse en regiones
fronterizas, terminan por extenderse hacia los países vecinos, y de
tal modo amenazan con convertirse en guerras internacionales. En la
actualidad, la intervención de fuerzas multinacionales como ECOWAS
en Sierra Leona, la intervención política y militar de algunos gobiernos
en favor de fuerzas rebeldes extranjeras, junto con la presencia de
mercenarios y traficantes de armas, muestran la tendencia de los conflictos
africanos a internacionalizarse.</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_11_02_CO_05AADC6E68CE4E8CBA756495C2D47973">
<seccion2Titulo>Nigeria: entre el petróleo y la islamización</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Puede afirmarse que en el siglo XXI Nigeria emerge como una triple
potencia africana: desde 2014 es considerada la <negrita>mayor economía
del continente</negrita>, la cual, además, crece rápidamente, con
una media del 7 % anual a lo largo de la última década. Nigeria también
es una <negrita>potencia demográfica</negrita> en el continente, con
más de 180 millones de habitantes y étnicamente también es el país
más diverso, ya que conviven más de 200 etnias. Asimismo, Nigeria
es una <negrita>potencia petrolífera</negrita>: en 2007 alcanzó una
producción diaria de 2,3 millones de barriles de petróleo, nivel que
mantiene en la actualidad.</p>
<p>Tras la descolonización y la independencia del país, se adoptó
un <negrita>modelo de gobierno federal</negrita> basado en el sistema
colonial ejercido por Gran Bretaña. Desde sus inicios, esta unión
artificial de diferentes etnias en un solo Estado reveló sus dificultades,
ya que el gobierno fue encabezado por las etnias del sur del país,
de religión cristiana. Esto originó, en 1967, una <negrita>rebelión
separatista</negrita> de la etnia ibo, que habitaba en el golfo de
Biafra, en el este del país, que fue brutalmente reprimida.</p>
<p>A partir de entonces, el gobierno del país fue encabezado por los
militares, y se produjo una sucesión de <negrita>golpes de Estado</negrita
>. Uno de estos dictadores, Sani Abacha, ha sido calificado como <negrita
>cleptócrata</negrita>, ya que durante su mandato sustrajo de las
arcas públicas, en beneficio personal, una suma de varios miles de
millones de dólares.</p>
<p>A partir del 2000, y debido a las exigencias de democracia y transparencia,
se han realizado elecciones presidenciales de forma continua, en las
que con frecuencia han triunfado candidatos de origen militar. Además,
en 1991 la capital fue trasladada de la ciudad de Lagos, ubicada en
el sur, a la de <negrita>Abuya</negrita>, localizada en el norte,
con el fin de eliminar el protagonismo del sur en la política nacional.</p>
<p>La exclusión del norte musulmán –región donde tres de cada cuatro
habitantes viven en la miseria– por parte del gobierno, ha sido el
caldo de cultivo propicio para el desarrollo de la violencia generada
por la milicia <negritacursiva>yihadista</negritacursiva> denominada <negritacursiva
>Boko Haram</negritacursiva>, liderada por Aboubakar Shekau.</p>
<p>En nombre de la lucha contra Occidente, <cursiva>Boko Haram</cursiva
> domina a sangre y fuego la región del norte de Nigeria. Al iniciar
el siglo XXI logró avances militares importantes que le permitieron
controlar grandes zonas del norte del país, especialmente en la cuenca
del lago Chad. </p>
<p>Esta milicia, que en sus comienzos mantuvo vínculos con Al-Qaeda,
pero que en la actualidad se declara afiliada al Estado Islámico,
comparte una visión islamista que combate prácticas como la publicidad
a través de los cuerpos femeninos o el consumo de alcohol. Para contrarrestar
la influencia occidental, la organización pretende imponer una interpretación
extremista de la <negritacursiva>sharia</negritacursiva><negrita> o
ley musulmana</negrita>.</p>
<p>De acuerdo con esta vertiente de la sharia, se infligen duros castigos,
como <negrita>mutilaciones</negrita>, <negrita>flagelación</negrita
> y <negrita>lapidaciones</negrita>, a quienes desobedezcan sus normas.
También utilizan el secuestro de grupos de civiles, como estudiantes,
niños o mujeres como práctica de guerra, que les sirve para intimidar
a la sociedad y al gobierno nigeriano.</p>
<imagen src="CS_11_02_CO_IMG12_small.jpg">
<p>El 14 de abril de 2014 fueron secuestradas por Boko Haram 276 estudiantes
de un colegio en Chibok. El hecho suscitó una ola de indignación mundial.
Los miembros de la milicia declararon que las niñas no deberían ser
escolarizadas, sino servir como esposas. Tras múltiples ofrecimientos
de ayuda por parte de Estados Unidos, Europa y China, sigue sin saberse
su paradero. Se sospecha que fueron trasladadas a Chad y Camerún y
vendidas como esposas. En la imagen se muestra una marcha ciudadana
en Lagos, efectuada en abril de 2016 por parte del movimiento <cursiva
>Traer de vuelta a nuestras niñas</cursiva>, la cual exige la liberación
de las niñas.</p>
</imagen>
<p>El segundo centro de conflictos se ubica en la región petrolífera
del <negrita>delta del río Níger</negrita>, la cual abarca 70 000
kilómetros y es una de las más densamente pobladas del continente.
La extracción de petróleo hace a Nigeria el sexto mayor exportador
de crudo a nivel mundial y proporciona el 90 % de los ingresos del
Estado.</p>
<p>En ese marco, múltiples organizaciones armadas luchan en la región
por acceder a los beneficios de la producción de petróleo. Por una
parte, miembros del gobierno financian la formación de grupos paramilitares;
por otra, grupos como el <negrita>Movimiento de Emancipación del delta
del Níger</negrita> (MEND) denuncian los <negrita>desastres ecológicos</negrita
> provocados por las empresas petroleras y también atentan contra
sus instalaciones. También algunas de sus 200 etnias han entrado en
conflicto entre ellas por el acceso a los recursos.</p>
<p>A esto se suma el hecho de que el dinero proveniente del petróleo
no ha sido usado en beneficio de la sociedad, y aunque se ha empleado
para construir obras de <negrita>infraestructura</negrita> y ha promovido
el <negrita>crecimiento industrial y empresarial</negrita>, este se
concentra en la ciudad de Lagos.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_02_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-8A933347F4D04393B121A6389382AB8B"
>El daño ambiental por la explotación petrolera</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_02_CO_C4F879E320F145DC8AC5BBB95E5AA437">
<seccion2Titulo>Sudán y Sudán del Sur: historia, petróleo y religión</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Hasta 2011, Sudán y Sudán del Sur conformaban <negrita>un solo
Estado</negrita>, el <negrita>más grande de África</negrita>, con
más de 600 etnias heterogéneas en cuanto a cultura y forma de vida.
Este país era heredero del <negrita>Sudán Anglo-Egipcio</negrita>,
una antigua colonia británica, que agrupaba a un conjunto de etnias
musulmanas en el norte, gobernadas desde Egipto, y a una serie de
tribus cristianas en el sur, que eran gobernadas por funcionarios
británicos.</p>
<p>Después de la independencia del país, ocurrida en 1956, quedaron
encerradas en el mismo Estado dos sociedades culturalmente diferentes,
factor que generó los conflictos posteriores.</p>
<p>Al norte del antiguo Sudán se concentró la actividad ganadera,
comercial y las redes de oleoductos, refinerías y, además, un puerto
con la infraestructura para exportación. Tras la independencia, el
gobierno quedó en manos de los musulmanes de esta región, quienes
formaban la mayor parte de la población. Ellos trataron de imponer
el modelo de Estado acorde con la ley islámica a las tribus cristianas
del sur, lo que dio lugar a tensiones políticas.</p>
<imagen src="CS_11_02_CO_IMG13_small.jpg">
<p>Los pueblos árabes comenzaron su expansión hacia el sur desde el
año 640, en regiones donde se asentaban los reinos cristianos coptos
originarios de Etiopía. Los dos pueblos convivieron comerciando pacíficamente
seis siglos. A partir del siglo XV comenzó la arabización e islamización
de las regiones del sur, cuando se convirtieron en fuente de riqueza
y de esclavos para los árabes, y comenzaron a fraguarse las enormes
diferencias que aún hoy subsisten. En la imagen se aprecia Jartum,
la capital donde se ve Al-Mogran, punto de confluencia entre el Nilo
Blanco y el Nilo Azul. </p>
</imagen>
<p>El sur, por su parte, alberga tierras fértiles, en particular la
región de Renk. Está poblada por 12 millones de <negrita>negros</negrita
> de <negrita>religión cristiana protestante</negrita>, mezclada con
los <negrita>animismos tradicionales</negrita>, que se dedican a la
agricultura de subsistencia y la pesca. Algunas de las etnias padecieron
en el pasado la esclavización por parte de los pueblos arabizados
del norte.</p>
<p>Allí también se ubican importantes yacimientos de petróleo, y se
calculan reservas cercanas a <negrita>6800 millones de barriles</negrita
>; junto a estos, existen yacimientos de níquel y de uranio.</p>
<imagen src="CS_11_02_CO_IMG14_small.jpg">
<p>En la imagen se aprecia la representación geográfica del conflicto:
al norte la capital Jartum y las refinerías y oleoductos que llegan
al puerto sobre el mar Rojo, al sur los depósitos de petróleo y la
capital, Yuba. Paradójicamente, el sur y el norte se necesitan mutuamente,
ya que el sur no posee salida al mar y precisa los oleoductos del
norte. El norte, a su vez, necesita de las tierras cultivables del
sur.</p>
</imagen>
<p>Debido a estas profundas diferencias internas, se desató una guerra
civil entre el gobierno y el <negrita>Ejército de Liberación del Pueblo
de Sudán</negrita> (SPLA), liderado por John Garang, que defendía
la autonomía política de la región cristiana. En el transcurso del
conflicto se cometieron todo tipo de atrocidades, que fueron condenadas
por los gobiernos occidentales, los cuales otorgaron su respaldo a
los separatistas.</p>
<p>El gobierno de <negrita>Omar Hasán al Bashir</negrita>, quien gobierna
Sudán desde 1989, fue responsabilizado de practicar la deportación
masiva de la población negra hacia zonas inhóspitas y de manipular
las divisiones étnicas entre las tribus que habitan el sur del país
en beneficio propio. También fue acusado de pactar con los rebeldes
ugandeses del Ejército de Resistencia del Señor, ofreciéndoles asiento
en su país a cambio de que combatieran a los rebeldes sursudaneses.</p>
<p>Al despuntar el siglo XXI, en el año 2002, el gobierno y el SNLA
negociaron un acuerdo que se firmó en 2005 para poner fin a los enfrentamientos.
Así se le dio autonomía a la región del sur, pero la muerte del líder
del sur y vicepresidente del país John Garang en un extraño accidente
aéreo, provocó nuevos estallidos de violencia entre grupos sureños
y del norte.</p>
<p>Finalmente en enero de 2011 se realizó un referéndum para consultar
a la población del sur si apoyaba la independencia, opción que ganó
con un apoyo del 98 %. Así Sudán del Sur se convirtió en el <negrita
>Estado más joven del mundo</negrita>. La separación incluyó un acuerdo
con el norte, en el que se repartieron el territorio y sus recursos.
El sur se quedó con el 75 % de las reservas petrolíferas, y el norte
con el 25 %; asimismo, se pactó que el gobierno del sur paga al del
norte un porcentaje por cada barril de petróleo que pasa por su territorio.</p>
<p>Poco tiempo después de obtener su independencia, comenzó una guerra
civil en Sudán del Sur, que enfrenta las etnias dinka, que está al
mando del gobierno, liderado por el presidente <negrita>Salva Kiir
Mayardit</negrita>, contra los rebeldes, en su mayoría pertenecientes
a la etnia nuer, encabezada por <negrita>Riek Machar</negrita>.</p>
<p>Desde entonces, las milicias que apoyan al bando de los nuer han
intentado un golpe de Estado y han tomado el control de amplias zonas
ricas en yacimientos de petróleo. Los rebeldes cuentan con el respaldo
del gobierno de Sudán, que busca interferir en la política de su vecino
y mantener su influencia, y del Ejército de Resistencia del Señor,
que continúa haciendo presencia en el país. Según Human Rights Watch,
la vulneración de los derechos humanos se genera por parte las dos
partes enfrentadas e involucra muertes, violencia sexual y menores
forzados a luchar como soldados. </p>
<p>Por otro lado, el gobierno de Sudán enfrenta la división entre
la mayoría de la población, de origen nubio, con la población negra
islamizada, que habita en la región de <negrita>Darfur</negrita>,
limítrofe con Chad. El gobierno sudanés ha promovido allí el genocidio
y el <negrita>desplazamiento</negrita> de la población negra, instalando
en su lugar a personas de origen nubio. Por su parte, la población
local ha organizado milicias rebeldes apoyadas por el gobierno de
Chad. La guerra en esta zona condujo a un desastre humanitario y a
la imposición de sanciones contra el gobierno sudanés.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_02_CO_4388DF5147DA447BA7F57D50E0FA4857">
<seccion2Titulo>Congo: guerra y teléfonos celulares</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La actual <negrita>República Democrática del Congo</negrita> heredó
el territorio que en el reparto de África pasó a formar el <negrita
>Estado Libre del Congo</negrita>, adjudicado a <negrita>Leopoldo
II de Bélgica</negrita> y a sus socios empresariales como parte de
sus “propiedades personales”. En un comienzo, el Estado era gobernado
a nivel local por el traficante de esclavos <negrita>Tippu Tip</negrita
>. Luego, en 1908, tras la divulgación en la prensa occidental de
las atrocidades cometidas por el gobierno títere y las empresas occidentales
contra la población, el territorio se convirtió en el <negrita>Congo
Belga</negrita>, administrado directamente por el gobierno de Bruselas.</p>
<p>El país consiguió su independencia en 1960, pero la oposición del
gobierno de <negrita>Patrice Lumumba</negrita> a mantener la influencia
de las empresas y los militares belgas en su país desencadenó una
guerra civil. Finalmente en 1965, el Ejército, encabezado por <negrita
>Mobutu Sese Seko</negrita>, dio un golpe de Estado e instauró una
dictadura que combatió a los guerrilleros comunistas con el apoyo
de los gobiernos y las empresas occidentales. Durante su mandato,
que se extendió hasta 1997, los recursos públicos fueron saqueados
en tal magnitud, que su fortuna personal llegó a ser del mismo tamaño
que la deuda externa del país: cuatro mil millones de dólares.</p>
<destacado><destacadoTitulo>La Repúbica Democrática del Congo: “escándalo
geológico”</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>El Congo, tercer país más grande de África, con 68 millones de
habitantes, entre los que se distinguen unas 200 etnias diferentes,
alberga en su territorio una de las mayores riquezas minerales del
planeta, que actualmente despierta la ambición de las industrias tecnológicas.
La cantidad de minerales estratégicos en su suelo ha dado lugar a
que al Congo se le conozca bajo el título de “escándalo geológico”,
porque no es habitual que en un solo territorio se encuentren concentrados
tantos recursos minerales: cobre, cobalto, estaño, uranio, oro, diamantes,
casiterita, wolframita y, en particular, coltán, un metal utilizado
en el sector de las nuevas tecnologías y especialmente necesario para
la fabricación de teléfonos móviles; ello sin contar el petróleo y
los bosques de maderas finas que también abundan en la región.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Una coalición rebelde, dirigida por <negrita>Laurent Kabila</negrita
> y apoyada militarmente por dos países vecinos, Uganda y Ruanda,
derrocó a Mobutu en 1997. Sin embargo, tras la victoria surgieron
diferencias entre los aliados. Fue así como se conformaron dos bandos
que involucraron a todas las naciones vecinas del Congo, que vieron
una oportunidad de beneficiarse si lograban controlar alguna región
de ese país.</p>
<p>Ruanda, Burundi y Uganda respaldaron a distintos grupos rebeldes;
su objetivo era intervenir militarmente en el Congo para controlar
los yacimientos mineros de coltán y mantener el predominio en el comercio
internacional de este producto.</p>
<p>Por otra parte, con Kabila se asociaron los gobiernos socialistas
de Angola, Namibia, Zimbabue, Chad y Libia, que son afines ideológicamente
a Kabila, así como Sudán, que mantiene una rivalidad con Uganda. Sin
participar directamente en el conflicto, Estados Unidos, Gran Bretaña,
China, Rusia y Francia intervinieron dando apoyo militar, económico
y logístico a ambas partes.</p>
<p>Los antiguos seguidores del dictador Mobutu organizaron el <negrita
>Movimiento de Liberación de Congo</negrita>, liderado por el empresario <negrita
>Jean-Pierre Bemba</negrita>, rival de Kabila, que asumió el control
de extensas regiones en el centro del país y contó con el respaldo
de la República Centroafricana.</p>
<p>En el 2002 se negoció un cese al fuego y se acordó el abandono
del territorio congoleño por parte de todas las fuerzas extranjeras.
Diecisiete mil soldados y policías de la ONU, así como 2700 civiles
fueron desplegados para supervisar el cumplimiento del acuerdo.</p>
<p>En el 2006 se realizaron elecciones de las que salió ganador el
hijo de Laurent Kabila, <negrita>Joseph Kabila</negrita>, con un respaldo
del 58 %. En el 2009 se firmó un nuevo acuerdo de paz con las milicias <negrita
>banyamulengues</negrita>.</p>
<p>A pesar de estos acuerdos, el control del territorio por parte
del gobierno es precario, ya que las milicias banyamulengues siguen
controlando gran parte de las provincias de <negrita>Kivu</negrita
> e <negrita>Ituri</negrita>, limítrofes con Ruanda y Uganda, y ricas
en yacimientos de oro y coltán, respectivamente. Además, los rebeldes
ugandeses del Ejército de Resistencia del Señor actúan en las regiones
fronterizas con Uganda, Sudán del Sur y República Centroafricana,
las que aprovechan para transportar armas, hombres y para realizar
la caza furtiva en los parques nacionales congoleños. A su vez, el
gobierno congoleño respalda a las milicias tribales conocidas como <negrita
>Mayi Mayi</negrita> y a los rebeldes ruandeses de la etnia hutu,
que usan el territorio de Congo como refugio.</p>
<p>Además, en 2012 soldados de la etnia tutsi se amotinaron contra
el gobierno y crearon un grupo rebelde llamado M23. Mediante maniobras
bélicas capturaron la ciudad de <negrita>Goma</negrita>, capital de
Kivu del Norte, con una población de un millón de personas, saquearon
la ciudad y luego se refugiaron en Ruanda. Tras la represión militar
del gobierno, en 2013 su líder anunció el fin de las operaciones militares
y ordenó a sus tropas el desarme y la desmovilización.</p>
<p>En su afán por controlar las zonas mineras, los distintos actores
armados cometen todo tipo de agresiones sobre la población civil,
la cual termina sometida y obligada a trabajar de forma infrahumana
en la extracción de recursos. Actualmente existen más de un millón
de personas viviendo en campamentos de refugiados y algunos cálculos
estiman unas <negrita>250 000 violaciones de mujeres</negrita> durante
el conflicto.</p>
<imagen src="CS_11_02_CO_IMG15_small.jpg">
<p>Refugiados originarios de la República Democrática de Congo en
el puesto fronterizo de Busunga, Uganda, en julio de 2013. La vida
en los campos de refugiados es muy dura. Miles de personas viven en
una situación límite. Según relatos de miembros de ayuda humanitaria,
se ven madres y abuelas guardando la comida para dársela a sus hijos
y nietos y al mismo tiempo se ven a muchos que mediante artimañas
intentan lograr unos cuantos kilos más de fríjoles en la distribución
de alimentos.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>En torno a los yacimientos existe un entramado empresarial diseñado
para el reparto del botín. Las milicias contrabandean los minerales
a través de múltiples rutas y lo venden en mercados globales,  donde
ocultan su origen. De esta forma, empresas de Estados Unidos, Alemania,
Bélgica y Kazajstán, las cuales son los principales compradores de
los minerales, terminan vinculadas a los crímenes cometidos en el
proceso de extracción y comercialización.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<imagen ampliable="no" src="CS_11_02_CO_IMG16_small.jpg">
<p>Un debate que falta darse en las sociedades occidentales es sobre
la procedencia del coltán para la industria de teléfonos celulares.
Dicha ausencia ha motivado que algunas organizaciones conservacionistas
y pacifistas difundan campañas para concientizar a la población sobre
los efectos de la demanda de coltán sobre la población del Congo.
Ejemplo de ello es la campaña Movilízate por la selva, de la primatóloga
Jane Goodall, quien también llama la atención sobre la desaparición
del ecosistema y la desaparición de poblaciones de gorilas en la República
Democrática del Congo. En la imagen se observa el cartel publicitario
de una campaña alusiva al tema.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_02_CO_DF7F87B22E10443982F8655FBF5B2676">
<seccion2Titulo>La República Centroafricana: musulmanes en tierra
de cristianos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Este país ocupa el territorio de la excolonia francesa de <negrita
>Ubangui-Chari</negrita>, parte del <negrita>África Ecuatorial Francesa</negrita
>. Tiene una población dividida entre los <negrita>cristianos</negrita
>, que constituyen el 50 %, y habitan principalmente la región sur
del país, y los seguidores del <negrita>islam</negrita>, que habitan
el norte. La principal actividad económica es la producción de <negrita
>oro</negrita> y de <negrita>diamantes</negrita>.</p>
<p>Desde 1960, cuando proclamó su independencia, la historia de este
país ha estado marcada por la sucesión de <negrita>golpes de Estado</negrita
>, y por la intervención política y militar del gobierno de Francia,
que ha obedecido a sus propios intereses.</p>
<p>En 2003, <negrita>François Bozizé</negrita>, militar cristiano
oriundo del sur del país, se autoproclamó presidente y reformó la
constitución, lo que dio origen a una guerra civil que terminó en
2007, cuando se llegó a un acuerdo de paz que incluyó la integración
de los rebeldes al ejército, la liberación de los presos políticos
y la subvención a quienes se desmovilizaran.</p>
<p>Pero el incumplimiento por parte del gobierno de Bozizé desató
una segunda rebelión en 2012, constituida por la milicia <negrita
>Seleka</negrita>, formada principalmente por pobladores musulmanes
del norte del país; este grupo logró el control de las zonas fronterizas
con Chad, Sudán y Nigeria. Posteriormente, los rebeldes se tomaron
la capital, <negrita>Bangui</negrita>, y derrocaron a Bozizé en 2013,
quien huyó hacia Congo.</p>
<p>La rebelión estuvo bajo el liderazgo de otro militar, pero esta
vez de origen musulmán, <negrita>Michel Djotodia</negrita>, quien
después del golpe de Estado se autoproclamó presidente, sin resolver
las tensiones entre cristianos y musulmanes.</p>
<p>Como reacción a <negrita>Seleka</negrita> se formaron las milicias
denominadas <negrita>anti-Balaka</negrita> (antimachete). Hasta el
momento las confrontaciones han dejado 5 000 muertos, 470 000 personas
heridas, afectando al 10 % de la población total.</p>
<p>A esto se suma la presencia del Ejército de Resistencia del Señor
en el sur del país, particularmente en la frontera con la República
Democrática del Congo. Este grupo usa el país como refugio y centro
del tráfico ilegal de marfil, al mismo tiempo que se ha sumado a la
lucha contra Seleka.</p>
<p>Debido a la guerra, en 2014 Francia envió tropas con el fin de
ayudar a restablecer el control e iniciar el diálogo y el desarme
entre los grupos rivales, así como para evitar el dominio de Seleka.
Sin embargo, la acción de los franceses se ha restringido a los alrededores
de Bangui, por lo que los exilios, las matanzas indiscriminadas y
los saqueos continúan.</p>
<imagen src="CS_11_02_CO_IMG17_small.jpg">
<p>Fotografía de las elecciones parlamentarias y presidenciales llevadas
a cabo en República Centroafricana en noviembre de 2015, tras la operación
desplegada por la ONU para garantizar la asistencia humanitaria y
la paz en ese país. Tras una segunda vuelta celebrada en febrero de
2016, Faustin-Archange Touaderá, antiguo primer ministro durante el
gobierno de François Bozizé, se convirtió en nuevo presidente del
país, gracias al apoyo de antiguos otros antiguos aliados de Bozizé.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_02_CO_614C830B5BA3483F9742457A58951C75">
<seccion2Titulo>Ruanda: tutsis contra hutus</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En Ruanda la <negrita>monarquía local</negrita>, encabezada por
la <negrita>etnia tutsi</negrita> y que se remontaba al siglo XV,
fue mantenida por las autoridades de <negrita>Bélgica</negrita> durante
la colonización. Como consecuencia, los tutsis fueron beneficiados
con privilegios que la convirtieron en la élite de la sociedad, pues
podían acceder a educación y cargos públicos. Por otro lado, la mayoría
de la población, perteneciente a la etnia hutu, quedó marginada en
las posiciones sociales más bajas.</p>
<p>Tras décadas de vivir bajo un régimen monárquico, a mediados del
siglo XX Ruanda se independizó de Bélgica, se convirtió en <negrita
>república</negrita> y pasó a ser controlada políticamente por el
partido político <negrita>Parmehutu</negrita>, dominado por los hutus,
y después por una <negrita>dictadura militar</negrita> encabezada
por hutus. La minoría tutsi, presa del miedo a la venganza, abandonó
masivamente el país, con destino principal hacia Uganda.</p>
<p>En la década de los noventa el <negrita>Frente Patriótico Ruandés</negrita
>, grupo rebelde encabezado por los tutsi, inició acciones bélicas
contra el gobierno ruandés con el respaldo de Uganda. Los rebeldes
lograron dominar la mayor parte del país, y en 1993 entablaron negociaciones
con el gobierno que llevaron a la firma de los <negrita>Acuerdos de
Arusha</negrita>, que preveían la instalación de fuerzas de la ONU
y la creación de un gobierno de coalición en el que participaran los
tutsis; la escasa aceptación de los acuerdos en el gobierno y su incumplimiento
motivó el derribo del avión en el que viajaba el presidente Juvenal
Habyarimana con un misil en 1994 por parte de los rebeldes tutsis.</p>
<p>Como reacción, los hutus más radicales organizaron grupos paramilitares,
conocidos como <negrita>Interahamwe</negrita>, los que desencadenaron
una matanza que se prolongó durante cien días y que terminó con la
vida de más de un millón de personas, es decir el 1 2% de la población
de Ruanda y <negrita>las tres cuartas partes de la población tutsi</negrita
>. Cien mil niños quedaron huérfanos y dos millones se desplazaron.
Finalmente, la presencia de fuerzas de la ONU y de tropas francesas,
además del respaldo político y militar de Estados Unidos y Uganda,
contribuyó a que el régimen hutu fuera derrocado.</p>
<p>En consecuencia, dos millones de hutus de desplazaron hacia el
Congo, instalándose en campos de refugiados cuyas condiciones sanitarias
hicieron proliferar enfermedades como el cólera, que diezmó a la población.
También se han presentado hambrunas en el país debido a la escasez
de tierras para producir alimento a una región con 437 habitantes
por kilómetro cuadrado, una de las <negrita>más densamente pobladas
del planeta</negrita>.</p>
<p>El nuevo gobierno de Ruanda pasó a ser liderado por <negrita>Paul
Kagame</negrita>, líder del FPR, quien ha sido acusado de haber participado
en matanzas contra los hutu. Encabeza un gobierno autoritario involucrado
en el conflicto interno del Congo y el tráfico ilegal de coltán, oro
y otros minerales extraídos ilegalmente desde ese país.</p>
<imagen src="CS_11_02_CO_IMG18_small.jpg">
<p>Refugiados ruandeses de la etnia tutsi en el poblado de Gasenyi,
fronterizo con Burundi, en abril de 1994, antes de ser ubicados en
un campamento de refugiados. El desplazamiento forzado provocó que
numerosas familias fueran desplazadas de sus tierras y que actualmente
numerosos tutsis residan en campamentos de refugiados, especialmente
en la República Democrática del Congo.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Paradójicamente, veinte años después del genocidio, Ruanda se encuentra
entre los diez países del mundo cuyo PIB registró un crecimiento más
rápido entre 2000 y 2010. Sin embargo, la pobreza rural es extrema,
sobre todo en el sur, lugar donde se concentra la población hutu.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<imagen src="CS_11_02_CO_IMG19_small.jpg">
<p>Después del fin del conflicto en Ruanda se promovieron mecanismos
de justicia comunitaria, como este tribunal tradicional, situado en
Gacaca. Tribunales como este han contribuido a hacer frente a las
consecuencias del genocidio de 1994.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_02_CO_9DC8B894EC0F4F77A7EE17EC26A33088">
<seccion2Titulo>Burundi: un país invisible</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Burundi es un país con 11 millones de habitantes, que en su mayoría
son cristianos. También es considerado uno de los países más pobres
del planeta porque no posee recursos minerales valorados en el mercado
mundial, ni tampoco tiene salida al mar. Su economía depende en gran
medida de la ayuda exterior para subsistir.</p>
<p>La historia de Burundi es similar a la de Ruanda, ya que ambos
países fueron colonias belgas. Además, en los dos Estados los <negrita
>hutus</negrita> constituyen la mayor parte de la población, mientras
que los tutsis formaron una minoría privilegiada.</p>
<imagen src="CS_11_02_CO_IMG20_small.jpg">
<p>“La otra Ruanda” es la traducción literal del nombre de Burundi.
Ambos países comparten los mismos paisajes y la misma población. Ello
facilitó la extensión del conflicto entre hutus y tutsis. Han sido
llamados los falsos gemelos, porque Burundi comparte todas las características
de Ruanda, menos la riqueza.</p>
</imagen>
<p>Tras obtener la independencia de Bélgica en 1962, la monarquía
fue sustituida por una <negrita>dictadura militar</negrita> dominada
por el partido político <negrita>UPRONA</negrita> (Unión para el Progreso
Nacional), de orientación derechista, y ligado a los tutsi. Posteriormente,
ocurrieron varios <negrita>golpes de Estado</negrita>; así mismo,
el autoritarismo y la represión fueron comunes en los años posteriores
a la independencia; en particular, el partido político <negrita>FRODEBU</negrita
> (Frente para la Democracia de Burundi), de orientación izquierdista
y vinculado a los hutu, fue marginado del poder durante estos años.</p>
<p>Esta situación condujo a una rebelión hutu en 1988, respaldada
por el gobierno ruandés. Como respuesta, en 1992 se proclamó una nueva
constitución y se organizaron elecciones presidenciales en 1993, en
las que el vencedor fue el <negrita>hutu Melchior Ndadaye</negrita
>, del partido FRODEBU, quien fue asesinado cuatro meses después.
Posteriormente, en 1996, los militares retomaron el poder mediante
un nuevo golpe de Estado.</p>
<p>Entonces hutus y tutsis organizaron milicias que se trenzaron en
una <negrita>guerra civil</negrita> que hasta 2005, según la ONU,
causó más de 300 000 víctimas y cientos de miles de desplazados, masacres,
mutilaciones y secuestros sobre la población civil.</p>
<p>En el año 2000 iniciaron las <negrita>conversaciones de paz</negrita
> entre el gobierno y las principales milicias hutus. Así, se estableció
la alternancia del poder entre ambas etnias y la creación de un gobierno
integrado en un 60 % por hutus y en un 40 % por tutsis. En 2003 se
acordó un alto el fuego entre las guerrillas y el gobierno, y la presidencia
fue asumida por el hutu Domitien Ndayizeye, tras lo cual las principales
milicias rebeldes se desmovilizaron y se convirtieron en partidos
políticos entre 2005 y 2008.</p>
<p>En 2005 y 2010 se realizaron elecciones, en las que salió vencedor <negrita
>Pierre Nkurunziza</negrita>, líder del <negrita>partido político
CNDD-FDD</negrita>, formado por los antiguos rebeldes de la etnia
hutu. Posteriormente, la violencia ha continuado de forma esporádica
en el país, y en 2015, ante una nueva reelección de Nkurunziza, se
presentó un <negrita>intento de golpe de Estado</negrita>, perpetrado
por una facción del Ejército descontenta con el creciente poderío
del presidente.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_02_CO_83C93349C8354505A329DB4C37C04220">
<seccion2Titulo>Somalia: violencia indiscriminada en una sociedad
rota</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Somalia reúne a la antigua colonia británica de Somalilandia y
la italiana de Somalia, ubicadas en el denominado <negrita>Cuerno
de África</negrita>, las cuales se unificaron tras la Segunda Guerra
Mundial bajo mandato británico, y se mantuvieron juntas tras obtener
su independencia en 1960.</p>
<p>Tras obtener la independencia, un régimen militar encabezado por <negrita
>Mohamed Siad Barre</negrita> gobernó en Somalia, entre 1969 y 1991.
A comienzos de su gobierno fue aliado de la URSS y China, pero tras
la instauración de un gobierno comunista en el vecino país de Etiopía
en 1975, Barre optó por aliarse con Estados Unidos.</p>
<p>Durante la dictadura de Barre, Somalia se vio envuelta en <negrita
>conflictos con la vecina Etiopía</negrita>, y entre 1977 y 1988 hubo
una guerra entre ambos países, centrada en la región fronteriza de <negrita
>Ogadén</negrita> y en la rebelión del pueblo <negrita>Oromo</negrita
>. El fin de la Guerra Fría implicó la crisis de la dictadura, que
fue derrocada en 1991 por una coalición de movimientos opositores,
muchos de los cuales contaban con respaldo del gobierno etíope.</p>
<p>Sin embargo, los opositores a Barre se encontraban divididos en
una serie de <negrita>facciones</negrita>, que dividieron al país
en múltiples zonas controladas por los líderes de estos grupos, el
principal de los cuales fue <negrita>Mohamed Farrah Aidid</negrita
> y su hijo <negrita>Hussein Aidid</negrita>, cuya autoridad fue reconocida
en Mogadiscio y gran parte del sur del país entre 1993 y 2004. La
ausencia de un gobierno central reconocido por todos los bandos favoreció
el surgimiento de conflictos entre los diferentes caudillos militares.</p>
<p>De otro lado, surgió la milicia islamista <negrita>Al-Ittihaad</negrita
>, vinculada a Al-Qaeda, responsable de los <negrita>atentados contra
la embajada estadounidense en Nairobi, Kenia, en 1998</negrita>.</p>
<p>Tras la caída de la dictadura, el país fue azotado por una dura <negrita
>sequía</negrita> que, combinada con la <negrita>dependencia del pastoreo</negrita
> como principal actividad económica y con la carencia de reservas
petrolíferas y de otros recursos naturales, condujo a una <negrita
>hambruna</negrita> en el país entre los años 1992 y 1993.</p>
<p>La <negrita>crisis humanitaria</negrita> causada por la sequía
y la hambruna fue motivo para que la ONU enviara una expedición militar,
formada en su gran mayoría por tropas estadounidenses, las cuales
se vieron envueltas en combates contra las milicias encabezadas por
Aidid, que concluyeron con una <negrita>derrota en Mogadiscio</negrita
>. En consecuencia, el gobierno norteamericano ordenó el retiro de
sus soldados del país.</p>
<p>Las <negrita>luchas entre facciones</negrita> comenzaron a cesar
tras la formación del <negrita>Gobierno Nacional de Transición de
Somalia</negrita> en 2000, que unía a las principales facciones armadas,
exceptuando la de Aidid. En 2004, una vez alcanzados acuerdos con
Aidid, se dispuso la creación de una nueva constitución e instituciones
políticas. La excepción a estos acuerdos es <negrita>Somalilandia</negrita
>, cuyas autoridades han aspirado a crear un <negrita>país independiente</negrita
> desde un comienzo.</p>
<p>A pesar de estos acuerdos, el <negrita>Gobierno Federal de Somalia</negrita
> se ha visto obligado a reconocer la autonomía de regiones como <negrita
>Puntlandia</negrita>, <negrita>Jubalandia</negrita> y <negrita>Galmadug</negrita
>. Además, en Puntlandia también surgieron grupos dedicados a la <negrita
>piratería marítima</negrita>.</p>
<p>En los años posteriores, las milicias islámicas somalíes se vincularon
a la <negrita>Unión de Cortes Islámicas</negrita>, que pretendían
instalar un régimen basado en la sharia. Entre 2006 y 2008 este movimiento
consiguió aumentar sustancialmente su dominio territorial, logró derrotar
múltiples veces a las milicias regionales e incluso realizó diferentes
ofensivas contra Mogadiscio, ciudad que controló en diversas oportunidades.</p>
<p>El gobierno recibió el apoyo de una expedición militar de la <negrita
>Unión Africana</negrita>, principalmente compuesta por etíopes, quienes
lograron expulsar a los islamistas y mantienen desde entonces presencia
en extensas zonas de Somalia. También se produjo una serie de negociaciones,
en las que se reconoció a la Unión de Cortes Islámicas como grupo
político legal.</p>
<p>A pesar de los acuerdos, gran parte de las milicias islámicas se
unieron en torno a la organización <negrita>Al-Shabbaab</negrita>.
La organización, vinculada a Al-Qaeda, ha llevado a cabo atentados
terroristas en diferentes lugares de África durante los últimos años
y mantiene vínculos estrechos con los grupos rebeldes que enfrentan
al gobierno etíope en Ogadén y Oromo. Gobiernos de países vecinos
como Eritrea y Yibuti también han sido acusados de apoyar a esta organización
armada.</p>
<imagen src="CS_11_02_CO_IMG21_small.jpg">
<p>La situación de los refugiados en Somalia además de crítica es
estática; muchas personas estuvieron en el limbo durante casi dos
décadas en los campos, que entre 1999 y 2005 albergaron un promedio
de 150 000 personas. Los trabajadores humanitarios han llegado a describir
la situación como “una emergencia dentro de otra emergencia”.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_02_CO_80FEDFC28B95448D8639DABC3F5C861D">
<seccion2Titulo>Sierra Leona y Liberia: diamantes de sangre</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Estos dos países surgieron a partir de las colonias de <negrita
>Freetown</negrita> y <negrita>Monrovia</negrita>, fundadas por <negrita
>antiguos esclavos liberados</negrita>, provenientes de América, a
inicios del siglo XIX. Posteriormente, <negrita>Liberia</negrita> fue
reconocida como <negrita>país independiente</negrita>, mientras que
Sierra Leona se mantuvo bajo dominio británico hasta su independencia
en 1960.</p>
<p>La historia reciente de ambos países ha estado marcada por la presencia
de ricos <negrita>yacimientos de diamantes</negrita> en Sierra Leona,
explotados con un sistema de producción artesanal.</p>
<p>La industria de los diamantes mermó el predominio político y económico
de las élites de Freetown y Monrovia, al favorecer a los <negrita
>líderes tribales</negrita> que controlaban el acceso a los yacimientos
de diamantes. Esta nueva situación permitió que en Liberia aparecieran
dictadores militares como <negrita>Samuel Doe</negrita>, que gobernó
ese país en la década del ochenta, y <negrita>Charles Taylor</negrita
>, cuyo mandato se extendió entre 1997 y 2005.</p>
<p>Por su parte, en Sierra Leona, surgió un conflicto entre los grupos
étnicos en torno al control de la minería, lo que causó diversos golpes
de Estado y una guerra civil que dejó miles de muertos y casi un millón
de refugiados. En esta guerra adquirió un papel protagónico el grupo
rebelde <negrita>FRU (Frente Revolucionario Unido)</negrita>, de ideología
socialista y encabezado por miembros de la etnia <negrita>temné</negrita
>, así como los <negrita>Kamajoh</negrita>, organización armada de
la tribu <negrita>mende</negrita>.</p>
<p>Finalmente, en 1995 se acordó un pacto en el que los líderes de
las facciones enfrentadas fueron integrados al gobierno, a cambio
del desarme de sus bandas; también se acordó la formación de un nuevo
gobierno mediante elecciones democráticas.</p>
<p>Sin embargo, el presidente liberiano Taylor se involucró en el
conflicto de Sierra Leona, suministrándoles entrenamiento, armas y
refugio a los rebeldes del Frente Revolucionario Unido (FRU). Gracias
a este apoyo, los rebeldes lograron el control de Freetown en 1997,
expulsando al presidente democráticamente electo <negrita>Ahmed Tejan
Kabbah</negrita>.</p>
<p>Además, controlaron la extracción de diamantes al usar sus armas
para imponer su poderío, masacrando y desplazando a decenas de miles
de personas y esclavizando a muchas otras en las minas. Taylor se
benefició de la situación, ya que la mayor parte de los diamantes
eran transportados a través de Liberia hacia los mercados internacionales.
Debido a esta situación, las piedras preciosas provenientes de Sierra
Leona fueron conocidas como <negrita>“diamantes de sangre”</negrita
>.</p>
<p>En 1998, una fuerza expedicionaria fue enviada por los países miembros
de la <negrita>Comunidad de Estados de África Occidental</negrita
>. Posteriormente, en 2000, la ONU envió una fuerza liderada por militares
británicos, que lograron poner fin al conflicto en 2002.</p>
<p>Por otro lado, Liberia enfrentó una guerra civil desde 1999, en
la que grupos rebeldes respaldados por Guinea enfrentaron a Taylor.
Por esta causa, en 2003, una misión de la ONU, compuesta principalmente
por soldados estadounidenses, intervino para detener los enfrentamientos
y detener el tráfico de diamantes. La intervención concluyó con la
huida de Taylor a Nigeria y la creación de un programa de desarme,
desmovilización y reinserción de los combatientes. Además, se verificó
la elección democrática de un nuevo gobierno en 2005.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Taylor fue acusado en el Tribunal Internacional de La Haya para
responder por sus crímenes contra la población de Liberia, Sierra
Leona y los refugiados en campamentos de Guinea. Tras ser inculpado,
dejó el poder y solicitó asilo político en Nigeria, lugar en el que
permaneció hasta 2006, cuando las autoridades nigerianas aceptaron
extraditar a Taylor, quien fue deportado a Liberia y posteriormente
trasladado para su juicio a La Haya, Holanda. Ahora purga allí una
condena de 50 años de cárcel por crímenes de guerra y de lesa humanidad,
entre ellos el asesinato, la mutilación de civiles, el abuso de mujeres
y niñas como esclavas sexuales y el reclutamiento forzoso de niños
y adultos a cambio de diamantes de contrabando.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<imagen src="CS_11_02_CO_IMG22_small.jpg">
<p>Imagen de la prisión de Scheveningen cerca de La Haya (Holanda),
es donde está recluido el expresidente de Liberia Charles Taylor,
condenado a 50 años por crímenes de guerra. Conocido como “el Hilton
de La Haya”, también alberga a otros criminales de guerra, como el
serbobosnio Ratko Mladic y el congoleño Thomas Lubanga, un señor de
la guerra que traficaba con niños soldados.</p>
</imagen>
<p>Tras estos conflictos, los grandes emporios comercializadores de
diamantes, a pesar de iniciativas como el <negrita>programa Kimberley</negrita
>, siguen adquiriéndolos en el mercado ilegal. Liberia ha mostrado
un compromiso limitado con los esfuerzos para poner fin al comercio
de los conocidos como diamantes de sangre.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_02_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-81B73AFBEF674DB2805B72B0D7051C23"
>La ubicación espacial de los conflictos africanos contemporáneos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_02_CO_AD26C809AF7942D6BD87764DD226EFBE">
<seccion2Titulo>Angola: un país con dos rostros</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Angola, país que obtuvo su independencia de Portugal en 1975, como
resultado de la actividad de la guerrilla comunista denominada <negrita
>Movimiento Popular de Liberación de Angola</negrita> (MPLA), respaldada
por los soviéticos y los cubanos; a dicho movimiento pertenece su
presidente actual, <negrita>José Eduardo dos Santos</negrita>, quien
gobierna el país desde 1979.</p>
<p>Tras obtener su independencia, comenzó una guerra civil que se
extendió entre 1975 y 2002, constituyendo uno de los <negrita>conflictos
de mayor duración</negrita> de África. El conflicto, asociado a las
dinámicas políticas de la Guerra Fría, provocó la destrucción de las
infraestructuras y el tejido social del país. La guerra terminó en
2002 con el triunfo del gobierno, liderado por el MPLA, sobre los
grupos insurgentes.</p>
<p>Los principales grupos armados opuestos al gobierno fueron la <negrita
>Unión Nacional para la Independencia Total de Angola</negrita> (UNITA)
y el <negrita>Frente Nacional de Liberación de Angola</negrita> (FNLA),
que fueron apoyados por Estados Unidos y el régimen de Sudáfrica,
que también rivalizaba con Angola, debido al respaldo que Angola daba
a los rebeldes socialistas de Namibia. La UNITA, liderada por Jonás
Savimbi, representó principalmente al grupo étnico de los Ovimbundu,
mientras que el gobierno tuvo su principal apoyo entre la población
criolla de la capital, Luanda.</p>
<p>La guerra civil devastó el tejido social y los métodos de violencia
llegaron a altos niveles de crueldad. Durante la confrontación los
dos bandos pugnaron por el control de los recursos naturales del país:
el MPLA se financió con los recursos del petróleo, provenientes del
enclave costero de <negrita>Cabinda</negrita>, mientras que UNITA
obtuvo sus recursos del contrabando de diamantes, que le reportaban
700 millones de dólares anuales.</p>
<p>La caída del régimen de Sudáfrica, la independencia de Namibia
y el ascenso político de Nelson Mandela debilitaron a UNITA. Finalmente,
la muerte de Jonás Savimbi condujo al final del conflicto en el 2002,
cuando UNITA promulgó un cese al fuego permanente y entregó sus armas.</p>
<p>En la actualidad, el gobierno angoleño enfrenta la rebelión separatista
de grupos provenientes del <negrita>Frente para la Liberación de Cabinda</negrita
>, antiguo aliado de UNITA, que exige la independencia de Cabinda,
región separada del país por el territorio congoleño.</p>
<p>La <negrita>producción de petróleo</negrita> se encuentra estrechamente
relacionada con este conflicto, debido a que la mayor parte de las
reservas petrolíferas angoleñas se hallan en Cabinda. Angola produce
dos millones de barriles de petróleo por día y es el segundo productor
de petróleo de África, tras Nigeria. Los ingresos obtenidos por la
exportación de hidrocarburos significan para el país el 85 % de su
PIB.</p>
<imagen src="CS_11_02_CO_IMG23_small.jpg">
<p>Grupo de refugiados del conflicto interno angoleño en la población
Munda, cercana a la ciudad de Huambo, esperaban socorro durante 1999.
Muchas personas fueron mutiladas o perdieron sus familias durante
la guerra, impidiéndoles retomar su modo tradicional de vida y convirtiéndolos
en dependientes de la ayuda humanitaria suministrada en estos campamentos
de refugiados.</p>
</imagen>
<imagen src="CS_11_02_CO_IMG24_small.jpg">
<p>Protesta de la población de Luanda en contra de la violencia de
UNITA en agosto de 2001. La instalación de minas antipersonales, la
destrucción de edificios, hospitales y escuelas, así como otros crímenes
de guerra contribuyeron a la degradación del conflicto y el repudio
de la población civil hacia estos actos.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_11_02_CO_AD26C809AF7942D6BD87764DD226ADCA">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividad para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_02_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-5E043AFD72124C40A5BE2E31D7CD706A"
>Refuerza tu aprendizaje: Los conflictos bélicos actuales en África</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_11_02_CO_6AA461EBC8C643C5B320C0A47D769CE3">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_02_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-390DDC554ACA420A8F309C3632F8FEBB"
>Competencias: prepara una exposición titulada "Una mirada positiva
sobre África"</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_02_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-CEADE1FBE7F54729BBFC2CC394CF0127"
>Proyecto: la estrategia geopolítica de China en África</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_11_02_CO_2C79723A352F4212B85DD809173710D7"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_02_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-7C1FA2F82C7E4FD897DE003D9B4C4579"
>Mapa conceptual del tema Conflictos globales contemporáneos en África</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_11_02_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-11EF4A24C5EE4AB0BE3747436911E3AB"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema Conflictos globales contemporáneos
en África</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace destino="http://www.africafundacion.org/spip.php?article10904"
>Bitácora africana.</enlace>
<enlace destino="http://www.un.org/es/preventgenocide/rwanda/">Programa
de la ONU para la divulgación de la tragedia de Ruanda.</enlace>
<enlace
destino="http://www.africafh.com/es/blog/10-blog/39-violencia-en-nigeria-un-problema-de-justicia-social"
>África Factor Humano - Violencia en Nigeria: un problema de justicia
social.</enlace>
<enlace
destino="http://www.elmundo.es/elmundo/2013/09/29/internacional/1380445411.html"
>África a la cabeza de la corrupción.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
