<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<engine title="Análisis de las fuentes para el estudio del pasado" copy="Editorial Planeta" version="1" aprid="F13">
  <section title="Presentación" path="medias/section0.jpg" image1Text="&lt;TextFlow&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;Heródoto, historiador griego del siglo V a.C.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;" zoom1="true" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="0"><![CDATA[<TextFlow><p><span>Las fuentes históricas son materiales que usan los historiadores para estudiar el pasado de la humanidad. Estas se pueden dividir en fuentes primarias, es decir, los restos materiales o escritos contemporáneos de la época que se quiere estudiar, y en fuentes secundarias, que son textos o documentos elaborados en épocas posteriores.</span></p><p><span></span></p><p><span>Ante cualquier fuente histórica debemos hacernos una serie de preguntas y decidir su grado de autenticidad y fiabilidad. En general, las fuentes materiales son más fiables que las escritas, pero suelen ser más difíciles de interpretar. </span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">El objetivo de esta práctica es analizar una fuente histórica de tu propio territorio.</span></p><p><span></span></p><p><span>Para ello, y con el objetivo de revisar tus conocimientos sobre el tema, responde a las siguientes preguntas:</span></p><p><span></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Qué tipo de información nos pueden proporcionar las fuentes históricas?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Cómo se clasifican las fuentes según su soporte?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿Por qué crees que las fuentes escritas u orales son menos fiables que las materiales?</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>¿En qué período de la historia crees que es más importante el estudio de las fuentes históricas?</span></p><p><span></span></p></TextFlow>]]></section>
  <section title="Tarea" path="medias/section1.jpg" image1Text="&lt;TextFlow&gt;&lt;p&gt;&lt;span&gt;Códice medieval frente a libro digital.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/TextFlow&gt;" zoom1="true" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="1"><![CDATA[<TextFlow><p><span>Para realizar la práctica consigue el material que te indicamos y sigue los pasos del procedimiento.</span></p><p><span></span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">Material:</span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold"></span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Una fuente histórica cualquiera.</span></p><p paragraphStartIndent="20" styleName="bullet"><span>Libros de texto, manuales, atlas históricos y páginas web dedicadas a la historia.</span></p><p><span>   </span></p><p><span fontSize="12" fontWeight="bold">Procedimiento:</span></p><p><span fontSize="12"></span></p><p><span fontSize="12">1.º Elige una fuente histórica de tu territorio. </span></p><p><span fontSize="12"></span></p><p><span fontSize="12">2.º Determina con exactitud de qué se trata. Recuerda que casi cualquier objeto puede ser una fuente histórica.</span></p><p><span fontSize="12"></span></p><p><span fontSize="12">3.º Clasifica la fuente según sea una fuente primaria o secundaria y di de qué tipo se trata según el modo en que se presenta la información. Justifica tu respuesta en ambos casos.</span></p><p><span fontSize="12"></span></p><p><span fontSize="12">4.º Describe brevemente la fuente e intenta decir a qué período pertenece. Intenta concretar al máximo la cronología para tener una mejor referencia.</span></p><p><span fontSize="12"></span></p><p><span fontSize="12">5.º Averigua y explica el uso que tuvo en su momento esta fuente histórica.</span></p><p><span fontSize="12"></span></p><p><span fontSize="12">6.º Explica con detalle toda la información que nos puede proporcionar la fuente histórica analizada. Recuerda que podemos aplicar los conocimientos que nos aportan las ciencias auxiliares de la historia para extraer más información.</span></p><p><span fontSize="12"></span></p><p><span fontSize="12">7.º Contrasta la información obtenida para confirmar que es fiable y que los datos son correctos.</span></p><p><span></span></p><p><span>A partir de una fuente histórica de tu territorio, realiza un análisis para extraer la máxima información posible de la misma. Recuerda que puedes visitar un museo, un yacimiento o una exposición para encontrar algún ejemplo de fuente histórica.</span></p><p><span></span></p></TextFlow>]]></section>
</engine>
