<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="CS_07_08_CO">
<libroTitulo>Geografía física y humana de América, Oceanía y la Antártida</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_07_08_CO_046CBBA187CE4A7DA2D8434208CA0316">
<seccion1Titulo>Geografía física y humana de América</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p><negrita>América</negrita> tiene una superficie de 42 087 035 km<superindice
>2</superindice> y es el segundo continente más grande del planeta
después de Asia. </p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_08_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-C41E55E5B0A348A8892AD8CE36C7B5E1"
>Un recorrido por el paisaje de América</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_07_08_CO_866FDEA338644F598D8E377442182540">
<seccion2Titulo>El aspecto físico de América</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p><negrita>América</negrita>, considerada en su conjunto, se extiende
desde el océano Ártico en el norte al Antártico en el sur. Es un continente
dividido en tres grandes bloques o regiones: <negrita>América del
Norte</negrita> y <negrita>América del Sur</negrita>, que se unen
por el istmo que forma <negrita>América Central</negrita>.</p>
<seccion3 id="S3_CS_07_08_CO_1564BDB2B48F4FF3B6BF05CB06EE5962">
<seccion3Titulo>La posición geográfica y astronómica</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>De acuerdo con su <negrita>posición geográfica</negrita>, América
limita al norte con el <negrita>océano Glacial Ártico</negrita>, al
oriente con el <negrita>océano Atlántico</negrita>, al sur con el <negrita
>océano Glacial Antártico</negrita>, y al occidente con el <negrita
>océano Pacífico</negrita>.</p>
<p>Los puntos extremos del continente americano, que marcan su <negrita
>posición astronómica</negrita> son:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Latitud</negrita>: al norte, el cabo Punta
Barrow, localizado en la costa septentrional de Alaska a los 71º 23’
20” de latitud norte; y al sur, el cabo de Hornos en la isla de Hornos,
perteneciente a Tierra del Fuego en Chile, ubicado a los 55º 59’ 48”
de latitud sur. </listaElemento>
<listaElemento><negrita>Longitud</negrita>: al oeste, el cabo Príncipe
de Gales, ubicado en la península de Seward en Alaska a los 168º 05’05”
de longitud oeste; al este, el cabo San Roque en Brasil, localizado
a los 35º 15’ 41 ” de longitud este. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_08_CO_1564BDB2B48F4FF3B6BF05CB06EE4851">
<seccion3Titulo>El relieve y el clima</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La principal característica del <negrita>relieve</negrita> de <negrita
>América</negrita> es el sistema de cordilleras que atraviesan el
continente de sur a norte. Entre sus <negrita>cordilleras</negrita
> se destaca la línea de montañas formada por las Rocosas y la Sierra
Madre en América del Norte, y los Andes, en América del Sur.</p>
<p>Las <negrita>llanuras</negrita> más sobresalientes del continente
son las Grandes Llanuras de América del Norte, como el Mississippi,
y en América del Sur, la pampa argentina, la llanura del Orinoco y
la del Amazonas.</p>
<p>Entre las <negrita>mesetas</negrita> del continente sobresalen
elevaciones como la meseta del Labrador y los montes Apalaches en
América del Norte, el macizo de México, y la meseta de las Guayanas
y la meseta Brasileña en América del Sur.</p>
<p>Las principales <negrita>penínsulas</negrita> del continente son
las del Labrador, Baja California, Alaska y Yucatán, y entre sus islas
se destacan las Antillas.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_08_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-F552CDAAF4C44B20B962D1712E8D7DA9"
>El relieve de América</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_08_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-1D108B5D375B4B1EA903429213E341C9"
>Sitúa los elementos del relieve americano</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_08_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-211E1770BDEB479BB1EF63725E4463B2"
>Identifica accidentes geográficos del continente americano</enlace>
</practica>
<table border="1"><caption>Los climas del continente americano</caption>
<colgroup><col width="20*"/><col width="79*"/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td>CLIMA</td>
<td>UBICACIÓN Y CARACTERÍSTICAS</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Clima cálido</negrita></td>
<td>Este clima se encuentra en <negrita>América del Sur</negrita> y <negrita
>América Central</negrita> y parte de <negrita>América del Norte</negrita
>.<br/><br/><negrita>Características</negrita><br/>- Temperaturas:
altas durante todo el año.<br/>- Precipitaciones: abundantes.<br/>-
En el paisaje predomina la vegetación de bosques, sabanas y selvas.<br
/><br/><negrita>Subclases predominantes</negrita><br/>- <negrita>Climas
ecuatoriales</negrita>: ubicados a lado y lado de la línea del Ecuador.<br
/>- <negrita>Climas tropicales</negrita>: localizados en la costa
sur de México; en Costa Rica y el resto de Centroamérica; y en zonas
de América del Sur, como los llanos y costas de Colombia y Venezuela,
las costas de Ecuador y Perú, el oriente de Bolivia, el noroccidente
de Argentina y el occidente de Paraguay.<br/>- <negrita>Climas subtropicales</negrita
>: son propios de zonas de Brasil, la mesopotamia argentina y del
golfo de México, donde la temperatura se caracteriza por tener pocas
variaciones entre inviernos y veranos.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>El clima templado</negrita></td>
<td>Propio de las zonas ubicadas entre los <negrita>trópicos</negrita
> y los <negrita>círculos polares</negrita>. Está presente en <negrita
>Estados Unidos</negrita>, <negrita>Canadá</negrita>, <negrita>sur
de Chile</negrita>, <negrita>Uruguay</negrita> y <negrita>Argentina</negrita
>.<br/><br/><negrita>Características</negrita><br/>- Predominan las
cuatro estaciones otoño, invierno, primavera y verano. En cada una
de ellas varían las temperaturas y precipitaciones, así: veranos con
altas temperaturas, inviernos fríos, primaveras de temperaturas medias
a altas y otoños con temperaturas bajas.<br/>- El paisaje se caracteriza
por una vegetación principalmente compuesta por praderas y bosque
de coníferas.<br/><br/><negrita>Subclases predominantes</negrita><br
/>- <negrita>Clima mediterráneo</negrita>: propio de México y parte
de Estados Unidos. Se caracteriza por temperaturas suaves en las épocas
de invierno y altas en los veranos, con lluvias muy escasas.<br/>- <negrita
>Clima templado marítimo</negrita>: característico de ciertas zonas
de Chile y América del Sur.<br/>- <negrita>Clima templado continental</negrita
>: ubicado en determinadas zonas de los Estados Unidos. Se caracteriza
por las pocas lluvias y por temperaturas altas en verano y muy bajas
en invierno.<br/>- <negrita>Clima templado por altitud</negrita>:
se ubica en las mesetas de Centroamérica y los Andes de Suramérica.
No se presentan las cuatro estaciones y las diferencias de las temperaturas
obedecen a la altitud, es decir, a mayor altitud menor temperatura.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>El clima de zonas polares</negrita></td>
<td>Este clima es característico de los territorios de las <negrita
>islas Árticas</negrita>, <negrita>Groenlandia</negrita>, <negrita
>Alaska</negrita>, <negrita>norte de Canadá</negrita> y la <negrita
>Antártida</negrita>.<br/><br/><negrita>Características</negrita><br
/>- Temperaturas: no superan los 10 ºC incluso en verano. Los inviernos
y veranos duran seis meses cada uno.<br/>- Precipitaciones reducidas.<br
/>El paisaje la vegetación es muy escasa, formada principalmente de
algas.<br/>- En la fauna predominan especies marinas, como focas y
elefantes marinos. También se encuentran en estas zonas diferentes
aves. </td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>El clima desértico </negrita></td>
<td><negrita>El clima desértico</negrita> se localiza en <negrita
>México</negrita> septentrional y al sur de <negrita>Estados Unidos</negrita
>. También existe al norte de Chile y en la península de La Guajira
en Colombia.<br/><br/><negrita>Características</negrita><br/>- Temperaturas:
elevadas en el día, durante todo el año. Se presentan bajas temperaturas
en las noches.<br/>- Precipitaciones: escasas.<br/>- El paisaje cuenta
con poca vegetación y la que hay es dispersa. Predominan matorrales,
hierbas y cactus.<br/>- La fauna: se compone principalmente de reptiles,
insectos, aves y algunos mamíferos como los ratones</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_08_CO_IMG01_small.jpg">
<p>Entre las principales unidades del relieve norteamericano se cuentan
las montañas Rocosas, las Grandes Llanuras, los montes Apalaches y
el altiplano de México.</p>
</imagen>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_08_CO_IMG02_small.jpg">
<p>Entre las principales unidades del relieve suramericano se cuentan
la cordillera de los Andes, el macizo de las Guayanas, la meseta del
Mato Grosso, la pampa y la Patagonia.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_08_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-AC2856203DCD4358B04FD52A2FFE0B91"
>Los medios cálidos: paisajes ecuatoriales y tropicales</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_08_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-D1B0A970C6D9464384888BE6EFD94E55"
>Identifica las características de la selva ecuatorial</enlace>
</practica><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_08_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-EE9D916A4BBB43B6AA726EFB1E71DA86"
>Los medios templados: el paisaje oceánico y el continental</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_08_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-013525C6D61345AFA0EFE57A6A5195E8"
>Los medios fríos: paisajes polares y de alta montaña en América</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_08_CO_588E19B5827D4625AE7CAA46893A2947">
<seccion3Titulo>La hidrografía</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p><negrita>América</negrita> es un continente caracterizado por tener
un gran número de ríos, muchos de ellos utilizados como vías de comunicación.
Los ríos del continente americano se agrupan en cuatro vertientes: <negrita
>ártica</negrita>, <negrita>atlántica</negrita>, <negrita>caribe</negrita
> y <negrita>pacífica</negrita>.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>vertiente ártica</negrita>: los ríos que
desembocan en el océano Ártico permanecen helados durante el invierno.
El más importante es el <negrita>Mackenzie</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>vertiente atlántica</negrita>: los ríos
que desembocan en el océano Atlántico son largos y caudalosos. Los
más importantes en <negrita>América del Norte</negrita> son el <negrita
>San Lorenzo</negrita>, el <negrita>Missouri</negrita>, el <negrita
>Mississippi</negrita> y el río <negrita>Grande</negrita>. Los ríos
de la vertiente atlántica en <negrita>América del Sur</negrita> más
importantes son el <negrita>Amazonas</negrita> (el más caudaloso del
mundo), el <negrita>Negro</negrita>, el <negrita>Madeira</negrita
>, el <negrita>São Francisco</negrita>, el <negrita>Paraná</negrita
>, el <negrita>Uruguay</negrita> y el <negrita>Paraguay</negrita>.</listaElemento><?Pub
Caret 215?>
</listaSinNumerar>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_08_CO_IMG03_small.jpg">
<p>En <negrita>América</negrita> hay una gran cantidad de ríos caudalosos.
El Mississippi, por ejemplo, recorre 3778 km (o 5970 km si se considera
el Missouri-Red Rock). Es el río más largo de América del Norte.</p>
</imagen>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_08_CO_IMG04_small.jpg">
<p>El Amazonas (6280 km) es el segundo río más largo del mundo, aunque
es el más caudaloso.</p>
</imagen>
<p>La <negrita>vertiente del Caribe</negrita>: los principales ríos
suramericanos que desembocan en el mar Caribe son el <negrita>Orinoco</negrita
> y el <negrita>Magdalena</negrita>.</p>
<p>La <negrita>vertiente pacífica</negrita>: los ríos que desembocan
en el océano Pacífico son cortos y de régimen irregular. Los más importantes
son el <negrita>Yukón</negrita> y el <negrita>Colorado</negrita>.</p>
<imagen src="CS_07_08_CO_IMG05_small.jpg">
<p>El río Colorado (2334 km) nace en las montañas Rocosas, en el suroeste
de Estados Unidos, y desemboca en el golfo de California, en México.
A su paso por las mesetas del estado de Colorado, la fuerza de sus
aguas forma el famoso Gran Cañón.</p>
</imagen>
<p>Los <negrita>lagos</negrita> americanos son numerosos y se concentran
principalmente en América del Norte. En la región de los <negrita
>Grandes Lagos</negrita> se encuentran el <negrita>Michigan</negrita
>, el <negrita>Superior</negrita>, el <negrita>Erie</negrita>, el <negrita
>Hurón</negrita> y el <negrita>Ontario</negrita>.</p>
<p>En América Central se encuentra el lago <negrita>Nicaragua</negrita
>, mientras que en América del Sur destacan los lagos <negrita>Titicaca</negrita
> y <negrita>Maracaibo</negrita>.</p>
<p>Por otro lado, las costas americanas están bañadas por distintos
mares y océanos:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>océano Atlántico</negrita>: baña las costas
orientales del continente.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>mar Caribe</negrita>: toca las costas septentrionales
de América del Sur, las Antillas y la costa oriental de América Central.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>océano Pacífico</negrita>: baña las costas
occidentales del continente. Queda conectado al océano Glacial Ártico
a través del estrecho de Bering.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>océano Glacial Ártico</negrita>: baña las
costas septentrionales de América y Groenlandia.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_08_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-CA44A3A4C9A84E52ADCDD253A97E99AB"
>Ríos, lagos y mares de América</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_08_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-0BB7D9065CB3495FAB351C18047D496F"
>Sitúa los distintos ríos americanos</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_08_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-03BA304CA4A14A06B9D675853978A7CC"
>Identifica los principales ríos, lagos y mares de América</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_07_08_CO_E6C008FBB0204A249833863312D2CD0A">
<seccion2Titulo>El aspecto humano de América</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p><negrita>América</negrita> es el continente con mayor extensión
después de Asia. Sus aspectos humanos están relacionados con las características
de los tres subcontinentes que la conforman: <negrita>Norteamérica</negrita
>, <negrita>Centroamérica</negrita> y <negrita>Suramérica</negrita
>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_08_CO_IMG06_small.jpg">
<p><negrita>América</negrita> es el segundo continente más extenso
del planeta. Su territorio se divide entre treinta y cinco Estados
que, a su vez, se pueden agrupar en tres grandes áreas: América del
Norte, América Central y del Caribe y América del Sur.</p>
</imagen>
<seccion3 id="S3_CS_07_08_CO_E07CF220151344D5BC4502748B381997">
<seccion3Titulo>La población</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p><negrita>América</negrita> tiene una población aproximada de 953,7
millones de habitantes, cifra que lo ubica como el segundo continente
con mayor <negrita>población del mundo</negrita>. De acuerdo con el
Banco Mundial, los países con mayor esperanza de vida son:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>En América del Norte, <negrita>Canadá</negrita> tiene
una esperanza de vida de 81 años, y la de Estados Unidos es de 78
años. </listaElemento>
<listaElemento>En América Central, <negrita>Costa Rica</negrita> cuenta
con una esperanza de vida de más de 79 años.</listaElemento>
<listaElemento>En América del Sur, los países con mayor esperanza
de vida son <negrita>Chile</negrita>, <negrita>Perú</negrita> y <negrita
>Venezuela</negrita>, con un promedio de vida de 74 años.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>El continente americano se caracteriza por su <negrita>diversidad
étnica</negrita>. Habitan allí indígenas, afrodescendientes, mestizos
y gitanos.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_08_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-433161B78CCE4F20A988CBE309F5B91B"
>La diversidad étnica del continente americano</enlace>
</profundiza>
<p>En la mayor parte de los países de América Central y América del
Sur habita población <negrita>indígena</negrita>. La Comisión Económica
para América Latina y el Caribe (<negrita>Cepal</negrita>) calcula
que son alrededor de 40 millones de indígenas. Estos se agrupan en
aproximadamente 400 grupos étnicos caracterizados por su <negrita
>organización social</negrita>, su <negrita>modelo de producción</negrita
>, su <negrita>lengua y su cosmovisión</negrita>. Los países con mayor
población indígena son Bolivia, Guatemala, México, Perú y Ecuador.
Adicionalmente, también existen indígenas en Estados Unidos y Canadá.</p>
<p>En cuanto a la población <negrita>afrolatina</negrita> y <negrita
>afrocaribeña</negrita>, la Cepal considera que en la región latinoamericana
y del Caribe habitan alrededor de 150 millones de personas, 30 % de
la población, principalmente en <negrita>Brasil</negrita>, <negrita
>Colombia</negrita> y <negrita>Venezuela</negrita>. El censo de Estados
Unidos, por su parte, indica que en ese país un 13,2 % de la población
se reconoce como afroamericana.</p>
<p>La población <negrita>rom o gitana</negrita> se ubica mayoritariamente
en Estados Unidos, Brasil, Canadá, México, Argentina, Colombia, Uruguay,
Venezuela, Ecuador y Chile, organizada a través de las <negrita>kumpeniyi</negrita
> (una forma de organización de grupos familiares que descienden de
un mismo linaje).</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p><negrita>Diversidad étnica en Colombia</negrita></p>
<p>En Colombia la diversidad étnica fue reconocida constitucionalmente
por la <negrita>propuesta indígena de reforma constitucional</negrita
> presentada por Lorenzo Muelas Hurtado, indígena guambiano que formó
parte de la Asamblea Nacional Constituyente de 1991. Este indígena
hizo una defensa del <negrita>Derecho Mayor</negrita>, definiéndolo
como “el derecho de nosotros indios, a seguir formando parte de la
historia”.</p>
<p>La Constitución de 1991 implicó un rompimiento de la concepción
unitaria y excluyente de la Nación que existía en Colombia, y desde
su primer artículo quedó consagrado el carácter pluralista de la República,
el cual se materializa, entre otros principios, en el reconocimiento
y protección de la diversidad étnica y cultural de la Nación colombiana.
Una Nación constituida por indígenas, afrodescendientes, raizales,
palenqueros, mestizos y gitanos.</p>
<p>Texto tomado y ajustado del Banco de la República.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Ahora, profundiza en tus conocimientos divirtiéndote con la geografía
de América<enlace destino="https://www.google.com.co/"> [VER]</enlace
>.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_08_CO_6F9B510A1E6047AEA7F3E8981ACEFE77">
<seccion3Titulo>Las características políticas</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>A continuación podrás conocer las principales <negrita>características
políticas</negrita> del continente americano.</p>
<p><negrita>América</negrita> está conformada por 35 países independientes
y por algunas zonas que se constituyen en dependencias de países,
como Estados Unidos, Inglaterra y Francia.</p>
<p>América es un continente marcado por los <negrita>procesos de colonización</negrita
>. Canadá y Estados Unidos son producto de la colonización francesa,
inglesa, holandesa y española. </p>
<p><negrita>Canadá</negrita> y <negrita>Estados Unidos</negrita> son
actualmente democracias constitucionales con formas <negrita>federales</negrita
> de <negrita>gobierno</negrita>.</p>
<p>Estados Unidos está conformado por 50 estados, cada uno de ellos
tiene autonomía para la definición de sus leyes. También pertenecen
a este país el Distrito de Columbia, Puerto Rico, las Islas Marianas
del Norte, Guam, las Islas Vírgenes Americanas y Samoa Americana.</p>
<p>Estados Unidos tiene una población mayoritariamente urbana, la
cual supera el 80 %. Sus principales ciudades son <negrita>Nueva York</negrita
>, <negrita>Los Ángeles</negrita>, <negrita>Chicago</negrita>, <negrita
>Dallas</negrita>, <negrita>Houston, Miami</negrita>, <negrita>Filadelfia</negrita
> y, la capital, <negrita>Washington</negrita>.</p>
<p><negrita>Canadá</negrita> es el segundo país más extenso del mundo.
Está constituido por diez provincias y tres territorios. Su forma
de gobierno es la <negrita>monarquía parlamentaria federal</negrita
> y su jefe de Estado es la reina Isabel II, quien delega sus funciones
al gobernador general de Canadá. El primer ministro es el jefe de
Gobierno. Sus principales ciudades son Toronto, Montreal, Vancouver,
Ottawa, Calgary, Edmonton y Quebec.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Canadá: aspectos políticos</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Canadá fue una <negrita>colonia británica y francesa</negrita>.
Desde su fundación en el siglo XIX (1867), este país ha conservado
al <negrita>monarca británico</negrita> como su propio soberano, por
lo tanto, la actual reina de Canadá es Isabel II de Inglaterra. Es
reina de Canadá y, como tal, jefe de Estado del país.</p>
<p>El <negrita>poder ejecutivo</negrita> es ejercido por la reina,
quien delega poderes en el gobernador general de Canadá. El primer
ministro y su gabinete están al frente del Gobierno y forman parte
también del poder ejecutivo; el primer ministro es generalmente el
líder del partido o coalición mayoritaria de la Cámara de los Comunes,
y es designado por el gobernador general.</p>
<p>El <negrita>poder legislativo</negrita> lo ejerce el Parlamento,
compuesto por la Cámara Alta, o Senado, y la Cámara Baja, o Cámara
de los Comunes.</p>
<p>La <negrita>Constitución de Canadá</negrita> define la estructura
federal del gobierno, al igual que sus funciones y poderes, así como
los marcos sobre política extranjera y comercio internacional, defensa,
pesca, transporte, comunicaciones, carga fiscal federal, sistema monetario
y bancario, derecho penal, inmigración y derechos humanos. Texto tomado
y ajustado del siguiente link<enlace
destino="https://www.google.com.co/"> [VER]</enlace>.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Los países que se ubican al sur del río Grande (Estados Unidos),
incluyendo México, se conocen como pertenecientes a <negrita>América
Latina y el Caribe</negrita>. Esta es una denominación geopolítica
que da nombre a la región conformada por los países de <negrita>América
Central y el Caribe</negrita> y <negrita>América del Sur</negrita
>. La mayoría de sus países fueron colonizados por España, Francia
y Portugal, aunque hubo algunos que estuvieron bajo dominio inglés
y holandés.</p>
<p><negrita>Centroamérica y las Antillas</negrita> están integradas
por las repúblicas de Guatemala, Honduras, El Salvador, Nicaragua,
Costa Rica, Panamá, Belice y los países y territorios ubicados en
las islas antillanas mayores y menores. Predominan las formas de <negrita
>gobierno presidencialistas</negrita>, como en Costa Rica, Guatemala,
Honduras, El Salvador, Nicaragua, Panamá, Haití y República Dominicana.
Existen <negrita>sistemas parlamentarios</negrita> en Belice, Jamaica
y Bahamas. Cuba, por su parte, tiene un gobierno <negrita>socialista
de partido único</negrita>.</p>
<p><negrita>América del Sur</negrita> está conformada por 12 países.
Argentina, Venezuela y Brasil son naciones en las que existe una forma
de gobierno de <negrita>repúblicas federales presidencialistas</negrita
>. Por su parte, Chile, Colombia, Ecuador, Perú, Paraguay, Uruguay
y Bolivia son <negrita>repúblicas democráticas presidencialistas</negrita
>. Surinam es una <negrita>república representativa</negrita>, formada
por una cámara legislativa que tiene como función representar a todos
los sectores de la población y elige al presidente y al vicepresidente.</p>
<p>Los siguientes territorios de América del Sur pertenecen a países
europeos:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Guayana Francesa</negrita>: es territorio
francés.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Islas Georgias del Sur y Sandwich del Sur</negrita
>: son territorio británico.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Islas Malvinas</negrita>: es un territorio
administrado por el Reino Unido.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Todos los <negrita>35 países</negrita> independientes del continente
americano conforman la Organización de los Estados Americanos (<negrita
>OEA</negrita>). Este es un <negrita>organismo regional</negrita> de
orden político, jurídico y social creado en 1948 a través de la firma
de la Carta de la OEA, en Bogotá, Colombia. Su propósito principal
es fomentar la <negrita>paz</negrita>, la <negrita>justicia</negrita
> y la <negrita>solidaridad</negrita> de los países miembros. También
promover y fortalecer la solidaridad, colaboración, soberanía, <negrita
>integridad territorial e independencia</negrita> de los países que
la conforman.</p>
<p>Te invitamos a conocer la carta de la OEA<enlace
destino="https://www.google.com.co/"> [VER]</enlace>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Organización de los Estados Americanos
(OEA)</destacadoTitulo><destacadoTexto>
<p>La Organización de los Estados Americanos (OEA) es el organismo
regional más antiguo del mundo. Sus orígenes se remontan a la Conferencia
Internacional Americana, celebrada en Washington, D.C., durante el
siglo XIX (de octubre de 1889 a abril de 1890), en la cual se creó
la Unión Internacional de Repúblicas.</p>
<p>En 1948 se crea lo que hoy se conoce como OEA a través de la firma
de la Carta que lleva su mismo nombre. Esta carta entró en vigencia
en 1951 y ha tenido diversos ajustes reflejados en el Protocolo de
Buenos Aires de 1967, el Protocolo de Cartagena de Indias de 1985,
el Protocolo de Managua de 1993, y el Protocolo de Washington de 1992.
Actualmente está conformada por 35 países independientes del continente
americano.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_08_CO_6F9B510A1E6047AEA7F3E8981ACEED66">
<seccion3Titulo>La economía</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La <negrita>economía</negrita> del continente americano tiene diversas
características relacionadas con el <negrita>sistema capitalista</negrita
>, por ser este el sistema económico que predomina en la mayoría de
los países que lo conforman. En Cuba se desarrolla el <negrita>sistema
económico socialista-comunista</negrita>.</p>
<p>El sistema capitalista articula diversos ámbitos, incluido el político,
el social, el militar y el económico. Considera como parte fundamental
de su modelo la economía de mercado, y como principal generador de
riqueza la <negrita>propiedad privada</negrita> y el <negrita>capital</negrita
>. En la búsqueda de la producción y acumulación de riqueza propia
del sistema capitalista, la riqueza se ha concentrado en pocas manos
y ha generado problemas, como hambre, pobreza, desempleo, migración
y violencia en diferentes zonas.</p>
<p><negrita>Canadá y Estados Unidos</negrita> son catalogadas como
las principales economías del continente. <negrita>Canadá</negrita
> es un país de renta alta; es el mayor productor mundial de <negrita
>uranio y zinc</negrita> y uno de los principales <negrita>importadores
de productos agrícolas</negrita>.</p>
<p>A pesar de la crisis financiera marcada por la recesión de la economía
a partir del 2009, <negrita>Estados Unidos</negrita> sigue siendo
considerado como una de las economías más desarrolladas del mundo.
Su economía se concentra principalmente en el <negrita>sector terciario</negrita
>, o sector de los servicios. Por su parte, su sector agrícola (perteneciente
al <negrita>sector primario</negrita>) es uno de los más importantes
del mundo, pues usa la tecnología para mejorar su productividad. <negrita
>La soya, el maíz y la carne</negrita> son algunos de sus principales
productos. En cuanto al <negrita>sector secundario</negrita>, predominan
la industria de productos químicos, farmacéuticos, de alimentos, la
de energía nuclear, la maquinaria industrial, eléctrica y electrónica,
y la industria automotriz.</p>
<imagen src="CS_07_08_CO_IMG07_small.jpg">
<p><negrita>Estados Unidos</negrita> es una de las economías más desarrolladas
del mundo. En su <negrita>sector secundario</negrita> predominan la
industria de productos químicos, farmacéuticos, agroalimentos, la
de energía nuclear, la maquinaria industrial, eléctrica y electrónica,
y la industria automotriz.</p>
</imagen>
<p>Para ampliar tus conocimientos sobre esta economía puedes leer:
Estados Unidos: política y economía<enlace
destino="https://es.santandertrade.com/analizar-mercados/estados-unidos/politica-y-economia"
> [VER]</enlace>.</p>
<p><negrita>Canadá y Estados Unidos</negrita> forman parte del <negrita
>G-8</negrita>, un grupo de países que enfatizan en políticas consideradas
como neoliberales y que tienen gran influencia política, económica
y militar a nivel mundial. Los países que lo conforman son Canadá,
Estados Unidos, Francia, Italia, Reino Unido, Alemania, Japón y Rusia.
La Unión Europea también participa con representación en sus reuniones.</p>
<p><negrita>México</negrita>, Chile, Canadá y Estados Unidos también
forman parte de la Organización para la Cooperación y el Desarrollo
Económico (<negrita>OCDE</negrita>), un foro al que pertenecen 34
países de diferentes partes del mundo y que trabajan con el fin de
concertar lineamientos de política económica de sus miembros en temas,
como el comercio exterior, el sistema monetario internacional, el
desarrollo regional, los mercados de trabajo, el medio ambiente y
la política presupuestaria, entre otros.</p>
<p>Por su parte, la región de <negrita>América Latina</negrita> se
considera una de las zonas más inequitativas, debido a los altos niveles
de desigualdad en la distribución del ingreso entre sus habitantes.
Así mismo, presenta elevados índices de pobreza y de pobreza extrema,
y con menos de un dólar al día, muchas personas que habitan América
Latina no están en capacidad de satisfacer sus necesidades básicas.</p>
<p>Los estudios de la <negrita>Cepal</negrita> plantean que alrededor
de 165 millones de personas en América Latina viven en <negrita>situación
de pobreza</negrita>, incluidas 69 millones en pobreza extrema. En
su informe de 2013 los datos muestran que los países que han logrado
avanzar en la <negrita>reducción de la pobreza</negrita> son <negrita
>Chile</negrita>, <negrita>Brasil</negrita> y <negrita>Uruguay</negrita
>. Por su parte, los países con mayores niveles de pobreza en la región
son El Salvador, República Dominicana, Paraguay, Ecuador, Venezuela
y Colombia.</p>
<p><negrita>Brasil</negrita> es reconocido como la sexta economía
mundial y como el país más industrializado de América Latina. Es el
líder del <negrita>Mercosur</negrita> y uno de los más importantes
exportadores de materias primas hacia China. Sus principales industrias
se desarrollan en los siguientes campos: aviones, maquinaria, armamento,
textiles, productos químicos, fertilizantes, equipos de transporte,
automóviles, ferrocarriles, telecomunicaciones y satélites, entre
otras. A pesar de su crecimiento, es uno de los países con mayor desigualdad
social, y tiene debilidades relacionadas con la inflación, la deficiencia
en las infraestructuras de transportes y servicios públicos, las fallas
del sistema educativo y la delincuencia.</p>
<p><negrita>Mercosur</negrita>, creado en 1991, es considerado un
bloque económico y está integrado por Argentina, Brasil, Paraguay,
Venezuela y Uruguay. Los países que lo conforman incluyen a los principales
productores de alimentos de Suramérica y conjuntamente trabajan sobre
temas relacionados con procesos de integración educativa, la movilidad
de personas entre países y la seguridad de los Estados.</p>
<p>La <negrita>Comunidad Andina de Naciones</negrita> (<negrita>CAN</negrita
>) es una organización regional económica y política creada en 1969,
con el propósito de promover el desarrollo integral, equilibrado y
autónomo en el campo social, económico, político, ambiental y comercial,
de los países que la conforman. Está integrada por Colombia, Ecuador,
Perú y Bolivia. Si deseas conocer más sobre este organismo puedes
ingresar al portal de la Comunidad Andina<enlace
destino="http://www.comunidadandina.org/"> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_07_08_CO_IMG08_small.jpg">
<p>La Comunidad Andina de Naciones (CAN) cuenta con el Parlamento
Andino. Este organismo está conformado por veinte parlamentarios de
todos los países miembros de la comunidad y tiene como función representar
a los ciudadanos andinos.</p>
</imagen>
<p>Por su parte, la llamada <negrita>Alianza del Pacífico</negrita
> es una iniciativa de integración comercial promovida por Colombia,
Perú, México y Chile, desde abril de 2011. Se calcula que estos cuatro
países representan el 40 % del PIB de América Latina, y más de la
mitad del comercio exterior de la subregión.</p>
<p>Adicionalmente, los doce países de Suramérica se unieron en la <negrita
>Unión de Naciones Suramericanas</negrita>, <negrita>Unasur</negrita
>, establecida en 2004. Este grupo busca promover la integración social,
cultural, política y económica, así como la inclusión social y el
fortalecimiento de las democracias en la región.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_08_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-6A5F77B1F22F457B8CE92579041C716E"
>Conoce generalidades de la economía continental americana</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_07_08_CO_F9F44E0FEF704015939E8EF9884FABDC">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_08_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-E24E41BEAF364F37A8669B46DE503337"
>Refuerza tu aprendizaje: Geografía física y humana de América</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_08_CO_390A61C292724FC584CE42EE8C7E0E57">
<seccion1Titulo>Geografía física y humana de Oceanía</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<seccion2 id="S2_CS_07_08_CO_66279486DDAB46748F9892FD60FC9588">
<seccion2Titulo>El aspecto físico de Oceanía</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p><negrita>Oceanía</negrita> es un continente insular, formado por
Australia y las numerosas islas y archipiélagos de su entorno en el
océano Pacífico. Es el continente más pequeño, con una superficie
de 8 522 559 km<superindice>2</superindice>.</p>
<seccion3 id="S3_CS_07_08_CO_E07CF220151344D5BC4502748B382008">
<seccion3Titulo>La posición geográfica y astronómica</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Por su <negrita>posición geográfica</negrita>, Oceanía es un <negrita
>continente insular</negrita> conformado, aproximadamente, por treinta
mil islas.</p>
<p>Se divide en las siguientes zonas: <negrita>Australia</negrita
>, <negrita>Nueva Zelanda</negrita>, <negrita>Papúa Nueva Guinea</negrita
>, y los archipiélagos de <negrita>Micronesia</negrita>, <negrita
>Polinesia</negrita> y <negrita>Melanesia</negrita>, en el océano
Pacífico.</p>
<p>Al norte limita con los mares de Timor y de Arafura; al sur, con
el océano Glacial Antártico; al oriente, con el océano Pacífico, y
al occidente, con el océano Índico.</p>
<p>De acuerdo con su <negrita>posición astronómica</negrita>, los
siguientes son los puntos extremos de Oceanía que marcan su latitud
y su longitud.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Latitud</negrita>: al norte, en el <negrita
>atolón Kure</negrita>, <negrita>en Hawái</negrita> (<negrita>Estados
Unidos</negrita>), ubicado a los 28º 13’ de latitud norte; al sur,
la isla de <negrita>Macquarie en Tasmania</negrita> localizada a los
54º 30’ de latitud sur.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Longitud</negrita>: al oriente, <negrita>la
isla Sala y Gómez</negrita>, ubicada en el océano Pacífico y perteneciente
a Chile, a los 105º 28’ de longitud oeste; y al occidente, las <negrita
>islas Keeling</negrita>, en Australia, ubicadas a los 96 º 49’ 42”
de longitud este.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_08_CO_E07CF220151344D5BC4502748B383119">
<seccion3Titulo>El relieve y el clima</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En Oceanía la zona continental más grande y más antigua es Australia,
la cual se originó de la separación de Gondwana. Melanesia, Micronesia
y Polinesia, y Nueva Zelanda , son las formaciones geográficas más
recientes de origen volcánico.</p>
<p>Gran parte de su relieve, el 40 %, se caracteriza por las formaciones
desérticas.</p>
<p>Los accidentes geográficos más importantes del relieve oceánico
son:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Desiertos</negrita>: los más extensos son
el Gran Desierto de Arena y el Gran Desierto Victoria.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Cordilleras</negrita>: las más importantes
son la cordillera Divisoria, los Alpes Australianos y los Alpes Neozelandeses.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Depresiones</negrita>: la mayor depresión
del continente es la Gran Cuenca Artesiana.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Islas</negrita>: la mayor isla es Australia,
seguida de Nueva Guinea. Existe un gran número de archipiélagos formados
por islas de origen volcánico y atolones (islas oceánicas constituidas
por arrecifes de coral).</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Australia cuenta con la barrera coralina más grande del mundo llamada
la <negrita>Gran Barrera de Coral</negrita>.</p>
<imagen src="CS_07_08_CO_IMG09_small.jpg">
<p>Entre las principales unidades del relieve oceánico se cuentan
la Gran Cordillera Divisoria, los Alpes Australianos, los Alpes Neozelandeses
y el Gran Desierto Victoria.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_08_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-93A5980C812F4E298239FDA5CAE2CDFE"
>El relieve de Oceanía</enlace>
</profundiza>
<p>El clima de Oceanía está influenciado por su ubicación entre los
trópicos, la influencia del mar y la altitud de sus zonas montañosas.</p>
<table border="1"><colgroup><col width="20*"/><col width="79*"/>
</colgroup>
<tbody>
<tr>
<td>CLIMA</td>
<td>UBICACIÓN Y CARACTERÍSTICAS</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Clima cálido</negrita></td>
<td>El <negrita>clima cálido</negrita> se encuentra principalmente
en <negrita>Australia</negrita> y en algunas islas de la <negrita
>Polinesia</negrita>, la <negrita>Melanesia</negrita> y la <negrita
>Micronesia</negrita>.<br/><br/><negrita>Características</negrita
><br/>- Temperaturas: altas durante todo el año con humedad elevada.<br
/>- Precipitaciones: abundantes.<br/>- El paisaje: predomina la vegetación
autóctona. Se encuentran árboles como fresnos, robles, cedros, palmeras
y helechos; existen manglares, praderas y bosques.<br/>- La fauna
incluye marsupiales, como koalas, canguros y demonios de Tasmania,
y otros mamíferos, como las ardillas voladoras.<br/><br/><negrita
>Subclases de clima</negrita><br/>Predominan el <negrita>clima tropical
húmedo, tropical seco y desértico</negrita>.<br/>- <negrita>El clima
tropical húmedo</negrita> es propio de la región suroriental. Al norte
de Australia predomina el clima cálido casi todo el tiempo, y en la
zona meridional los inviernos son más fríos. En Polinesia y Micronesia
la influencia de los vientos alisios ayuda a suavizar las temperaturas,
que oscilan entre 20 y 24 ºC; las precipitaciones son más abundantes
en la vertiente opuesta a los citados vientos.<br/>- <negrita>El clima
desértico</negrita> es propio de la zona suroriental de <negrita>Nueva
Zelanda</negrita> y <negrita>Australia</negrita>. Predominan las lluvias
escasas y las temperaturas de aproximadamente 30 ºC en los veranos
y 10 ºC en los inviernos. Estas zonas se caracterizan por la escasa
vegetación, las estepas y los pastos semiáridos. </td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>El clima templado</negrita></td>
<td>El clima templado es propio de <negrita>Nueva Zelanda</negrita
> y el <negrita>sur de Australia</negrita>.<br/><br/><negrita>Características</negrita
><br/>- Temperaturas: son altas y se suavizan con la brisa proveniente
del océano Pacífico.<br/>- El paisaje se caracteriza principalmente
por sabanas y vegetación alpina propia de los Alpes Australianos y
de los montes de Tasmania, especialmente pinos y eucaliptos.<br/><br
/><negrita>Subclases del clima</negrita><br/>- <negrita>El clima oceánico</negrita
>, predomina en el sudeste de Australia y en Nueva Zelanda . Se caracteriza
por veranos cálidos e inviernos frescos y lluvias uniformes durante
todo el año.<br/>- <negrita>El clima mediterráneo</negrita> se , localiza
principalmente en la zona suroccidental de Australia y en los Alpes
Australianos.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p><negrita>Vientos alisios</negrita></p>
<p>Son vientos que circulan a una velocidad aproximada de veinte kilómetros
por hora, principalmente en el hemisferio norte en dirección noreste-sureste.
En su origen son secos, pero al pasar por los océanos se cargan de
humedad.</p>
<p>Se presentan principalmente en el verano y menos en invierno, influenciando
la temperatura y la humedad de las zonas en las que circulan.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_08_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-F51314A73AD14F8ABDE1B1880A6C489E"
>Los climas de Oceanía</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_08_CO_E07CF220151344D5BC4502748B384220">
<seccion3Titulo>La hidrografía</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los <negrita>ríos de Oceanía</negrita> son pocos y cortos. En su
gran mayoría no son aptos para la navegación. Los principales ríos
australianos son el <negrita>Murray</negrita>, el <negrita>Darling</negrita
> y el <negrita>Murrumbidgee</negrita>. Existen además <negrita>lagos
salados</negrita> como el Amadeus, el Carnegie Mackay y el Disappointment.</p>
<p><negrita>Nueva Zelanda</negrita> cuenta con varios lagos, algunos
de origen glaciar. El lago más grande es el <negrita>Taupo</negrita
>.</p>
<p>En cuanto a las aguas oceánicas, están formadas por <negrita>grandes
masas de agua saladas</negrita>, los principales son el <negrita>Pacífico</negrita
>, el <negrita>Índico</negrita> y el <negrita>Antártico</negrita> (reconocido
en el año 2000 por la Organización Hidrográfica Internacional).</p>
<p>En las aguas oceánicas se producen <negrita>movimientos</negrita
> originados por distintos factores:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Las <negrita>olas</negrita>: se generan por la acción
del viento sobre la superficie del agua.</listaElemento>
<listaElemento>Las <negrita>mareas</negrita>: son movimientos periódicos
del mar producidos por la atracción de la Luna y del Sol.</listaElemento>
<listaElemento>Las <negrita>corrientes marinas</negrita>: son movimientos
de masas de agua producidos por el viento, la temperatura y la densidad
del agua. Las corrientes pueden ser superficiales o profundas, y cálidas
o frías. La masa de estas corrientes influye en la temperatura ambiente.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_07_08_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Las <negrita>olas</negrita> transforman las playas y las costas,
arrastran arena y erosionan los acantilados. Además, el ser humano
las utiliza para practicar deportes como el <cursiva>surf</cursiva
> o el <cursiva>windsurf</cursiva> (Seven Sisters, Reino Unido).</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_08_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-91AAD4B2553741C2A8AEDE61A88CEC6B"
>Ríos, lagos y mares de Oceanía</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_08_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-35DA4C1A07A34A6A8B6CBA2F1532A66E"
>Conoce características del aspecto físico de Oceanía</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_07_08_CO_7A9754E146CB4A718C7DD411F17779F8">
<seccion2Titulo>El aspecto humano de Oceanía</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p><negrita>Oceanía</negrita> es el continente insular más pequeño
del mundo, está formado por Australia, Nueva Zelanda, Nueva Guinea
y los archipiélagos de Polinesia, Melanesia y Micronesia.</p>
<imagen src="CS_07_08_CO_IMG11_small.jpg">
<p><negrita>Oceanía</negrita> es el continente menos extenso del planeta.
Sus fronteras se dividen entre <negrita>catorce Estados</negrita>.
Además, un gran número de islas y archipiélagos pertenecen a otros
Estados americanos o europeos. Por ejemplo, Nueva Caledonia forma
parte de Francia.</p>
</imagen>
<seccion3 id="S3_CS_07_08_CO_E07CF220151344D5BC4502748B385331">
<seccion3Titulo>La población</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p><negrita>Oceanía</negrita> es un continente que cuenta con alrededor
de 34 millones de habitantes. Es el menos poblado del mundo. Su población
tiene una esperanza de vida promedio de 74 años.</p>
<p><negrita>Australia</negrita> es el país que concentra la mayor
población del continente y uno de los que a nivel mundial tiene <negrita
>mayor esperanza de vida</negrita>, con 84,4 años en las mujeres y
80 años en los hombres.</p>
<p>Es un continente conformado por <negrita>culturas diversas</negrita
>. Dumont D´Urville dividió en 1832 a Oceanía en cuatro grupos étnicos
nativos: los <negrita>aborígenes australianos</negrita>, la <negrita
>Melanesia</negrita>, la <negrita>Polinesia</negrita> y la <negrita
>Micronesia</negrita>. Esta es una división cultural que aún se reconoce,
en la que prima una perspectiva racial.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Melanesia</negrita> significa “islas negras”
y el nombre surgió por el color de piel de sus habitantes. Se considera
actualmente que esta población aborigen se ha extinguido, en gran
parte, debido a los procesos de evangelización y de asimilación cultural.
Se caracterizan por su <negrita>diversidad de lenguas</negrita> y
sus <negrita>costumbres religiosas ancestrales</negrita>, en las que
rinden cultos a sus antepasados.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Micronesia</negrita> significa “islas pequeñas”.
Está conformada por alrededor de 200 islas con una población que originariamente
provenía de Asia. Durante su historia fue objeto de mestizajes de
melanesios, polinesios y europeos. Este grupo poblacional se caracteriza
por su <negrita>tradición oral</negrita> y <negrita>musical</negrita
>. Además, es una sociedad en la que predominan los <negrita>clanes
matriarcales</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Polinesia</negrita> significa “muchas islas”.
Históricamente sus habitantes se derivan de sociedades primitivas
caracterizadas principalmente por su relación con la guerra, la <negrita
>navegación</negrita>, la <negrita>música</negrita> y la <negrita
>danza</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>En <negrita>Australia</negrita> y <negrita>Nueva Zelanda</negrita
> predomina la cultura occidental, principalmente europea y norteamericana.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>El país con mayor población es <negrita>Australia</negrita>, con
aproximadamente 23 millones de personas. La Organización de Naciones
Unidas estima que alrededor del 64 % de la población de Oceanía vive
en este país y el 28 % en Nueva Zelanda y Nueva Guinea. La población
australiana es principalmente urbana, y las ciudades más importantes
son <negrita>Sydney</negrita>, <negrita>Melbourne</negrita>, <negrita
>Canberra</negrita>, <negrita>Adelaide</negrita>, <negrita>Brisbane</negrita
> y <negrita>Goldcoast</negrita>.</p>
<p>En <negrita>Nueva Zelanda</negrita>la mayor parte de la población
vive en <negrita>isla del Norte</negrita>. Sus principales ciudades
son <negrita>Auckland</negrita>, <negrita>Wellington</negrita>, –su
capital–, <negrita>Queenstown</negrita>, y <negrita>Christchurch</negrita
>. ubicada en la <negrita>Isla Sur</negrita>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_08_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-56BE09BF91644471997C5B9E4E071842"
>Conoce la población de Oceanía</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_08_CO_E07CF220151344D5BC4502748B380772">
<seccion3Titulo>Los aspectos políticos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p><negrita>Oceanía</negrita> se divide políticamente en <negrita
>catorce países independientes</negrita>: Australia, Estados Federados
de Micronesia, Fiji, Kiribati, Islas Marshall, Nauru, Nueva Zelanda
, Palaos, Papúa Nueva Guinea, Islas Salomón, Samoa, Tonga, Tuvalu
y Vanuatu.</p>
<p>En el continente hay 17 <negrita>territorios dependientes</negrita
> de países como Francia, Estados Unidos, Nueva Zelanda, Reino Unido,
Chile y Australia.</p>
<p>De los 14 países, <negrita>Australia y Nueva Zelanda</negrita> son
los países con los gobiernos más estables del continente. Ambos tienen
como forma de gobierno la <negrita>monarquía constitucional</negrita
>. Nueva Guinea, Islas Salomón, Tuvalu y Tonga también  tienen esta
forma de gobierno.</p>
<p>Por su parte Fiji, Nauru, Samoa y Vanuatu son <negrita>democracias
parlamentarias o presidenciales</negrita>.</p>
<p>Los  Estados del continente oceánico conforman desde el año 2000
el <negrita>Foro de las Islas del Pacífico</negrita>, una organización
regional a la cual pertenecen los 14 países independientes. El propósito
principal de esta organización es la integración de los territorios
y el desarrollo de acciones para solucionar problemas económicos,
de seguridad y de medio ambiente.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_08_CO_E07CF220151344D5BC4502748B383565">
<seccion3Titulo>La economía</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p><negrita>Australia</negrita> y <negrita>Nueva Zelanda</negrita
> son las principales economías de Oceanía. En <negrita>Australia</negrita
> prevalecen las industrias gráfica y editorial, alimentaria, química
y automovilística; también es importante en este país la actividad
minera. En <negrita>Nueva Zelanda</negrita> predomina la industria
alimentaria y ganadera. Los dos países son los principales productores
de lana en el mundo y han venido desarrollando una importante economía
en el sector de los servicios.</p>
<p>En las <negrita>islas del Pacífico</negrita> la economía es fundamentalmente
agrícola. Sus principales productos son el coco, el arroz y la caña
de azúcar. Otra importante fuente de ingresos es el turismo.</p>
<p>El <negrita>Foro de las Islas del Pacífico</negrita> es la principal
organización en el continente. Entre sus propósitos se encuentran
el fortalecimiento de la economía de sus países miembros en temas
como:</p>
<listaNumerada>
<listaElemento>Desarrollo de las exportaciones.</listaElemento>
<listaElemento>Inversión extranjera.</listaElemento>
<listaElemento>Promoción del turismo y la pesca.</listaElemento>
<listaElemento>Desarrollo del comercio exterior.</listaElemento>
<listaElemento>Promoción de la integración económica de la región.</listaElemento>
<listaElemento>Fomento de la cooperación técnica y económica.</listaElemento>
<listaElemento>Desarrollo empresarial favorable y sostenible.</listaElemento>
</listaNumerada>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_08_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-5F18FD2EB58D4ACEB63DF23AF63C9DAE"
>Identifica las principales actividades económicas de Oceanía</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_07_08_CO_7A9754E146CB4A718C7DD411F17721A9">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_08_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-604E596770B24080BFA0069EEB8DEDF3"
>Refuerza tu aprendizaje: Geografía física y humana de Oceanía</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_08_CO_5385C9CC5212432082468433A81F4236">
<seccion1Titulo>Geografía física y humana de la Antártida</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La Antártida está localizado al <negrita>sur del Círculo Polar
Antártico</negrita> y tiene una superficie aproximada de 14 000 000
de km<superindice>2</superindice>, es el continente más frío y seco
de la Tierra. Más del 95 % del territorio permanece congelado y en
su centro se encuentra el <negrita>Polo Sur geográfico</negrita>.</p>
<imagen src="CS_07_08_CO_IMG12_small.jpg">
<p><negrita>Casquete glacial de la Antártida</negrita>. Una gruesa
capa de hielo cubre el continente y solo el 2 % del territorio aflora
a la superficie.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_08_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-D1A4DA5C011A47B7BFF5DB55410D4C2A"
>Expediciones a la Antártida</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_07_08_CO_7A9754E146CB4A718C7DD411F17732B0">
<seccion2Titulo>El aspecto físico de la Antártida</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La Antártida está conformada por un bloque continental y un conjunto
de islas cubiertas por una capa de hielo que alcanza un espesor entre
2200 y 2600 m.</p>
<p>En el territorio de la Antártida confluyen las aguas de los <negrita
>océanos Pacífico</negrita>, <negrita>Antártico e Índico</negrita
>. Destaca la <negrita>península Antártica</negrita> o <negrita>Tierra
de Graham</negrita> y los <negrita>golfos</negrita> que forman el <negrita
>mar de Wedell</negrita> y el <negrita>mar de Ross</negrita>.</p>
<imagen src="CS_07_08_CO_IMG13_small.jpg">
<p>La Antártida se encuentra ubicada en el Polo Sur y presenta una
temperatura media de -58 °C, es el continente más frío y seco de la
Tierra.</p>
</imagen>
<seccion3 id="S3_CS_07_08_CO_E07CF220151344D5BC4502748B384676">
<seccion3Titulo>Relieve</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En la Antártida se encuentran los <negrita>montes Trasantárticos</negrita
> y los <negrita>montes Ellsworth</negrita>, donde se localiza el <negrita
>pico Vinson</negrita>, que con 5140 m es la mayor elevación del continente.
Los montes Trasantárticos, que se extienden desde la península Antártica
hasta el mar de Ross, dividen el continente en <negrita>Antártida
oriental</negrita> y <negrita>Antártida occidental</negrita>.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_08_CO_E07CF220151344D5BC4502748B385787">
<seccion3Titulo>Clima</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La Antártida tiene <negrita>clima polar</negrita>, que se caracteriza
por <negrita>temperaturas muy bajas</negrita> durante todo el año.
En el centro, donde no llega la influencia de las aguas oceánicas,
las temperaturas oscilan entre 0 y los -58 °C, mientras que en la
periferia la temperatura oscila entre los -25 y los 0 °C.</p>
<p>El invierno y el verano de la Antártida se prolongan durante seis
meses al igual que la noche y el día. Durante el invierno, por las
bajas temperaturas se produce un mayor congelamiento de las aguas
y el continente se dobla en tamaño.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_08_CO_IMG14_small.jpg">
<p><negrita>Banquisa de Ross en el mar de Ross</negrita>. Durante
el invierno, las extremas temperaturas hacen que la superficie del
mar que rodea al continente de la Antártida se congele y forme una
extensa capa de hielo denominada <negrita>banquisa</negrita>.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_08_CO_7A9754E146CB4A718C7DD411F17764C1">
<seccion2Titulo>El aspecto humano de la Antártida</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La Antártida fue <negrita>descubierta desde finales del siglo XVIII</negrita
> y desde entonces se sucedieron expediciones de exploración lideradas
inicialmente por Gran Bretaña, Francia y Noruega. Desde comienzos
del siglo XX, las expediciones se hicieron más frecuentes y estas
naciones, junto con Australia, Argentina, Chile y Nueva Zelanda, <negrita
>reclamaron la posesión de territorios en la Antártida</negrita>.</p>
<p>Los intereses de estas naciones, de reclamar territorios y explotar
sus recursos, se han visto frenados por:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>Tratado Antártico</negrita>, firmado en
1959, congeló todas las reclamaciones y permitió la desmilitarización
del territorio y la libre investigación con fines pacíficos científica
de todos los países.</listaElemento>
<listaElemento>La resolución adoptada por la Organización de las Naciones
Unidas, ONU, en 1989 para promover la declaración de la Antártida
como <negrita>reserva natural de la humanidad</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>acuerdo de Madrid</negrita> de 1991, establece
una moratoria de cincuenta años para la explotación de minerales.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El <negrita>Tratado Internacional Antártico</negrita>, firmado
en 1959, entró en vigor en 1961 y ha sido acogido por 53 países. Su
artículo IV dice: <cursiva>Ningún acto o actividad que se lleve a
cabo mientras el presente Tratado se halle en vigencia constituirá
fundamento para hacer valer, apoyar o negar una reclamación de soberanía
territorial en la Antártida, ni para crear derechos de soberanía en
esta región. No se harán nuevas reclamaciones de soberanía territorial
en la Antártida, ni se ampliarán las reclamaciones anteriormente hechas
valer, mientras el presente Tratado se halle en vigencia</cursiva
>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>En la actualidad, la Antártida es habitada por cerca de mil personas,
especialmente científicos de distintas nacionalidades que adelantan
investigaciones en las estaciones internacionales construidas para
tal fin y se calcula que cada año la visitan en promedio dos mil turistas.</p>
<p>Entre los problemas que afectan la conservación de la Antártida
se cuentan, principalmente, el enorme <negrita>agujero en la capa
de ozono</negrita> que cubre la Antártida debido al uso, en todo el
mundo, de clorofluorocarbonos presentes en los aerosoles, y también
por el <negrita>deshielo de grandes masas</negrita> producido por
el efecto invernadero, que ha causado el aumento de las temperaturas
en todo el planeta.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_08_CO_7A9754E146CB4A718C7DD411F17796D2">
<seccion2Titulo>Los recursos naturales de la Antártida</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Debido a las bajas temperaturas, solo hay presencia de <negrita
>musgos</negrita> y <negrita>líquenes</negrita> en pequeños sectores
de la costa y en las islas cercanas.</p>
<p>En la zona costera habitan <negrita>focas</negrita>, <negrita>leones
marinos</negrita> y numerosas especies de aves, entre las que destacan
los <negrita>pingüinos</negrita>.</p>
<p>Se han encontrado yacimientos de uranio, oro, carbón, cobre, petróleo
y gas natural, pero las extremas condiciones climáticas hacen muy
difícil la explotación.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_08_CO_7A9754E146CB4A718C7DD411F17708E3">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_08_CO_Recurso230&amp;IdRecurso=RES-B6E42E54A3EC4D50A4BBAD2FD26F715B"
>Refuerza tu aprendizaje: la Antártida</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_08_CO_DDDD6C45175E41E5B5BC3188A22177FC">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_08_CO_Recurso290&amp;IdRecurso=RES-9F1FEB0999C544D8B72E00E7CA093319"
>Competencias: análisis de la pirámide de población de un país de
Oceanía</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_08_CO_Recurso300&amp;IdRecurso=RES-545936033FBD4836B1D1024D24E92EB9"
>Proyecto: estudio de la Amazonía</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_07_08_CO_2D6B4F1A0DAA4B378BBA3464CFF8A14E"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_08_CO_Recurso270&amp;IdRecurso=RES-CCE0B903454B46EEA1D5BCAB133D2826"
>Mapa conceptual del tema Geografía física y humana de América, Oceanía
y la Antártida</enlace></mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_08_CO_Recurso280&amp;IdRecurso=RES-A281157D91F649549DF83449302BC17E"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema Geografía física y humana
de América, Oceanía y la Antártida</enlace></autoevaluate>
<enlacesreferencia>
<enlace destino="http://www.ign.es/atlas_didactico/">Portal del Instituto
Geográfico Nacional (IGN): ofrece información para dar a conocer distintos
aspectos de la geografía de España y el mundo.</enlace>
<enlace destino="http://www.un.org/es/">Página oficial de la ONU:
presenta información sobre la Organización de las Naciones Unidas.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
