<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CS_08_01_CO">
<libroTitulo>El pensamiento liberal y las revoluciones</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_08_01_CO_FF3BB9A2C1A94855BCDF7656976CF75E">
<seccion1Titulo>La Ilustración</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>A lo largo del siglo XVIII, en <negrita>Europa</negrita> triunfó
una corriente de pensamiento: la <negrita>Ilustración</negrita>. Esta
promovió la confianza en el <negrita>poder de la razón, la observación
y la experimentación</negrita>, como herramientas para lograr el <negrita
>progreso</negrita> y la <negrita>felicidad</negrita>. <enlace
destino="http://aulaplaneta.planetasaber.com/msite/hae/hae/historia8_800.html?DATA=Kk1HbjW6xEOtHIgqZvyQ%2fTfqpXb%2b3YLTbbj%2btkCHHwY%3d"
>[VER]</enlace></p>
<p>Su idea fundamental era que el ser humano, que es racional, no
puede estar sometido a la dominación de la religión y a la tiranía
del poder.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_01_CO_IMG01_small.jpg">
<p>Esta imagen fue la portada de un libro escrito por el pensador
francés Voltaire, titulado <cursiva>Elementos de la filosofía de Newton</cursiva
> (1738). Allí, el autor quiso poner al alcance del pueblo las teorías
que permitían conocer el universo y la naturaleza gracias a la matemática,
la física y la astronomía.</p>
</imagen>
<p>Al periodo en el que estos filósofos escribieron y manifestaron
su pensamiento se le conoce como el <negrita>Siglo de las Luces</negrita
>, porque se prolongó a lo largo del siglo XVIII y pretendió iluminar
el destino de la humanidad con principios como los siguientes:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>conocimiento</negrita> no tiene un origen
divino, es decir, no viene de un ser supremo.</listaElemento>
<listaElemento>El conocimiento surge de la experiencia y el razonamiento.
Por ello, la <negrita>educación</negrita> es un medio que garantiza
la libertad y el progreso.</listaElemento>
<listaElemento>Aunque <negrita>no se niega la existencia de Dios</negrita
>, se cuestiona a la Iglesia como institución que ejerce dominación
sobre los seres humanos y sus consciencias. </listaElemento>
<listaElemento>Rechazo a la esclavitud. Si los hombres son <negrita
>libres</negrita> e <negrita>iguales</negrita>, ningún ser humano
puede someter a otro.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Tolerancia religiosa</negrita>. Varios pensadores
ilustrados postularon ideas y argumentos a favor de la libertad religiosa. <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=3&amp;idpil=7540416&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace></listaElemento>
</listaSinNumerar>
<destacado><destacadoTitulo>El Siglo de las Luces</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El movimiento de la Ilustración nació con el propósito de <negrita
>acabar</negrita> con la <negrita>ignorancia</negrita> y el <negrita
>oscurantismo</negrita> de las etapas anteriores. Por esto se le llama
Siglo de las Luces.</p>
</destacadoTexto></destacado><seccion2
id="S2_CS_08_01_CO_A392D39FD14D4A6C8A4780E561E7E874">
<seccion2Titulo>El contexto político de la Ilustración</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Luis XIV, conocido como el <negrita>Rey Sol</negrita>, máxima figura
del absolutismo, murió en 1715. Desde ese mismo año y hasta 1789,
la monarquía francesa empezó a perder poder económico y a debilitarse
frente al dominio de Inglaterra.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_01_CO_IMG02_small.jpg">
<p>Luis XIV, conocido como el Rey Sol, gobernó Francia por 72 años.
Aunque fue el más destacado representante del absolutismo, durante
su reinado impulsó el florecimiento de la ciencia y las artes.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_01_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-7961054FCBFA42AB88DE152D81CA7054"
>El absolutismo</enlace>
</profundiza>
<p>Por su parte, la <negrita>burguesía</negrita> buscó mayor representación
política y logró tener gran influencia en la sociedad, gracias a su
participación en el desarrollo de la <negrita>industria</negrita>,
el <negrita>comercio</negrita>, la <negrita>ciencia</negrita> y las <negrita
>letras</negrita>.</p>
<p>Este contexto transformó los valores de la sociedad francesa, posibilitó
el surgimiento de nuevas ideas y le abrió las puertas al pensamiento
ilustrado, el cual fue promovido en parte por la misma burguesía,
que había visto en la ciencia y en la razón una fuente de progreso.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_01_CO_9B84D53BF75F4964BC69B283292EE881">
<seccion2Titulo>La Enciclopedia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Destacados filósofos, matemáticos, médicos, geógrafos, historiadores
y naturalistas hicieron parte de la corriente cultural e intelectual
conocida como la Ilustración. Muchos de ellos escribieron aportes
para un gran proyecto: La <cursiva>Enciclopedia</cursiva>, una obra
de 28 tomos que quiso reunir la <negrita>totalidad del conocimiento</negrita
> humano para divulgarlo, con un lenguaje sencillo, a la gente común.</p>
<p>La <cursiva>Enciclopedia</cursiva> fue dirigida por <negrita>Denis
Diderot</negrita> y <negrita>Jean le Rond d’Alembert</negrita>. También
formaron parte del proyecto <negrita>Voltaire</negrita>, <negrita
>Montesquieu</negrita>, <negrita>Rousseau</negrita> y <negrita>La
Condamine</negrita>, entre muchos otros. Algunos de ellos fueron perseguidos
o encarcelados por defender sus principios, ya que, aunque tenían
saberes distintos, compartían sus sentimientos a favor del conocimiento
y en contra del absolutismo y la Iglesia.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Las ideas y el espíritu de la Ilustración se concretaron en la <negritacursiva
>Enciclopedia</negritacursiva> o <negritacursiva>diccionario razonado
de las ciencias, las artes y los oficios</negritacursiva>, dirigida
por <negrita>Denis Diderot</negrita> y <negrita>Jean Le Rond d’Alembert</negrita
> entre 1751 y 1772. El proyecto, en el que participaron los principales
intelectuales de la época, tenía como objetivo reunir todos los conocimientos
de su tiempo en una misma obra.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_01_CO_D94A679D34A54238BA39865A52482369">
<seccion2Titulo>El despotismo ilustrado</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La Ilustración influyó en las <negrita>monarquías absolutistas</negrita
> de su tiempo (Francia, Prusia, Austria, España, etc.), las cuales,
con el fin de impulsar <negrita>políticas reformistas</negrita>, aplicaron
algunas ideas ilustradas que permitiesen mejorar sus economías sin
alterar el orden social y político establecido. Esto permite hablar
de <negrita>despotismo ilustrado</negrita>, cuya esencia se resume
en la frase: “Todo para el pueblo, pero sin el pueblo”.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_01_CO_IMG03_small.jpg">
<p>Si bien es cierto que el despotismo ilustrado produjo una <negrita
>modernización</negrita> económica y cultural de algunos territorios,
el poder de los reyes continuó siendo absoluto. Durante el reinado
de <negrita>Carlos III</negrita> de España se acuñó el lema “<negrita
>todo para el pueblo, pero sin el pueblo</negrita>”. Este principio
resume a la perfección lo que fue el <negrita>despotismo ilustrado</negrita
>.</p>
</imagen>
<p>María Teresa de Austria, Catalina II de Rusia, Federico II de Prusia
y Carlos III de España fueron algunos de los principales monarcas
del siglo XVIII. Con el apoyo de los ilustrados y de técnicos especializados,
promovieron el desarrollo de la agricultura, favorecieron el avance
del comercio con carreteras, puertos o canales y crearon escuelas,
universidades y hospitales.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_01_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-78AC8635EF844B6D979A8856F01F2B9A"
>El pensamiento ilustrado frente a la idea del poder divino</enlace>
</practica><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_01_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-E7A13472A9634E539BECAF4FA416EDA3"
>Las ideas de la Ilustración</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_01_CO_4A0B3B5C285E4F319031C163E1A4E883">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_01_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-3298896B93D74DEDBE01965A5337AD7F"
>Refuerza tu aprendizaje: La Ilustración</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_01_CO_FB9ED9ED003643648B20B32694467E82">
<seccion1Titulo>La sociedad del Antiguo Régimen</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La <negrita>organización estamental</negrita> de la sociedad europea,
surgida durante la Edad Media <enlace
destino="http://clio.rediris.es/n30/segunda/antiguoregsoc.htm">[VER]</enlace
>, se mantuvo a lo largo de la mayor parte del siglo XVIII. Los tres
estamentos en los que se dividía la sociedad del Antiguo Régimen eran: </p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>nobleza</negrita>: este reducido estamento
estaba integrado por nobles y aristócratas, y formaba parte del grupo
de los <negrita>privilegiados</negrita>. Sus integrantes estaban exentos
de pagar impuestos y vivían de las rentas que generaban sus posesiones. </listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>clero</negrita>: estaba integrado por los
miembros de la <negrita>Iglesia</negrita>. Este estamento formaba
parte del grupo de los privilegiados junto con la nobleza. Se puede
distinguir entre el <negrita>alto clero</negrita> (cardenales, obispos,
abades, etc.), cuyos integrantes pertenecían a familias nobles y adineradas,
y el <negrita>bajo clero</negrita> (sacerdotes, monjes, monjas, etc.),
conformado por grupos más humildes de la sociedad. </listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>tercer estado</negrita>: representaba a
la mayoría de la población. Las clases populares vivían de su trabajo
y <negrita>pagaban altos impuestos</negrita> para mantener a los otros
dos estamentos (nobleza y clero). No se trataba de un grupo homogéneo,
estaba formado por distintos colectivos, como los <negrita>burgueses</negrita
>, las <negrita>clases populares urbanas</negrita> y el <negrita>campesinado</negrita
>. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_01_CO_IMG04_small.jpg">
<p>La sociedad estamental se definió por la <negrita>desigualdad</negrita
> ante la ley y ante la <negrita>hacienda pública</negrita>. El <negrita
>nacimiento</negrita> determinaba la pertenencia a un estamento u
otro. El ascenso social era muy difícil y en la mayoría de los casos
solo era posible dentro del mismo estamento.</p>
</imagen>
<p>La <negrita>estática</negrita> sociedad estamental empezó a entrar
en crisis a finales del siglo XVIII. Uno de los principales cambios
fue el creciente protagonismo de la <negrita>burguesía</negrita>,
cuyo <negrita>poder económico</negrita> la llevó a reclamar también
el <negrita>poder político</negrita>. <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=3&amp;idpil=6023552&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace></p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_01_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-F3BB271AABFC4ED1809310D7F529F7A3"
>Describe la sociedad del Antiguo Régimen</enlace>
</practica><recuerda><recuerdaTexto>
<p>Durante el siglo XVIII, el <negrita>Antiguo Régimen</negrita> siguió
vigente. Esto permitió a los nobles exigir a los campesinos el <negrita
>pago de tributos</negrita>, que solía hacerse mediante la entrega
de una <negrita>parte de la cosecha</negrita>. Esta situación impedía
que la agricultura prosperase y generaba constantes crisis de subsistencia,
típicas de la época feudal.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><seccion2
id="S2_CS_08_01_CO_4A0B3B5C285E4F319031C163E1A4D347">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_01_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-1ED84EC3E9854921ACF0C370FE340F66"
>Refuerza tu aprendizaje: La sociedad del Antiguo Régimen</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_01_CO_2475D5A827EC44328FC1A21954C0D9CF">
<seccion1Titulo>La economía del siglo XVIII</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Durante el Antiguo Régimen, la <negrita>agricultura</negrita> era
la primera fuente de riqueza y ocupaba a gran parte de la población.
Sin embargo, la <negrita>productividad</negrita> de los campos era
muy baja. Las técnicas de cultivo eran rudimentarias y la mayor parte
de la producción se dedicaba al <negrita>autoconsumo</negrita>. Las
malas cosechas eran frecuentes y provocaban <negrita>crisis de subsistencia</negrita
> y periodos de escasez de alimentos. </p>
<imagen src="CS_08_01_CO_IMG05_small.jpg">
<p><negritacursiva>El Angelus</negritacursiva>, <negrita>Jean Francois
Millet</negrita>. Mientras algunos pocos mantenían sus privilegios,
durante el Antiguo Régimen las malas cosechas aumentaban el precio
de uno de los productos principales: el trigo. El hambre llegaba a
todos los rincones de Europa y traía no solo descontento, sino un
notable aumento de la mortalidad.</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_08_01_CO_049448F294B44402BBD54DA9AB7F4F31">
<seccion2Titulo>El mercantilismo</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Entre los siglos XVI y XVIII se desarrolló el <negrita>mercantilismo</negrita
>, una teoría económica cuya aparición se vincula con la formación
de los <negrita>Estados modernos</negrita> y con la transición de
la economía feudal a la capitalista. <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=10&amp;idpil=DI000517&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace></p>
<p>El pensamiento mercantilista defiende el <negrita>intervencionismo</negrita
> del Estado en la economía y la necesidad de <negrita>políticas proteccionistas</negrita
>, con el fin de incrementar la riqueza estatal. Esta corriente consideraba
que la riqueza de un Estado dependía de la cantidad de <negrita>metales
preciosos</negrita> (oro y plata) que este poseyese.</p>
<p>Para acumular oro y plata, era necesario aumentar las <negrita
>exportaciones</negrita> y reducir las <negrita>importaciones</negrita
>. Para conseguir esto, se establecían altas tasas aduaneras que <negrita
>gravaban</negrita> los productos extranjeros, y al encarecerse estos,
se hacían menos atractivos para los compradores.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El <negrita>proteccionismo</negrita> es una doctrina económica
que recomienda la protección de la producción nacional frente a la
competencia de los productos extranjeros, a través de un conjunto
de medidas de política económica.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_01_CO_517BF567AB074FD3A19B342A91A6D3A6">
<seccion2Titulo>El comercio colonial</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Durante el siglo XVIII, el <negrita>Reino de Gran Bretaña</negrita
> consolidó un importante <negrita>Imperio colonial</negrita> y construyó
una marina potente que le permitió dominar las <negrita>rutas marítimas</negrita
> y garantizar la seguridad del comercio entre la <negrita>metrópolis</negrita
> y las <negrita>colonias</negrita>.</p>
<p>El denominado <negrita>comercio colonial</negrita> permitió a los
británicos contar con un suministro continuo de <negrita>materias
primas</negrita> y un mercado europeo y mundial en el cual poder vender
sus productos manufacturados, que ya empezaban a producirse de forma
mecánica en hogares, talleres y en unas incipientes industrias.</p>
<imagen src="CS_08_01_CO_IMG06_small.png">
<p>En el Antiguo Régimen se establecieron rutas comerciales que beneficiaban
a las metrópolis y despojaban a las colonias de sus principales riquezas.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>El comercio triangular</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Con el nombre de <negrita>comercio triangular</negrita> se conocieron
las <negrita>rutas comerciales</negrita> entre <negrita>Europa</negrita
>, <negrita>África</negrita> y <negrita>América</negrita>, en el siglo
XVIII. Este tipo de comercio permitía intercambiar productos europeos
de baja calidad por esclavos africanos que, a su vez, se cambiaban
por las materias primas de las colonias americanas.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_01_CO_4A0B3B5C285E4F319031C163E1A4F458">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_01_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-D341DE8F465944F2AD4233CC2C8E03CD"
>Refuerza tu aprendizaje: La economía del siglo XVIII</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_01_CO_5D6F2F1B7905490EB20905A086B2878F">
<seccion1Titulo>El pensamiento liberal</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Las teorías de un grupo de <negrita>pensadores de Inglaterra y
Francia</negrita> cuestionaron el origen divino del poder y sentaron
las bases para una <negrita>doctrina</negrita> que se propuso crear
una <negrita>nueva forma de Estado</negrita>. Esa doctrina recibió
el nombre de <negrita>liberalismo</negrita> e inspiró profundas transformaciones
sociales y políticas que dieron fin definitivo al absolutismo.</p>
<p>El pensamiento liberal provocó <negrita>grandes revoluciones</negrita
>, a partir de ideas políticas, filosóficas y económicas que se opusieron
al absolutismo y defendieron los <negrita>derechos del individuo</negrita
> en la sociedad.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_01_CO_IMG07_small.jpg">
<p>El filósofo y médico inglés <negrita>John Locke</negrita> (1632-1704)
fue uno de los principales teóricos del liberalismo político. Él defendía
la función del Estado como garante de los derechos (de propiedad y
de libertad individual) de sus súbditos, así como la separación de
poderes. La soberanía debía residir en el pueblo y el rey tenía que
quedar sometido a las leyes.</p>
</imagen>
<p>Las ideas liberales tuvieron sus primeras raíces en el pensamiento
de John Locke, un médico y filósofo inglés que señaló que el Estado
es garante de los derechos de sus súbditos, que la soberanía debe
residir en el pueblo y que el rey gobierna según las leyes acordadas
por los gobernados. </p>
<seccion2 id="S2_CS_08_01_CO_1A2FBF01B554432FAFEB5ABC6E5A5284">
<seccion2Titulo>El liberalismo político</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En Francia, pensadores ilustrados como <negrita>Montesquieu</negrita
> <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=3&amp;idpil=7448928&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace>, <negrita>Rousseau</negrita> <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=3&amp;idpil=7486071&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace> y <negrita>Voltaire</negrita> dejaron sentados los
principios de la doctrina liberal sobre la que se fundó el <negrita
>Estado moderno</negrita> y su correspondiente orden social:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Los derechos naturales de los individuos:</negrita
> como el derecho a la libertad, a la vida o a la propiedad.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>El reconocimiento y el respeto por las libertades
individuales y colectivas:</negrita> como la libertad religiosa, de
opinión o de prensa.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>La igualdad de todas las personas ante la
ley:</negrita> sin distinción de raza, sexo u origen social.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>La soberanía nacional:</negrita> derecho del
pueblo a ostentar, manifestar y ejercer el poder político en libertad.
Es decir, el poder tiene su origen en el pueblo no en Dios. El pueblo
ejerce su soberanía a través de sus representantes en el <negrita
>Parlamento</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>La separación de poderes:</negrita> teoría
que defiende la necesidad de separar las funciones de hacer leyes
(poder legislativo), de ejecutarlas y hacerlas cumplir (poder ejecutivo)
y de administrar justicia (poder judicial). Estas funciones deben
ser ejercidas por personas e instituciones diferentes (Parlamento,
Gobierno y tribunales de justicia).</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Según el liberalismo, estos principios deben estar recogidos en
una <negrita>Constitución</negrita>, que es la ley fundamental de
un Estado. Esta establece su forma de gobierno, así como los derechos
y deberes de sus ciudadanos. De este modo, se proponía un sistema
opuesto al absolutista, en el que el rey poseía todos los poderes.
Estas ideas llevaron a una serie de <negrita>revoluciones liberales</negrita
> que, a lo largo del siglo XIX, fueron poniendo fin al absolutismo.
La primera de ellas, y la que marca el <negrita>inicio de la Edad
Contemporánea</negrita>, fue la <negrita>Revolución francesa</negrita
> (1789-1799).</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_01_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-574222BF86594624820A77018A29204B"
>Las ideas liberales</enlace>
</profundiza>
<imagen src="CS_08_01_CO_IMG08_small.jpg">
<p>La obra <cursiva>La Libertad guiando al pueblo</cursiva>, del francés
Eugène Delacroix (1798- 1863), representa el deseo de los franceses
de construir su propio destino político.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_01_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-0EDCD9EBEF8547889779E3EC4F019AE4"
>Identifica las ideas liberales</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_01_CO_0F8B929408174A6DB37992CDA65D420C">
<seccion2Titulo>El liberalismo económico</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El economista británico <negrita>Adam Smith</negrita>, autor de <cursiva
>Investigación sobre la naturaleza y causas de la riqueza de las naciones</cursiva
> (1776), es considerado el padre del liberalismo económico. En su
obra defendía que el motor de las actividades humanas era el <negrita
>interés personal</negrita> de los individuos, y que era necesaria
la libertad total para crear empresas, contratar trabajadores, establecer
los precios de los productos, etc. Según la teoría de Adam Smith,
los gobiernos tenían que dejar actuar libremente a las empresas, que
se regían por la <negrita>ley de la oferta y la demanda</negrita>.
Su objetivo final debía ser conseguir el <negrita>mayor beneficio
posible</negrita>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La <negrita>ley de la oferta</negrita> expresa la relación entre
el precio de una mercancía y la cantidad ofrecida por las empresas
que la producen: cuanto mayor es el precio, mayor es la cantidad ofrecida.</p>
<p>Por otro lado, la <negrita>ley de la demanda</negrita> sostiene
que esta última varía en función del precio: cuanto mayor es el precio,
menor es la cantidad demandada, y viceversa.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_01_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-A1F356E939A742D48C268688003CB142"
>El liberalismo económico</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_01_CO_4A0B3B5C285E4F319031C163E1A4G569">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_01_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-084D6DEF125F43278551CBDF2E52341E"
>Refuerza tu aprendizaje: El pensamiento liberal</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_01_CO_9DAD68A55D9C43D1BB63D5418BB2AC66">
<seccion1Titulo>La crisis del Antiguo Régimen</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El periodo histórico que se inició a finales del siglo XVIII y
que comprende las primeras décadas del siglo XIX está marcado por
unas profundas <negrita>transformaciones políticas</negrita> y <negrita
>sociales</negrita>, que sentaron las bases del mundo contemporáneo.
Estos cambios, unidos a la gran influencia mundial de las ideas de
la <negrita>Ilustración</negrita>, causaron grandes modificaciones
en la sociedad europea.</p>
<p>La <negrita>burguesía</negrita>, la clase social emergente a lo
largo del siglo XVIII, protagonizó las revoluciones liberales, que
pondrían <negrita>fin a la Edad Moderna</negrita> y al <negrita>Antiguo
Régimen</negrita> e inaugurarían una nueva etapa en la historia universal.
La burguesía se había enriquecido enormemente, pero el Antiguo Régimen
no le permitía el ascenso social ni la participación política. Dos
de los acontecimientos más relevantes y decisivos en el inicio de
la <negrita>Edad Contemporánea</negrita> fueron la <negrita>Revolución
americana</negrita> y la <negrita>Revolución francesa</negrita>. A
estos dos acontecimientos debe sumarse el duro golpe que significó
para las monarquías absolutas <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=10&amp;idpil=DI010450&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace> cada uno de los procesos de <negrita>independencia</negrita
> que ocurrieron en las colonias americanas.</p>
<seccion2 id="S2_CS_08_01_CO_4A0B3B5C285E4F319031C163E1A4V213">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_01_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-37DFA1CB53844820BC7D4BE014B2643D"
>Refuerza tu aprendizaje: La crisis del Antiguo Régimen</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_01_CO_5932AA2F46474E4A837C183B15BF18D8">
<seccion1Titulo>Las Revoluciones inglesas</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Entre los años 1642 y 1688, Inglaterra vivió tres importantes episodios
que hicieron tambalear el absolutismo, hasta hacerlo caer y transformar
el sistema político. Para ello fueron necesarias dos revoluciones <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=10&amp;idpil=DI000451&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace>, que resultaron de:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El enfrentamiento entre las distintas clases sociales</listaElemento>
<listaElemento>La participación del Parlamento </listaElemento>
<listaElemento>El cuestionamiento del origen divino del poder del
rey</listaElemento>
<listaElemento>La presión de creyentes en religiones distintas a la
católica</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<seccion2 id="S2_CS_08_01_CO_46660D6B60474CE49E31F221C2484D56">
<seccion2Titulo>La Guerra Civil</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los intentos del rey <negrita>Carlos I Estuardo</negrita> de imponer
un régimen absolutista en Gran Bretaña llevaron al Parlamento, encabezado
por <negrita>Oliver Cromwell</negrita>, a declararle la guerra a aquel
monarca.</p>
<p>Cromwell fue un terrateniente que representaba a protestantes calvinistas
que por sus creencias habían sido perseguidos o enviados a poblar
las colonias americanas. Con su ejército, logró deponer a Carlos I,
quien luego de ser procesado, fue decapitado (1649). De inmediato,
el Parlamento abolió la monarquía y Cromwell hizo de Inglaterra un
protectorado que estuvo bajo su mando <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=71086&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace>. </p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_01_CO_IMG09_small.jpg">
<p>Como un símbolo del fin del absolutismo, Carlos I fue decapitado.
En su lugar ascendió Oliver Cromwell.</p>
</imagen>
<p>Tras la muerte de Cromwell, se restauró la monarquía y ascendió
el hermano de Carlos I: Carlos II, quien se había exiliado en el palacio
de Versalles (Francia), en donde revivió las expresiones del absolutismo
con el rey Luis XIV.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Oliver Cromwell (1599-1658) era miembro de la Cámara de los Comunes.
Se destacó como dirigente de las tropas parlamentarias en la Revolución
inglesa contra el rey Carlos I. Tras la victoria, se puso al frente
de la república inglesa o Commonwealth. Una vez murió, se produjo
la restauración de la monarquía con Carlos II Estuardo.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_01_CO_EA3BB38D145E43B3A3FD231B8C0D7073">
<seccion2Titulo>La Revolución inglesa de 1688</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Ante la ausencia de hijos legítimos, tras la muerte de Carlos II,
subió al trono <negrita>Jacobo II Estuardo</negrita>. Él implantó
una monarquía católica, hecho que llevó a que un sector del Parlamento,
que era anglicano y puritano, lo declarara ilegítimo.</p>
<p>En 1688, Jacobo II Estuardo fue destronado por su yerno, <negrita
>Guillermo de Orange</negrita> (1689), un holandés calvinista, casado
con María Estuardo (hija de Jacobo II), quien, a diferencia de su
padre, era anglicana. Entonces, se estableció un cogobierno entre
Guillermo y María y se firmó la <negrita>Declaración de Derechos</negrita
> (<cursiva>Bill of Rights</cursiva>). Dicha declaración limitaba
los poderes del rey y definía los derechos del Parlamento. A la nueva
forma de gobierno se le llamó <negrita>monarquía parlamentaria</negrita
> y subsiste hasta nuestros días en Inglaterra.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Las Revoluciones inglesas</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Las Revoluciones inglesas dejaron un importante legado, que se
refleja en la Inglaterra actual: el Parlamento gobierna el país, el
rey nombra al primer ministro. Se respeta la <negrita>libertad de
culto</negrita>.</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_01_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-004DECAD10C8461984F57E914112994D"
>La religión en las Revoluciones inglesas</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_01_CO_4A0B3B5C285E4F319031C163E1A4T371">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_01_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-D55D1CB6499A4F2BB31FD33445549AD1"
>Refuerza tu aprendizaje: Las Revoluciones inglesas</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_01_CO_62BDB04F932C4C93BC18B56083066598">
<seccion1Titulo>La Revolución americana</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La Revolución americana (1775-1783) fue una de las <negrita>primeras
revoluciones burguesas</negrita>. A partir de ella, se dio la creación
de los <negrita>Estados Unidos de América</negrita>. Esta revolución
se desencadenó por causa del aumento de las tensiones entre la población
de las <negrita>Trece Colonias británicas</negrita> <enlace
destino="http://iris.cnice.mec.es/kairos/mediateca/cartoteca/pagsmapas/independencia_usa.html"
> [VER]</enlace> en América del Norte y las autoridades británicas.
El punto culminante fue el “<negrita>motín del té</negrita>” (diciembre
de 1773) <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=55251&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace>, el cual significó la ruptura de relaciones entre
las colonias y la metrópolis. La represión ejercida por el <negrita
>Reino de Gran Bretaña</negrita> condujo sin remedio al estallido
de la <negrita>Guerra de la Independencia norteamericana</negrita
> (1775).</p>
<imagen src="CS_08_01_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Después de la Guerra de Independencia norteamericana, las Trece
Colonias pasaron a llamarse Estados Unidos de América. Su primer presidente
fue George Washington, elegido en 1789, año en que al otro lado del
Atlántico triunfaba la Revolución francesa.</p>
</imagen>
<p>La revolución culminó con la <negrita>independencia de Estados
Unidos</negrita> y la firma del <negrita>Tratado de París</negrita
> (1783). El nuevo país proclamó una <negrita>constitución</negrita
> que estableció:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Una República federal</listaElemento>
<listaElemento>La división de poderes</listaElemento>
<listaElemento>La libertad individual</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>La Carta Magna se completó con la <negrita>Declaración de Derechos</negrita
>, que garantizaba:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Libertad religiosa, de prensa, de expresión, de reunión,
etc.</listaElemento>
<listaElemento>Derecho a la vida, a la propiedad, a un juicio con
jurado, etc.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_01_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-D5E4475BAB8A48E1841E98A4458FA969"
>Conoce la Revolución americana</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_08_01_CO_4A0B3B5C285E4F319031C163E1A4Q563">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_01_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-3D050AB0B76D4CACBD8D6C48CAB699D4"
>Refuerza tu aprendizaje: La Revolución americana</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_01_CO_4D85937E31B24D329055E19B0E580083">
<seccion1Titulo>La Revolución francesa</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La <negrita>Revolución francesa</negrita> (1789-1799) marca el
inicio de la <negrita>Edad Contemporánea</negrita>. Este episodio,
sin embargo, estuvo precedido por una serie de factores que llevaron
al <negrita>fin del Antiguo Régimen</negrita> <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=10&amp;idpil=DI000457&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace> en Francia:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Una <negrita>crisis económica</negrita> provocada por
una sucesión de malas cosechas, la guerra de los Siete Años y los
costos de mantener a la corte del rey.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>descontento de la burguesía</negrita> por
negársele el poder político y sufrir una fiscalidad injusta.</listaElemento>
<listaElemento>Las <negrita>ideas ilustradas</negrita> que contribuyeron
al desarrollo y la extensión del pensamiento liberal entre la burguesía.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Distintas etapas y la participación de diferentes sectores de la
sociedad en cada una de ellas, llevaron a la caída definitiva del
Antiguo Régimen:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Levantamiento de la <negrita>nobleza</negrita>: ante
el absolutismo del rey, pero también ante la crisis económica, los
nobles pidieron nuevas fuentes de ingreso.</listaElemento>
<listaElemento>Levantamiento de la <negrita>burguesía</negrita>: ya
que el Parlamento francés tenía la idea de que el poder del rey era
de origen divino, los burgueses cuestionaron ese ideal y presionaron
para abrir asambleas que garantizaran una mayor participación en la
toma de decisiones políticas y económicas.</listaElemento>
<listaElemento>Levantamiento <negrita>popular</negrita>: impulsado
por el odio a Luis XVI y a su esposa María Antonieta, así como contra
los nobles, el clero y la burguesía, por sus privilegios.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_08_01_CO_IMG11_small.jpg">
<p>El 14 de julio de 1789 ocurrió la <negrita>toma de la Bastilla</negrita
>. Según los historiadores, este hecho dio inicio a la <negrita>Revolución
francesa</negrita> (1789-1799) y, con ello, al comienzo de la Edad
Contemporánea. En 1880, la República de Francia instauró el 14 de
julio como día de la fiesta nacional.</p>
</imagen>
<p>Tras la <negrita>toma de la Bastilla</negrita> (1789) <enlace
destino="http://ntic.educacion.es/w3/eos/MaterialesEducativos/bachillerato/historia/revfran/revolucion1789.htm"
>[VER]</enlace>, considerada el hito que marca el inicio de la Revolución
francesa, se abrió un periodo de diez años en el que se distinguen
tres etapas:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>monarquía constitucional</negrita> (1789-1792):
durante esta fase, se implantaron la <negrita>separación de poderes</negrita
>, la <negrita>soberanía nacional</negrita> y la <negrita>igualdad
legal</negrita>. Fue rechazada por la <negrita>monarquía</negrita
>, la <negrita>Iglesia católica</negrita>, la <negrita>nobleza</negrita
>, los <negrita>girondinos</negrita> y los <negrita>jacobinos</negrita
>. </listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>Convención</negrita> (1792-1795): tras
el derrocamiento de la monarquía y la proclamación de la I República,
el poder estuvo ocupado de forma sucesiva por <negrita>girondinos</negrita
> y <negrita>jacobinos</negrita>. Estos hubieron de enfrentarse a
las <negrita>revueltas absolutistas</negrita>, respondidas con el <negrita
>Terror</negrita>. </listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>Directorio</negrita> (1795-1799): bajo
el control de la <negrita>burguesía conservadora</negrita>, se acabó
con el ascenso al poder de <negrita>Napoleón Bonaparte</negrita>,
quien inauguró una nueva etapa: el <negrita>Consulado</negrita> (1799-1804).</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_01_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-1893CB46CD104DA8976CA887938442FA"
>La Declaración de los Derechos del Hombre y del Ciudadano</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_01_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-908CEC9526DD476EBADE96B6CD1AB3BF"
>La Revolución francesa</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_08_01_CO_E985BC25474C47349E569C558747D7E5">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p> Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_01_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-C833EF49727742558A1EF0CB226624C4"
>Refuerza tu aprendizaje: La Revolución francesa</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_01_CO_ED0D3470386B4EF9ACBF79E31BE0CEA1">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_01_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-73129C8B38A74606A54E414AF32B07A5"
>Competencias: comentario de un texto filosófico como fuente</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_01_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-0B34D3C742F347218FFC45164577B624"
>Cronología: el fin del Antiguo Régimen</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_08_01_CO_765009AA99B543BB9EBD4EE9ACCCFCC8"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_01_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-F13EE8D7B48047C1B614CD796A82BC0E"
>Mapa conceptual sobre el tema El pensamiento liberal y las revoluciones</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_01_CO_Recurso230&amp;IdRecurso=RES-11005732A63A4DDE8E561B8F076E1551"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema El pensamiento liberal y las
revoluciones</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://recursostic.educacion.es/secundaria/edad/4esohistoria/quincena2/quincena2_contenidos_4a_intro.htm"
>La Ilustración, secuencia didáctica dedicada al Siglo de las Luces,
ofrecida por el Centro para la Innovación y el Desarrollo de la Educación
a Distancia, Ministerio de Educación, Cultura y Deporte de España.</enlace>
<enlace
destino="http://recursostic.educacion.es/kairos/web/ensenanzas/eso/moderna/luces_00.html"
>El Siglo de las Luces. Secuencia didáctica sobre la Ilustración,
ofrecida por el proyecto Kairos.</enlace>
<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=14&amp;idpil=6601720&amp;ruta=Buscador"
>El concepto de Antiguo Régimen y otros elementos relacionados, ofrecidos
por el Banco de Contenidos de AulaPlaneta.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
