<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="CS_06_04_CO">
<libroTitulo>Civilizaciones de la Antigüedad: India y China</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_06_04_CO_F45905833BCB4B3691A9BE754A7792A5">
<seccion1Titulo>India en la Antigüedad</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Desde tiempos remotos la Península de Indostán fue poblada por
migraciones provenientes de Occidente. Los primeros pobladores entraron
a la península por el delta del río <negrita>Indo</negrita>. Eran
hombres y mujeres llamados <negrita>drávidas</negrita>, de pequeña
estatura, tez oscura y cabello crespo, cuya forma de vida era primitiva.
Llega luego en el siglo XX a. C. una rama de los pueblos <negrita
>arios</negrita>: pastores nómadas que ingresaron a la región del
valle del Indo por el valle de Kabul y dominaron y esclavizaron a
los drávidas. Estos pueblos continuaron migrando hacia el sur.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Los <negrita>drávidas</negrita> fueron los primeros pobladores
de la India; luego los arios provenientes de Occidente llegaron al
valle del río Indo y los desplazaron, sometiéndolos y reduciéndolos
a la <negrita>servidumbre</negrita>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Los pueblos que conquistaron la península fueron artífices de grandes
transformaciones culturales, religiosas y políticas.</p>
<seccion2 id="S2_CS_06_04_CO_16B8F112836B464FB172182FB0B013G0">
<seccion2Titulo>El medio geográfico</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La India es una península ubicada en el centro de <negrita>Asia
meridional</negrita>. Limita al norte con las montañas del Himalaya,
y comprende, de occidente a oriente, la región del Indo; limita al
sur con el océano Índico; al oriente con el río Brahmaputra y el golfo
de Bengala; al occidente con los montes Hindu-Kush y el mar de Omán.</p>
<imagen src="CS_06_04_CO_IMG01_small.jpg">
<p>La Península de la India, ubicada en el centro de Asia meridional,
fue el escenario de la civilización India. En el valle del Indo y
sus afluentes (territorio que hoy ocupa Pakistán) florecieron importantes
centros urbanos como Harappa, Mohenho Daro, Lothal, Dholavira, Ganeriwala
y Rakhigarhi.</p>
</imagen>
<p>La región del Indo brindó a los primeros pobladores de la India
fertilidad y suelos apropiados para el desarrollo de la agricultura
en su curso superior, pero en su curso inferior era seca y poco productiva.
La región del desierto de Thar y el valle del río Ganges, con clima
cálido, suelos húmedos y vegetación copiosa debido a las lluvias periódicas
típicas del clima monzón se hacía inclemente en una época del año,
por lo tanto las actividades económicas debían acondicionarse.</p>
<p>El centro de la península, con llanuras fértiles, permitió un <negrita
>sedentarismo</negrita> basado en la <negrita>agricultura</negrita
> y la <negrita>ganadería</negrita>. El sur, seco y rocoso, brindó <negrita
>minerales</negrita> y <negrita>metales</negrita>.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_04_CO_16B8F112836B464FB172182FB0B055F9">
<seccion2Titulo>Evolución histórica</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las migraciones de occidente dan origen a los periodos históricos
de la civilización. Se caracterizan por el dominio de los pueblos
invasores sobre los establecidos.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_04_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-07FC1CD89D5C4293800CE7B3FEB5B62D"
>Civilización del Indo</enlace>
</profundiza>
<table border="1"><caption>Periodos históricos de la civilización
India en la Antigüedad</caption><colgroup><col width="17*"/><col
width="17*"/><col width="55*"/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center">PERIODOS</td>
<td align="center">DURACIÓN</td>
<td align="center">CARACTERÍSTICAS</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Mohenjo- daro y Harappa</negrita></td>
<td>2500 - 1500 a. C</td>
<td>• Gobiernos monárquicos y aristocráticos.<br/>• Construcciones
de adobe, madera y pajas. Inventaron el ladrillo.<br/>• Sociedades
estratificadas.<br/>• Economía basada en la agricultura.<br/>• Hallazgos
de monedas similares a las mesopotámicas<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=130251&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Védico</negrita></td>
<td>1500 - 1000 a. C.</td>
<td>• Los arios conquistan el norte de la India y someten a los drávidas.<br
/>• Introducen el caballo y los conocimientos de la metalurgia, la
carpintería y las técnicas de navegación.<br/>• Incorporan a la nueva
cultura textos sagrados llamados <negrita>Vedas</negrita>.<br/>• Definen
la sociedad en <negrita>castas</negrita> o estamentos sociales jerarquizados
y dominados por los <negrita>brahmanes</negrita>, sacerdotes que ostentaron
el poder político<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=139617&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Brahmánico</negrita></td>
<td>1000 - 321 a. C.</td>
<td>• Adoptan el <negrita>hinduismo</negrita> como su religión, dirigidos
por los brahmanes y desarrollan una cultura más avanzada.<br/>• Hacia
el siglo V a. C., el <negrita>budismo</negrita>, religión proveniente
de los pueblos del Himalaya desplaza el hinduismo y toma fuerza en
toda la civilización.</td>
</tr>
<tr>
<td><negrita>Imperios</negrita></td>
<td>321 a. C. - 535</td>
<td>• El poder de los brahmanes se debilita y pueblos del Himalaya
enfrentan a la cultura aria.<br/>• Se forman reinos y dominios como
los <negrita>Mauria</negrita> (al sur de la península<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=90241&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.<br/>• Durante el siglo V se inicia la invasión de
los <negrita>hunos</negrita>, pueblo <negrita>mongol</negrita> que
pone fin a la civilización.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<imagen src="CS_06_04_CO_IMG02_small.jpg">
<p><negrita>Mohenjo-Daro</negrita> es un yacimiento arqueológico en <negrita
>Pakistán</negrita> situado a orillas del Indo, en la provincia del
Sind. Fue una importante sociedad urbana que floreció en el valle
del Indo entre el III y II milenio a. C. La reconstrucción arqueológica
ha revelado el plano urbanístico de la ciudad con edificios públicos
y religiosos en la zona alta, y con viviendas, almacenes y tiendas
en la parte inferior. Fue declarada Patrimonio de la Humanidad en
1980.</p>
</imagen>
<imagen src="CS_06_04_CO_IMG03_small.jpg">
<p><negrita>Harappa</negrita> es un yacimiento prehistórico del valle
del Indo (2500-1700 a. C.). Alberga una ciudad de planta cuadrangular
con un retículo de calles regular, bloques de viviendas de ladrillo
de dos o más pisos, sistema de alcantarillado y silos; estaba dominada
por la acrópolis, donde se concentraban los edificios públicos.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_04_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-B5BF83DDE3334A209225446F757FE782"
>Imperio Maurya</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_04_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-1B86E46C0C4C4C6895BC315E9A2FCF1B"
>Los periodos históricos de India en la Antigüedad</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_04_CO_BD45268073034A9E8BC741B6A1DB3565">
<seccion2Titulo>Organización política y social</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La sociedad india estuvo dirigida por <negrita>gobiernos monárquicos</negrita
>. Durante el dominio de los Vedas, los reyes eran también jefes militares
cuyo poder estaba limitado por dos asambleas. Bajo el gobierno de
los <negrita>brahmanes</negrita>, el poder político fue considerado
divino por la interpretación de los libros sagrados, los Vedas.</p>
<p>Derivada del poder divino, se estructuró la sociedad en <negrita
>castas</negrita> o sectores sociales rígidos y muy bien diferenciados.
Los arios mantenían sometido al pueblo bajo prejuicios raciales y <negrita
>étnicos</negrita> para preservar su poder político y religioso.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_04_CO_IMG04_small.jpg">
<p>Estructura de la sociedad india bajo el dominio de los arios.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>El sistema de castas en la India</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El <negrita>hinduismo</negrita> estableció el sistema de castas
en la India hace más de 2 500 años. Según este <negrita>orden sagrado
de la sociedad</negrita>, las personas nacen en una de las castas
de <negrita>brahmanes</negrita>, <negrita>chatrias</negrita>, <negrita
>vaisias</negrita>, <negrita>sudras</negrita> y <negrita>parias</negrita
> y no pueden ascender a otro nivel.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_04_CO_BD45268073034A9E8BC741B6A1DB2454">
<seccion2Titulo>Organización económica</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La base de la economía de la India en la Antigüedad fue la agricultura.
Los arios crearon <negrita>aldeas agrícolas</negrita> que, con la
especialización del trabajo, permitieron el desarrollo de la <negrita
>ganadería de bovinos y caballos</negrita>, la <negrita>metalurgia</negrita
> y el <negrita>comercio</negrita>. También surgieron los carpinteros,
artesanos y comerciantes. Las castas sociales se especializaron en
actividades económicas que las diferenciaban entre sí.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_04_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-DBA9C57139F744009BC1D6C5E7368CB9"
>La sociedad y la economía de India en la Antigüedad</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_04_CO_00243E08915E497FBC6D5EF7B8698500">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_04_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-F853E89A30874930BBECB25116D459BD"
>Refuerza tu aprendizaje: India en la Antigüedad</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_04_CO_33407B365AAC4FC496021DA3B3D48F1C">
<seccion1Titulo>Los aportes culturales de India en la Antigüedad</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El pueblo indio aportó al mundo grandes conocimientos; entre ellos
se destacan: en la ciencia, la <negrita>numeración decimal</negrita
>, la aritmética y el <negrita>álgebra</negrita>; en la literatura,
los poemas épicos como el <negrita>Mahabarata</negrita> y el <negrita
>Ramayana</negrita>, atribuidos al poeta Vyasa, y también los Vedas,
libros sagrados arios, todos escritos en sánscrito, idioma sagrado
que significa “perfecto”.</p>
<p>En el arte se destacaron las esculturas, pinturas y grandes construcciones
de templos, además de obras musicales y artes marciales<enlace
destino="https://youtu.be/Xib4CnElyyI"> [VER]</enlace>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_04_CO_IMG05_small.jpg">
<p>Pintura de Brahma. Los hindúes trabajaron ideas religiosas, tradiciones
y costumbres cotidianas.</p>
</imagen>
<imagen src="CS_06_04_CO_IMG06_small.jpg">
<p>Los hindúes se destacaron por las construcciones monumentales de
las <negrita>pagodas</negrita> o templos, decorados con imágenes religiosas,
actividades diversas en las que se destaca la <negrita>policromía</negrita
>.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_04_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-77B9DC02FAD3495D90C6838199A929FE"
>Aportes culturales de la civilización de India en la Antigüedad</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_06_04_CO_76A3A9E6DBF4417ABFEF0A5EEFE990E6">
<seccion2Titulo>La religión de India en la Antigüedad</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los pueblos originarios fueron <negrita>animistas</negrita>, es
decir, tenían dioses para las fuerzas de la naturaleza. Con la llegada
de los arios se inicia la religión <negrita>védica</negrita> de carácter <negrita
>politeísta</negrita>. Surge así el <negrita>brahmanismo</negrita
>, por ser de dominio de los sacerdotes llamados brahmanes, quienes
tenían el poder político, religioso, socioeconómico y científico.
Posteriormente se impone el <negrita>budismo</negrita>, que enfrenta
la rigidez y el dogmatismo brahmánico<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=554616&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>El <negrita>hinduismo</negrita> fue la forma más estructurada del
vedismo y brahmanismo<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=8337&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_06_04_CO_IMG07_small.jpg">
<p>Estatua de Buda, príncipe Shatriya, llamado el iluminado. Propone
acabar con el sufrimiento y alcanzar el <negrita>nirvana</negrita
>, un estado de perfección.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_04_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-8EF282233AEC4F61B7C4567989D0F96F"
>Amplía tus conocimientos: Religiones de la India</enlace>
</profundiza>
<imagen src="CS_06_04_CO_IMG08_small.jpg">
<p>Distribución de las distintas tendencias del hinduismo en el territorio
indio. A partir del año 800 el hinduismo se dividió en diversas ramas.
La religión hindú está estrechamente ligada a la tradición de la India.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_04_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES"
>Las religiones en la India de la Antigüedad</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_04_CO_00243E08915E497FBC6D5EF7B8699600">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_04_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-1BC9A6BE1B8E48FF9EB6873213642196"
>Refuerza tu aprendizaje: Los aportes culturales de India en la Antigüedad</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_04_CO_10EE385B1A61402F9354A239B47B6D7B">
<seccion1Titulo>China en la Antigüedad</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>En el territorio que hoy ocupa la República Popular China, hace
varios milenios habitaron pueblos creadores de una civilización majestuosa
que desarrolló la escritura, la matemática, la astronomía, la medicina,
la filosofía, entre otras ciencias, y dejó a la humanidad inventos
importantes como la <negrita>brújula</negrita>, el <negrita>papel</negrita
>, la <negrita>tinta</negrita>, la <negrita>imprenta</negrita> y la <negrita
>pólvora</negrita>.</p>
<p>Desde sus orígenes, la civilización china tuvo que enfrentar invasiones
de diversos pueblos, pero su cultura se mantuvo intacta y antes que
sucumbir a sus enemigos, logró absorberlos y obtener el mayor provecho.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Durante la Edad Antigua, en China se desarrolló una importante
civilización que dejó al mundo inventos importantes y conocimientos
en el campo de la ciencia.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<imagen src="CS_06_04_CO_img_09_small.jpg">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_06_04_CO_9FB9B4C4CD8F4208BB91909CB1C1C219">
<seccion2Titulo>El medio geográfico</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>China es un amplio territorio conformado por diversos paisajes;
al norte se encuentran las estepas de <negrita>Mongolia</negrita> y
el desierto de <negrita>Gobi</negrita>; el sur está cubierto de espesas
junglas; al occidente se encuentran los montes <negritacursiva>Tsin-Ling</negritacursiva
>, <negrita>Kuen Lun</negrita>, la cordillera del <negrita>Himalaya</negrita
> y la meseta del <negrita>Tíbet</negrita>, y al oriente, en el océano
Pacífico, están el <negrita>mar Amarillo</negrita> y el <negrita>mar
Meridional de la China</negrita>.</p>
<p>Las llanuras de los ríos <negritacursiva>Hoang-ho</negritacursiva
> o río Amarillo, y <negritacursiva>Yang-Tse-Kiang</negritacursiva
> o río Azul constituyen el escenario geográfico en el que se desarrolló
la milenaria civilización china.</p>
<imagen src="CS_06_04_CO_IMG10_small.jpg">
<p>En Asia, en los valles de los ríos <negritacursiva>Hoang-ho</negritacursiva
> y <negritacursiva>Yang-Tse-Kiang</negritacursiva> surgió la milenaria
civilización china. Las barreras naturales que la rodeaban la mantuvieron
aislada por muchos siglos del resto del mundo.</p>
</imagen>
<p>Los pueblos que habitaron China durante la Edad Antigua tuvieron
que afrontar el rigor de la condiciones del clima, lo que los obligó
a construir <negrita>diques</negrita> de contención para proteger
los cultivos en épocas de lluvia y <negrita>canales de riego</negrita
> para abastecerse de agua en los tiempos de sequía. Estas obras posibilitaron
el abastecimiento de productos agrícolas y el crecimiento de la población.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_04_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-CB6BF7958299455587B2C5DD0B986DE9"
>La antigua civilización china </enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_04_CO_CB29E3FBA3BC4380A91310A0FCDBDGG7">
<seccion2Titulo>Evolución histórica</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En Asia se han descubierto fósiles de antecesores al hombre actual
con cerca de 500 000 años de antigüedad, el más representativo es
el <negritacursiva>Hombre de Pekín</negritacursiva>. Científicos afirman
que sus descendientes habitaron el lugar hace unos 50 000 años, vivieron
en <negrita>cavernas</negrita>, elaboraron <negrita>herramientas</negrita
> y <negrita>dominaron el fuego</negrita>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_04_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Al suroeste de Pekín en el yacimiento de <negritacursiva>Zhoukoudian</negritacursiva
> fueron encontrados restos fósiles conocidos como el <negritacursiva
>Hombre de Pekín</negritacursiva>, que datan de hace 500 000 a 250
000 años. Son restos de más de 40 individuos que se han considerado
de gran valor arqueológico para desentrañar la evolución de la humanidad.
Desaparecieron en la <negrita>Segunda Guerra Mundial</negrita> cuando
fueron trasladados a Estados Unidos.</p>
</imagen>
<p>Entre el 7000 y el 1600, en el periodo <negrita>Neolítico</negrita
>, descendientes del género del <cursiva>hombre de Pekín</cursiva
> perfeccionaron su organización social, sus conocimientos del medio
y desarrollaron la agricultura en las llanuras fluviales.</p>
<p>Con el paso del tiempo, otros pueblos procedentes de diversos lugares
de Asia confluyeron en la llanura del <negritacursiva>Hoahg-ho</negritacursiva
> o río Amarillo, hecho que originó mezclas culturales que hicieron
posible que a mediados del tercer milenio a. C. surgiera en China
la civilización.</p>
<p>En la historia de la antigua civilización china se distinguen las
dinastías <negritacursiva>Shang, Zhou</negritacursiva>, <negritacursiva
>Ch’in</negritacursiva> y <negritacursiva>Han</negritacursiva>, que
gobernaron entre 1766 a. C. y 220.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La civilización china surgió en los valles de los ríos <negrita
>Hoang-ho</negrita> y <negrita>Yang-Tse-Kiang</negrita> a mediados
del tercer milenio a. C.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><seccion3
id="S3_CS_06_04_CO_BCFC3DF43B0340BABF792DEFAC872B5D">
<seccion3Titulo>Dinastía Shang (1766 - 1122 a. C.)</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En este periodo la sociedad estaba organizada en <negrita>señoríos</negrita
> que concentraban el poder político, económico, religioso y militar
y obedecían a un <negrita>emperador</negrita>, que ejercía un relativo
poder sobre sus súbditos.</p>
<p>Esta sociedad desarrolló la <negrita>escritura</negrita>, creó
un <negrita>calendario</negrita>, construyó <negrita>canales de riego</negrita
> y rindió culto a numerosos dioses aunque su principal deidad fue <negritacursiva
>Shang-Ti</negritacursiva> el dios supremo, creador del universo.
Por esta época, la sociedad china trabajó el hueso, el jade, el marfil
y el bronce.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_04_CO_IMG11_small.jpg">
<p>En la antigua sociedad china <negritacursiva>Shang-Ti</negritacursiva
> era el dios supremo de la naturaleza y la humanidad, gobernante
de los espíritus ancestrales que actuaban bajo sus órdenes. En los
comienzos de la China dinástica <cursiva>Shang-Ti</cursiva> nunca
era representado; las primeras imágenes aparecieron con el <negrita
>taoísmo</negrita>.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_04_CO_BCFC3DF43B0340BABF792DEFAC871A4C">
<seccion3Titulo>Dinastía Zhou (1122 - 221 a. C.)</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El pueblo <cursiva>Zhou</cursiva>, procedente del occidente, derrocó
a la dinastía <cursiva>Shang</cursiva> y bajo su gobierno expandieron
la cultura por el sur y el oriente del territorio. Los emperadores <cursiva
>Zhou</cursiva> no establecieron un control absoluto del territorio
de la sociedad, lo que favoreció el surgimiento de numerosos <negrita
>principados</negrita> que se hacían la guerra por imponer su autoridad.</p>
<p>En esta época penetró el <negrita>budismo</negrita> y surgieron
importantes filósofos como <negrita>Confucio</negrita> y <negrita
>Lao-tse</negrita>, fundador del <negrita>taoísmo</negrita>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_04_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES"
>Pensamiento de Confucio y de Lao-tse</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_04_CO_EF02CBC770D1415E92773766D05C3A08">
<seccion3Titulo>Dinastía Ch’in (221 - 206 a. C.)</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La dinastía <negrita>Ch’in</negrita> da lugar al primer imperio
centralizado en la historia de China. El emperador <negritacursiva
>Chi Huang Ti</negritacursiva> impuso su poder en todo el territorio,
unificó la escritura y el sistema de leyes, redistribuyó las tierras,
ordenó la construcción de caminos y canales de irrigación, pero su
mayor obra fue la construcción de la <negrita>Gran Muralla</negrita
> para proteger el territorio de las invasiones de los pueblos del
norte<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=92539&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_06_04_CO_IMG12_small.jpg">
<p>La <negrita>Gran Muralla</negrita>, considerada la mayor fortificación
del mundo, se extiende por el norte de China a lo largo de 6 000 km;
tiene entre cinco y diez metros de altura y tramos en que su espesor
abarca los siete metros. La parte superior es un camino empedrado
con puestos de vigilancia para anunciar la presencia de invasores
como los <negrita>hunos</negrita> y los <negrita>mongoles</negrita
>. En 1987 la Unesco la declaró <negrita>Patrimonio de la humanidad</negrita
>.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_04_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-70A81DD29CCF4652A1054DE9590E5F40"
>Crónica de la Dinastía Ch’in</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_06_04_CO_E5109E106F554AC38BF33947B9C69D60">
<seccion3Titulo>Dinastía Han (206 a. C. – 220 d. C.)</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los gobernantes de la dinastía <cursiva>Han</cursiva> expandieron
el territorio hacia Asia central e impusieron un rígido control administrativo.
Esta etapa se caracterizó por el afianzamiento del gobierno imperial
cuyo sistema se mantuvo hasta comienzos del siglo XX. Fue también
una época de gran desarrollo de la cultura y el comercio. Se consolidaron
como religiones representativas el <negrita>budismo</negrita>, el <negrita
>confucianismo</negrita> y el <negrita>taoísmo</negrita>.</p>
<p>El siglo III se caracterizó por ininterrumpidas guerras civiles
que llevaron a la división del imperio en varios reinos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_04_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES"
>Las dinastías chinas</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_06_04_CO_CB29E3FBA3BC4380A91310A0FCDBEFF6">
<seccion2Titulo>Organización política y social</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Durante la mayor parte de la Edad Antigua, China se constituyó
en un <negrita>Estado feudal</negrita> gobernado por un rey. Extensos
territorios del Estado eran administrados por <negrita>príncipes vasallos</negrita
> con total autoridad sobre sus feudos, pero sometidos a la soberanía
de su rey, a quien debían pagar importantes <negrita>tributos</negrita
> y apoyar con sus <negrita>ejércitos</negrita>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_04_CO_IMG13_small.jpg">
<p>Rey <negrita>Wu de Zhou</negrita>, fue el primer gobernante de
la dinastía Zhou y se le atribuye la organización de China en un <negrita
>Estado feudal</negrita> que se prolongó durante cuatro siglos.</p>
</imagen>
<p>Entre el siglo V a. C. y el año 221 a. C., China vivió la etapa
conocida como <negrita>Periodo de los Reinos Combatientes</negrita
>, caracterizado por continuas guerras por el poder; esta etapa culminó
con el sometimiento del territorio a la autoridad absoluta del primer
emperador <negrita>Qin Shi Huang</negrita>, fundador de la dinastía <negrita
>Qin</negrita>.</p>
<p>Desde entonces, los emperadores de China fueron reconocidos por
su pueblo como <negrita>hijos del cielo</negrita> y como tal, obligados
a ejecutar el buen gobierno para garantizar la prosperidad. Cuando
esto no ocurría, se pensaba que el emperador había perdido la protección
del cielo y lo apartaban de su cargo.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_04_CO_IMG14_small.jpg">
<p><negrita>Qin Shi Huang</negrita> se autoproclamó primer emperador
de China en el año 221 a. C. Bajo su gobierno unificó el territorio,
la moneda, la escritura y el sistema de pesas y medidas, construyó
caminos y canales para conectar el territorio y facilitar el desplazamiento
de tropas. A su muerte en el 210 a. C. fue enterrado en un mausoleo
junto con el ejército de <negrita>soldados de terracota</negrita><enlace
destino="http://www.nationalgeographic.com.es/articulo/historia/secciones/7638/monumental_mausoleo_los_guerreros_xian.html?_page=2"
> [VER]</enlace>.</p>
</imagen>
<p>Tras la muerte de <negrita>Qin Shi Huang</negrita> se proclamó
la dinastía <negrita>Han</negrita>, que conservó la esencia económica
y política del gobierno del primer emperador como sello de identidad
de la sociedad china.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_04_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-F6898C2C248E48F5A6496F39A4C5570B"
>El gobierno de China en la Antigüedad</enlace>
</practica>
<p>La sociedad china era rigurosamente estratificada; estaba dirigida
por el <negrita>emperador</negrita> y su <negrita>corte imperial</negrita
>, conformada por nobles, altos mandos militares y miembros del alto
clero. Seguía en orden la clase de los <negrita>mandarines</negrita
> encargados de la administración del Estado; luego estaba la <negrita
>clase media</negrita> integrada por funcionarios del gobierno, militares,
comerciantes y artesanos. La clase social mayoritaria estaba conformada
por <negrita>campesinos</negrita>, que debían obediencia a un noble
o a un mandarín. También había algunos campesinos libres y una minoría
de <negrita>esclavos</negrita> capturados en las guerras.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_04_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-BD12FBFDA0FA406D8ABE47027E217599"
>La sociedad de China en la Antigüedad</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_04_CO_CB29E3FBA3BC4380A91310A0FCDBCAA2">
<seccion2Titulo>Organización económica</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En la Edad Antigua, la base de la economía de China fue la <negrita
>agricultura</negrita>, en la que destaca el cultivo de arroz, centeno,
trigo, sorgo y frutas. Para asegurar su fuente de sustento, los gobernantes
dirigieron la construcción de numerosos canales que facilitaban las
labores de riego, permitían controlar las inundaciones y servían como
vía de transporte para los productos.</p>
<p>Otro importante renglón de la economía fue la explotación de <negrita
>hierro</negrita>, la industria de la fundición para forjar armas,
carruajes y herramientas y la producción de <negrita>cerámica</negrita
> y <negrita>porcelana</negrita>.</p>
<p>China mantuvo por más de tres mil años el monopolio de la fabricación
de <negrita>seda</negrita>, producto de gran importancia económica
que transportaban en enormes caravanas a través de la llamada <negrita
>ruta de la seda</negrita>. Este producto fue usado como moneda para
la obtención de caballos, oro y piedras preciosas<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=152943&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_04_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-A057B8D3A0BB48AD8BC7C087FE9D9BD6"
>La ruta de la seda</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_04_CO_CB29E3FBA3BC4380A91310A0FCDBDBB4">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_04_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-8BD44A7CDD194FE787214D28B2D4CB07"
>Refuerza tu aprendizaje: China en la Antigüedad</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_04_CO_D74983BB191D4CE298C592EA32DDC624">
<seccion1Titulo>Los aportes culturales de China en la Antigüedad</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La civilización china de la Antigüedad tuvo un <negrita>gran desarrollo</negrita
> en diversos campos de la ciencia, la filosofía, las matemáticas,
la astronomía, la arquitectura y la medicina. Destacan <negrita>inventos</negrita
> como la escritura, el papel, la imprenta, la tinta, la pólvora,
el compás, la brújula, la acupuntura, entre otros.</p>
<destacado><destacadoTitulo>Inventos chinos</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>En la <negrita>Edad Antigua</negrita>, además de la <negrita>brújula</negrita
>, el <negrita>papel</negrita>, la <negrita>pólvora</negrita>, la <negrita
>imprenta</negrita> y la <negrita>porcelana</negrita>, los chinos
inventaron la <negrita>seda</negrita> y  guardaron celosamente el
secreto para su fabricación durante tres mil años.</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_04_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES"
>Inventos de China en la Antigüedad</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_06_04_CO_9B9AB0C0FD1A4AC197D674A604A9F154">
<seccion2Titulo>La religión de China en la Antigüedad</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En China coexistieron el <negrita>taoísmo</negrita>, el <negrita
>confucianismo</negrita> y el <negrita>budismo</negrita>. <negrita
>Lao-Tse</negrita> fue el creador del taoísmo, doctrina que establece
la existencia del <negrita>yin</negrita> o fuerza femenina, negativa;
el <negrita>yang</negrita> o fuerza masculina, positiva y el <negrita
>tao</negrita>, la fuerza conciliadora. Según esta doctrina la reflexión
debe permitir encontrar el camino hacia la santidad eterna, la inmortalidad
y la plenitud<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=122911&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_04_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-08CA7F4BCE614957B373244BEF3C42A5"
>Religiones de China y Japón </enlace>
</profundiza>
<imagen src="CS_06_04_CO_IMG15_small.jpg">
<p><negrita>Lao-Tse</negrita> nació al sur de China en el 694 a. C.
Enseñó que la felicidad se alcanza cuando se <negrita>dominan los
deseos</negrita> y se <negrita>practican las virtudes</negrita> de
la verdad, la honestidad, la justicia y la piedad<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=8719&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
</imagen>
<p><negrita>Confucio</negrita> exaltó el respeto a los ancianos, las
tradiciones, los muertos y la unidad de la familia. Los principios
del confucianismo se asentaron en la práctica de la lealtad, sinceridad,
obediencia, respeto y cortesía<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=68688&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_06_04_CO_IMG16_small.jpg">
<p><negrita>Confucio</negrita> (551 a. C.-479 a. C.) fue el creador
de un <negrita>sistema moral</negrita> según el cual la sociedad alcanza
la paz y la prosperidad cuando sus gobernantes obran con justicia
y sabiduría, y ganan la obediencia y el respeto de sus súbditos.</p><?Pub
Caret -2?>
</imagen>
<imagen src="CS_06_04_CO_IMG17_small.jpg">
<p>Ideas de la doctrina confucianista y principales textos que la
componen.</p>
</imagen>
<p>El budismo, fundado por <negrita>Sidarta Gautama</negrita> en <negrita
>India</negrita> hace cerca de 2 500 años, penetró en China bajo la
dinastía Zhou e influyó en el ámbito político, filosófico, artístico
y científico.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_04_CO_IMG18_small.jpg">
<p>Según el <negrita>budismo</negrita>, el camino para <negrita>extinguir
el sufrimiento</negrita> consiste en encontrar la sabiduría, practicar
la conducta ética y cultivar la mente y los sentimientos a través
de la <negrita>meditación</negrita>, la <negrita>atención</negrita
> y la <negrita>conciencia</negrita>.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_04_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-B16CD3F2735A4FCA841924E91A169710"
>Religiones en China en la Antigüedad</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_04_CO_9B9AB0C0FD1A4AC197D674A604A9G265">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_04_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-B063485C7B974AFFB7B0648DD0813805"
>Refuerza tu aprendizaje: Los aportes culturales de China en la Antigüedad</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_04_CO_7439267A094A486899F9C45D188AF090">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_04_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-C18EA3C4A0F44396A3B7123E977DA0EA"
>Competencias: comentario sobre la Gran Muralla china</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_04_CO_Recurso230&amp;IdRecurso=RES-A4C6EBDF4E7343D6A284BC264EE5EE54"
>Proyecto: análisis de los principios que rigen el budismo</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_06_04_CO_7306A86726AD45C7A16E9C3CA87C5C2A"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_04_CO_Recurso250&amp;IdRecurso=RES-6841BD9A7B004A718A80754FCC1398A0"
>Mapa conceptual del tema Civilizaciones de la Antigüedad: India y
China</enlace></mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_04_CO_Recurso260&amp;IdRecurso=RES-4A29CDDA3DB449CF834FFD8CB475DE35"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema Civilizaciones de la Antigüedad:
India y China</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://www.elportaldelaindia.com/El_Portal_de_la_India_Antigua/Religiones_de_la_India.html"
>El portal de la India Antigua</enlace>
<enlace destino="https://www.youtube.com/watch?v=PsalIysnT1g">Diana
Uribe – Historia de la India</enlace>
<enlace
destino="http://china.globalasia.com/cultura-china/historia-de-china/"
>Historia de China</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
