<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="CS_06_01_CO">
<libroTitulo>La historia</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_06_01_CO_03E0CA843D67455FA94D627E48E01411">
<seccion1Titulo>¿Qué es la historia?</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La historia es una <negrita>ciencia social</negrita> que estudia
las diferentes formas de organización social, política, económica
y cultural a lo largo del tiempo. A través de la <negrita>historiografía</negrita
> es posible conocer hechos ocurridos en el pasado y las sociedades
que los protagonizaron.</p>
<p>El pasado histórico anterior a la creación de la <negrita>escritura</negrita
> se estudia a partir de <negrita>fuentes arqueológicas</negrita> como
instrumentos, vasijas, pinturas y construcciones que se hallan en
excavaciones. Para el estudio de las civilizaciones posteriores a
la escritura, se toman las <negrita>fuentes escritas</negrita>, además
de las arqueológicas.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_01_CO_IMG01_small.jpg">
<p>La civilización egipcia es una de las más destacadas de la antigüedad.
Gracias al trabajo de historiadores y arqueólogos, día a día se desentierran
los secretos que llevan siglos ocultos bajo la arena del desierto.
Un buen ejemplo de ello son las pinturas que decoran la tumba de Horemheb
(hacia 1340 a.n.e) en el Valle de los Reyes (Tebas, Egipto).</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_06_01_CO_D6F7875639724899914204A3186D4A5F">
<seccion2Titulo>Importancia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El estudio del pasado de la humanidad permite <negrita>comprender
el presente</negrita> como resultado de un proceso de transformaciones
en las diferentes formas de organización de las sociedades. Estos
conocimientos nos ayudan a tener una <negrita>visión crítica</negrita
> de los hechos y a <negrita>explicar</negrita> y <negrita>analizar</negrita
> nuestro mundo actual para <negrita>proyectar acciones</negrita> que
beneficien a la humanidad.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_01_CO_IMG02_small.jpg">
<p>Se considera que el griego Heródoto (alrededor de 485-420 a.n.e)
fue el padre de la historiografía. Su obra destaca por la imparcialidad
con la que presenta los hechos, la búsqueda de fuentes fiables y el
afán por dar una explicación racional a antiguas leyendas.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La historia nos ayuda a comprender la diversidad del mundo y a
entender las <negrita>causas</negrita> y las <negrita>consecuencias</negrita
> de los hechos y fenómenos relacionados con la vida cotidiana de
las sociedades humanas.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_01_CO_3AC84FE94A714F63A39A8A6558E7CEC3">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividad para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_01_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-EB87A73EC77F4021BE5A95A5E044C71A"
>Refuerza tu aprendizaje: La historia: función y utilidad</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_01_CO_1AA1E908705B45FFAD25D4064902C065">
<seccion1Titulo>¿Qué es la cronología?</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La palabra cronología viene del griego <cursiva>crono</cursiva
>, que significa tiempo y <cursiva>logos</cursiva>, conocimiento;
por tanto, <negrita>cronología</negrita> es el estudio del tiempo.</p>
<p>La <negrita>cronología</negrita> es una ciencia auxiliar de la
historia que se encarga de determinar las <negrita>fechas</negrita
> de los <negrita>hechos históricos</negrita>. Para representar el
tiempo se utilizan unidades pequeñas como el segundo, el minuto, la
hora, el día, la semana, el mes y el año.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Las unidades de tiempo más grandes que el año son:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>lustro</negrita> = 5 años.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>década</negrita> = 10 años.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>siglo</negrita> = 100 años.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>milenio</negrita> = 1 000 años (o 10 siglos)</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Los siglos se representan con los números romanos así: </p>
<p><negrita>I</negrita> = 1 (y II = 2, III = 3).<br/><negrita>V</negrita
> = 5 (IV = 4, VI = 6, VII = 7 y VIII = 8). <br/><negrita>X</negrita
> = 10 (IX = 9, XI = 11, XII = 12, XIII = 13, XIV = 14, XX = 20, XXX
= 30). <br/><negrita>L</negrita> = 50 (XL = 40, LX = 60, LXX = 70,
LXXX = 80). <br/><negrita>C</negrita> = 100 (XC = 90, CC = 200, CCC
= 300). <br/><negrita>D</negrita> = 500 (CD = 400, DC = 600, DCC =
700, DCCC = 800).<br/><negrita>M</negrita> = 1 000 (CM = 900, MM =
2 000).</p>
<p>Por ejemplo, para referirnos al siglo en el que nos encontramos,
se escribe XXI, es decir, “dos veces diez más uno”. Si se relaciona
el año 830 con el siglo al que pertenece se escribe IX, siglo noveno.
Si quieres ampliar tus conocimientos sobre los números romanos  consulta
este video publicado en la web <enlace
destino="https://www.youtube.com/embed/1cSiyg17CLg">[VER]</enlace
>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_01_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-80D59E6270424CCD849096DC606D416E"
>Interpreta números romanos</enlace>
</practica><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_01_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-FDA8FDE90749490F9381D4A0D2CAB6E1"
>La cronología</enlace>
</profundiza>
<p>Aquí puedes crear tu propio eje cronológico <enlace
destino="http://www.dipity.com/">[VER]</enlace>.</p>
<seccion2 id="S2_CS_06_01_CO_158BCA7505CE430EB480F3737E6C3B7C">
<seccion2Titulo>La medición del tiempo en hallazgos arqueológicos</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Para determinar la antigüedad de los restos arqueológicos, objetos
o humanos, se acude a dos métodos:</p>
<p>El <negrita>estratigráfico</negrita>, que consiste en determinar
el tiempo cronológico del hallazgo de acuerdo con su posición en el
estrato del interior del suelo o subsuelo, de tal forma que de acuerdo
con la formación de la corteza se establece un tiempo aproximado de
antigüedad.</p>
<p>El <negrita>carbono 14</negrita> o método radiactivo, que consiste
en el análisis de sustancias radiactivas acumuladas en los restos
de materia orgánica o <negrita>fósiles</negrita> encontrados en un
yacimiento. Todos los seres vivos van acumulando porciones de carbono
radiactivo o 14 que se desintegran lentamente cuando el organismo
muere. Cada 5730 años el C14 se reduce a la mitad, por lo tanto éste
método es válido para analizar un resto que no sobrepase los 60000
años.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_01_CO_158BCA7505CE430EB480F3737E6C4C8D">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividad para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_01_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-A9FE960F98D74B7F808201B33D77E32C"
>Refuerza tu aprendizaje: Comprende cómo se realiza la datación histórica</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_01_CO_94C910E072104C118D2B1BE9DA6738C2">
<seccion1Titulo>Etapas de la historia</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La historia de la humanidad comprende un periodo tan extenso que
los especialistas la han dividido en diferentes épocas y periodos.
Los cambios de uno a otro no fueron inmediatos, pero se establecieron
unos hechos concretos como las fechas de principio y final de cada
uno de ellos.</p>
<imagen src="CS_06_01_CO_IMG09_small.jpg">
<p>Los <negrita>ejes cronológicos</negrita> son una herramienta muy
útil para tener una visión global de las principales etapas en las
que se divide la historia y para saber cuáles fueron los principales
acontecimientos que tuvieron lugar en cada momento. Recuerda que el
límite entre prehistoria e historia se sitúa en torno al año 3500
a.n.e. cuando se inventó la escritura.</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_06_01_CO_D8BBF28976B944908324E1DA12CB3259">
<seccion2Titulo>La prehistoria</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Es la primera etapa y la más larga de la historia de la humanidad.
Se extiende desde la aparición de los primeros <negrita>seres humanos</negrita
> (hace 2,5 millones de años) hasta la invención de la <negrita>escritura</negrita
> (hacia el año 3500 a.n.e). La prehistoria, a su vez, se divide en
tres épocas distintas:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>El Paleolítico</negrita><br/>Es la época más
antigua de la prehistoria. Comienza con la <negrita>aparición de los
primeros homínidos o seres humanos</negrita> (2,5 millones de años)
y finaliza con el descubrimiento de la agricultura y de la ganadería
(10000 a.n.e).</listaElemento>
<listaElemento><negrita>El Neolítico</negrita><br/>Es la etapa de
la prehistoria comprendida entre el descubrimiento de la <negrita
>agricultura</negrita> y de la <negrita>ganadería</negrita>, y el
descubrimiento de la <negrita>metalurgia</negrita> (5000 a.n.e).</listaElemento>
<listaElemento><negrita>La Edad de los Metales</negrita><br/><?Pub
Caret -2?>Es la etapa de la prehistoria que se extiende desde el descubrimiento
de la <negrita>metalurgia</negrita> hasta la invención de la <negrita
>escritura</negrita> (3500 a.n.e).</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_06_01_CO_IMG03_small.jpg">
<p>La <negrita>prehistoria</negrita> es la etapa más larga de la historia
de la humanidad. Comenzó hace 2,5 millones de años con la aparición
de los primeros seres humanos. Durante el <negrita>Paleolítico</negrita
>, aparecieron las <negrita>primeras expresiones artísticas</negrita
>, como sucede, por ejemplo, con las pinturas rupestres de la <negrita
>cueva de Altamira</negrita> (Cantabria).</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El término <negritacursiva>homínido</negritacursiva> se utiliza
para denominar la familia de primates a la que pertenece el <negrita
>ser humano</negrita><cursiva> (Homo sapiens)</cursiva> y sus antepasados.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_01_CO_FA168FF851974EBCAE8EDBF5619EE377">
<seccion2Titulo>La Edad Antigua</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Comenzó hacia el 3500 a.n.e. con la <negrita>invención de la escritura</negrita
>. Los primeros documentos escritos fueron hallados en Mesopotamia.
Finalizó con la caída del <negrita>Imperio Romano de Occidente</negrita
> en el año 476; en este periodo surgieron las <negrita>primeras civilizaciones</negrita
> en Mesopotamia, Egipto, China, India, Grecia y Roma.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_01_CO_IMG04_small.jpg">
<p>La escritura <negrita>cuneiforme</negrita> fue una de las primeras
manifestaciones escritas de la humanidad. En la antigüedad se escribía
en tablillas de arcilla como esta, elaborada en el III milenio a.n.e.
en Oriente Próximo.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_01_CO_63E6CF0364654C39A5DDFCEC483B61CE">
<seccion2Titulo>La Edad Media</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Comenzó con la <negrita>caída del Imperio Romano de Occidente</negrita
> (476) y su división en occidente  y oriente. Se divide en <negrita
>Alta Edad Media</negrita> (hasta el siglo XIII) y <negrita>Baja Edad
Media</negrita> (a partir del siglo XIII). Acabó con el <negrita>descubrimiento
de América</negrita> (1492). Durante este periodo, se produjo la aparición
de los distintos <negrita>reinos cristianos</negrita> en Europa, el
nacimiento y expansión del <negrita>islam</negrita> y el desarrollo
del <negrita>feudalismo</negrita>. Uno de los principales rasgos de
la sociedad de esta época es que se dividía en tres órdenes o estamentos: <negrita
>nobleza</negrita>, <negrita>clero</negrita> y <negrita>campesinos</negrita
> (junto a otros grupos no privilegiados).</p>
<imagen src="CS_06_01_CO_IMG05_small.jpg">
<p>Durante la <negrita>Edad Media</negrita> se desarrolló un nuevo
sistema político, económico y social: el <negrita>feudalismo</negrita
>. En la península Ibérica surgieron distintos reinos cristianos que
avanzaron sobre las tierras musulmanas del sur durante varios siglos.
Reyes como <negrita>Alfonso X el Sabio</negrita> (1252-1284) fueron
personajes destacados de su tiempo.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_01_CO_C1D112A4698445CA97205C8F196A0555">
<seccion2Titulo>La Edad Moderna</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Comenzó con la llegada del navegante <negrita>Cristóbal Colón</negrita
> a América (1492); otros historiadores sitúan su inicio en 1453,
con la toma de Constantinopla por los turcos. Finalizó con la <negrita
>Revolución Francesa</negrita> (1789). En este periodo, surgieron <negrita
>Estados poderosos</negrita>, se descubrieron y conquistaron nuevos
territorios y se produjeron <negrita>avances científicos</negrita
> importantes.</p>
<imagen src="CS_06_01_CO_IMG06_small.jpg">
<p>El <negrita>descubrimiento de América</negrita> en 1492 marcó el
paso de la Edad Media a la Edad Moderna. Algunos historiadores, sin
embargo, consideran que el fin de la Edad Moderna debe situarse en
el año 1453, cuando los turcos conquistaron la ciudad de Constantinopla.</p>
</imagen>
<imagen ampliable="no" src="CS_06_01_CO_IMG07_small.jpg">
<p>La <negrita>Edad Moderna</negrita> se extiende desde finales del
siglo XV hasta finales del siglo XVIII. Durante esos tres siglos surgió
una nueva forma de gobierno: el <negrita>absolutismo</negrita>. Su
máximo representante fue el rey Luis XIV de Francia, quien tuvo todo
el poder del Estado.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_01_CO_7A8E9983A2F94836810A34DDBDDDECC4">
<seccion2Titulo>La Edad Contemporánea</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Comenzó con la <negrita>Revolución Francesa</negrita> (1789-1799)
y se extiende hasta la <negrita>actualidad</negrita>. Durante estos
siglos han ocurrido procesos importantes como la <negrita>Revolución
Industrial</negrita>, se han desarrollado nuevas <negrita>ideas</negrita
> y <negrita>sistemas políticos</negrita> y <negrita>económicos</negrita
> (capitalismo, socialismo, etc.), <negrita>dos guerras mundiales</negrita
>, <negrita>viajes espaciales</negrita>, tecnologías de la información
y sistemas de  comunicación como la <negrita>Internet</negrita>.</p>
<imagen src="CS_06_01_CO_IMG08_small.jpg">
<p>El asalto a la fortaleza parisina de la <negrita>Bastilla</negrita
> el 14 de julio de 1789 marcó el inicio de la <negrita>Revolución
Francesa</negrita> (1789-1799) y con ello la <negrita>Edad Contemporánea</negrita
>. Esto representó un cambio muy importante pues las <negrita>ideas
liberales</negrita> se definieron como una alternativa al <negrita
>absolutismo</negrita>.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La historia tiene un campo de estudio que abarca millones de años.
Es por eso que se hace necesario establecer distintas <negrita>etapas</negrita
>, <negrita>épocas</negrita>, <negrita>periodos</negrita> y <negrita
>edades</negrita> que hagan más fácil la tarea de los historiadores
y de los arqueólogos.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<table border="1"><caption>Las etapas de la historia</caption><colgroup>
<col width="20*"/><col width="23*"/><col width="46*"/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center">CRONOLOGÍA</td>
<td align="center">ÉPOCA</td>
<td align="center">HITO CON EL QUE EMPIEZA</td>
</tr>
<tr>
<td>2,5 millones de años-10000 a.n.e</td>
<td>Paleolítico</td>
<td>La aparición de los primeros seres humanos.</td>
</tr>
<tr>
<td>10000-5000 a.n.e</td>
<td>Neolítico</td>
<td>El descubrimiento de la agricultura y de la ganadería.</td>
</tr>
<tr>
<td>5000-3500 a.n.e</td>
<td>Edad de los Metales</td>
<td>El descubrimiento de la metalurgia.</td>
</tr>
<tr>
<td>3500 a.n.e-476</td>
<td>Edad Antigua</td>
<td>La invención de la escritura.</td>
</tr>
<tr>
<td>476-1492</td>
<td>Edad Media</td>
<td>La caída del Imperio Romano de Occidente.</td>
</tr>
<tr>
<td>1492-1789</td>
<td>Edad Moderna</td>
<td>El descubrimiento de América.</td>
</tr>
<tr>
<td>1789-hoy</td>
<td>Edad contemporánea</td>
<td>La Revolución Francesa.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_01_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-74BF6002030243D282B7252D756DB05B"
>Las etapas de la historia</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_01_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-483D941C359E4DB1AD553A244803D43A"
>Realiza un eje cronológico</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_01_CO_7A8E9983A2F94836810A34DDBDDDFDD8">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividad para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_01_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-AA7BA0AD58244E129C257A82F36A77C2"
>Refuerza tu aprendizaje: Las etapas de la historia</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_01_CO_482330C5CC714506962ECE02EAEA7EF3">
<seccion1Titulo>Las fuentes históricas</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La historia es una ciencia social que trabaja a partir de las fuentes
históricas; estas son testimonios del pasado a partir de los cuales
podemos averiguar más sobre los pueblos y las sociedades que nos precedieron.
Según el modo en el que se presenta la información, las fuentes históricas
pueden ser escritas, materiales, orales o audiovisuales. Según su
origen se clasifican en:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Fuentes primarias:</negrita> están libres
de interpretaciones o modificaciones, se presentan en su forma original,
corresponden al periodo que se estudia, como por ejemplo las ánforas
griegas, las monedas romanas o los textos medievales. Los historiadores
y los arqueólogos trabajan con ellas para entender el pasado.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Fuentes secundarias:</negrita> se han elaborado
a partir de las fuentes primarias. Pueden ser dibujos, mapas, libros,
artículos científicos, audiovisuales, etc.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Para descubrir y entender el <negrita>pasado</negrita>, hay que
investigar a partir de los <negrita>restos</negrita> y los <negrita
>documentos</negrita> que se conservan. Los historiadores deben interpretar
y evaluar de manera crítica las distintas fuentes con las que trabajan
y colaborar con otras disciplinas para obtener unas conclusiones lo
más ajustadas posibles a la realidad.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_01_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-50812EA2B7F24A84BDD530068D86FA80"
>El estudio del pasado</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_06_01_CO_B5E252290B0E40C2A147F976160A4D24">
<seccion2Titulo>Las fuentes materiales</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Todos aquellos <negrita>objetos</negrita> (herramientas, monedas,
armas, obras de arte, etc.) y <negrita>edificios</negrita> (viviendas,
templos, infraestructuras, etc.) del pasado pueden considerarse <negrita
>fuentes materiales</negrita>; estas aportan información valiosa sobre
las sociedades que nos precedieron.</p>
<imagen src="CS_06_01_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Los <negrita>objetos del pasado</negrita> pueden aportar mucha
información sobre la época a la que pertenecieron. Una <negrita>moneda
romana</negrita>, por ejemplo, puede mostrar cuándo, dónde y bajo
el mandato de qué emperador se acuñó.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_01_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-9B20B02E114942978685260A19BE5330"
>Las fuentes artísticas</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_01_CO_64633641F18C4F6FAFB5911B236B4734">
<seccion2Titulo>Las fuentes orales</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Son <negrita>testimonios</negrita> de personas que vivieron algún
acontecimiento histórico; se expresan a través de entrevistas, relatos
y diálogos que se transmiten a la sociedad a través de diversos medios
de comunicación como la radio, la televisión o en forma directa. Existen
historias transmitidas de generación en generación como los mitos
y leyendas.</p>
<imagen src="CS_06_01_CO_IMG11_small.jpg">
<p>Las <negrita>fuentes orales</negrita> son un recurso muy valioso
para conocer el testimonio de personas que vivieron en otra época
distinta a la nuestra. Aunque pueden resultar útiles, debemos verlas
como un complemento a las fuentes escritas. Es importante tener presente
que la memoria es frágil y que el testimonio de una persona es parcial
y no ofrece una visión global de un periodo concreto.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_01_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-7DA53AEFDFE84742A7EC19F38DB09615"
>Las fuentes orales</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_01_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-652CC7A9DD1A4A479829F156C2AE0EA6"
>Completa la definición de fuente oral</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_01_CO_276A1F06088341ADB167157677EEA000">
<seccion2Titulo>Las fuentes audiovisuales</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El desarrollo de la tecnología a lo largo del siglo XX permite
contar en la actualidad con <negrita>fuentes audiovisuales</negrita
> que nos ayudan a estudiar el pasado. Estas pueden ser desde fotografías,
grabaciones de radio, películas o televisión, hasta la información
que proporciona Internet.</p>
<imagen src="CS_06_01_CO_IMG12_small.jpg">
<p>La <negrita>televisión</negrita> es un medio de comunicación muy
importante. Gracias a ella ha sido posible ver acontecimientos históricos
en directo.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_01_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-D84AF0EB5DCC41F0BE1A73D28F4FDB8A"
>Las fuentes audiovisuales</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_01_CO_5DE24242CAD04F648FC28A131CB071A5">
<seccion2Titulo>Las fuentes escritas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las fuentes escritas son <negrita>textos</negrita> de distinta
naturaleza como leyes, tratados, crónicas, cartas, etc.  A lo largo
de la historia han existido distintas formas o soportes materiales
como la piedra, el papiro, el papel pergamino y otros, donde se han
plasmado los símbolos de las diferentes escrituras como la cuneiforme,
la jeroglífica, la alfabética y otras.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La aparición de los <negrita>primeros documentos escritos</negrita
> (hacia 3500 a.n.e) es el hito que establece la separación entre
la <negrita>prehistoria</negrita> y la <negrita>historia</negrita
>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>Las fuentes escritas son muy importantes para conocer la historia;
en ellas se han escrito las interpretaciones de las formas de pensar
y actuar de las actividades organizadas y domésticas de las sociedades.
Es importante señalar la importancia de contrastar los textos escritos
como fuentes secundarias con los de las fuentes primarias para tener
un acercamiento más objetivo de la realidad estudiada.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_01_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-FE29A08F033F4E118B53DA4DCDFE1CF5"
>Las fuentes escritas</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_01_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-06C40D2E1F1746EDA030612C157350BA"
>Asocia cada tipo de escritura a su soporte</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_01_CO_5DE24242CAD04F648FC28A131CB082D6">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividad para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_01_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-B3F3BBCAD6A94F97938DA28878534A27"
>Refuerza tu aprendizaje: Las fuentes históricas</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_01_CO_B6FD1FDBE0644BD5BECF37732F50DC33">
<seccion1Titulo>Las ciencias auxiliares de la historia</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Para encontrar la información necesaria a la hora de estudiar el
pasado, los historiadores necesitan de otras ciencias como la <negrita
>arqueología</negrita>, la <negrita>geografía</negrita>, la <negrita
>filosofía</negrita>, la <negrita>sociología</negrita>, la <negrita
>lingüística</negrita>, la <negrita>economía</negrita>, la <negrita
>política</negrita>y la <negrita>psicología</negrita>, entre otras.
También recurren a otras disciplinas más específicas como la <negrita
>epigrafía</negrita> (que estudia las inscripciones hechas sobre materiales
duros como la piedra o el metal) o la <negrita>cartografía</negrita
> (la ciencia encargada de elaborar mapas). A estas ciencias se les
denomina <negrita>ciencias auxiliares</negrita> de la historia.</p>
<imagen src="CS_06_01_CO_IMG14_small.jpg">
<p>A partir de un <negrita>fósil</negrita> como el de la imagen, los
arqueólogos pueden, gracias a distintas técnicas y recursos, extraer
información sobre la procedencia y la antigüedad del hallazgo. Así
tendrán elementos de gran ayuda para reconstruir el pasado.</p>
</imagen>
<p>Existen otras disciplinas que, a menudo, son usadas por arqueólogos
e historiadores. La <negrita>química</negrita>, por ejemplo, es esencial
para saber de cuándo son los <negrita>restos orgánicos</negrita> mediante
la técnica del carbono-14 <enlace
destino="http://www.andaluciainvestiga.com/espanol/cienciaAnimada/sites/carbono/carbono.swf"
>[VER]</enlace>.</p>
<p>La <negrita>paleontología </negrita> <enlace
destino="http://profesores.aulaplaneta.com/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=555513&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace>, por su lado, ayuda a los arqueólogos a estudiar los <negrita
>restos fósiles</negrita> de animales y de vegetales para determinar
cómo eran.</p>
<seccion2 id="S2_CS_06_01_CO_126D93EA237B4483BECE1ABFF0F220EA">
<seccion2Titulo>La arqueología</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Para conocer mejor el pasado, la historia utiliza la información
que aportan diversas ciencias auxiliares. Entre ellas se encuentra
la <negrita>arqueología</negrita>, que estudia el pasado a través
de la búsqueda y el análisis de <negrita>restos materiales</negrita
>. Estos permiten conocer los comportamientos humanos pretéritos y
las situaciones que causaron. Existen diferentes tipos de restos arqueológicos:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>yacimiento</negrita>: emplazamiento en
que se encuentran necesariamente <negrita>artefactos</negrita> modificados
por la acción humana (útiles de piedra, cerámica, herramientas, monedas,
etc.). También pueden hallarse <negrita>estructuras de construcciones</negrita
> (viviendas, templos, elementos defensivos, etc.). Los yacimientos
no tienen por qué estar cubiertos de tierra y su cronología puede
abarcar desde los orígenes de la humanidad hasta la época industrial.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>pecio</negrita>: conjunto de <negrita>restos
sumergidos</negrita>. Puede encontrarse en aguas marinas (naufragios),
ríos, lagos, pantanos, etc.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>artefacto</negrita>: restos modificados
por la acción humana que se encuentran en un yacimiento, como útiles
de piedra, herramientas, cerámica, monedas, etc.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>restos orgánicos</negrita>: restos óseos,
restos vegetales, sedimentos, etc. También reciben el nombre de <negrita
>ecofactos</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>fósil</negrita>: resto o huella de organismos
o fenómenos meteorológicos que se ha conservado enterrados en los
estratos geológicos más antiguos hasta convertirse en una roca.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_06_01_CO_IMG13_small.jpg">
<p>Toda <negrita>investigación arqueológica</negrita> se divide en
cuatro fases: 1. La prospección, 2. La excavación, 3. El análisis
de los restos y 4. La interpretación.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_01_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-4269A61D4F7C4A7B887B493A271FB5E3"
>Reconoce tipos de restos arqueológicos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_01_CO_E5EBB42A32C2406FB8CDC315FD426350">
<seccion2Titulo>Otras ciencias relacionadas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La <negrita>geografía</negrita> aporta los estudios de la superficie
terrestre a través de descripciones, análisis y comparaciones de diferentes
paisajes. Para el historiador es una ciencia fundamental porque se
relaciona el tiempo y el espacio para ubicar física y temporalmente
los acontecimientos de la humanidad.</p>
<p>La <negrita>cronología</negrita> aporta la información de los datos
del tiempo; es decir, el conteo y la definición de fechas. La filosofía
aporta el estudio de las diferentes formas de pensar de las sociedades
humanas y sus cambios de mentalidad a través del tiempo.</p>
<p>La <negrita>sociología</negrita> presenta un análisis de las diferentes
formas de organización social, la jerarquía de los grupos y su relación
con el poder político y económico a lo largo de las etapas o épocas
históricas, además del análisis de los comportamientos de los grupos
o clases sociales y sus relaciones en cada una de las civilizaciones.</p>
<p>La <negrita>lingüística</negrita> aporta el estudio y análisis
de los lenguajes y sus formas de expresión gráfica y fonética.</p>
<p>La <negrita>economía</negrita> presenta un análisis de los recursos
como la producción, distribución y consumo, de las teorías o pensamientos
sobre los momentos de la economía, sus beneficios sociales y la explotación
de los recursos.</p>
<p>La <negrita>política</negrita> aporta el análisis de las formas
como se ha ejercido el poder y la autoridad, la estructura de los
Estados y formas de participación de los pueblos y naciones en las
diversas sociedades, culturas y civilizaciones.</p>
<p>La <negrita>psicología</negrita> estudia los comportamientos de
los personajes líderes de la historia y de las acciones colectivas
ligadas a las emociones.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_01_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-E5FB791866574281AE09718609FA21AE"
>Las fuentes materiales</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_06_01_CO_E5EBB42A32C2406FB8CDC315FD427461">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividad para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_01_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-DDDCF3EEB2A140E19E98B78803C597DE"
>Refuerza tu aprendizaje: Las ciencias auxiliares de la historia</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_06_01_CO_D866E375422A429496E6D9CAFEC00D0A">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_01_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-33295FF2331246EC9FEBD7D1019BE83C"
>Competencias: análisis de las fuentes para el estudio del pasado</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_01_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-5428484DCDDF429BA4CB9B1533E05D7C"
>Proyecto: estudio de testimonios orales y hechos históricos</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="M1_CS_06_01_CO_8557BB6279AD4B79B9C0B77B9A630F02"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_01_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-F3E597E3EA6C4A18B5F86BEB1C67E362"
>Mapa conceptual del tema La historia</enlace></mapaconceptual>
<autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_06_01_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-001C584F338840838A653B38CA91A1DC"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema ¿Qué es la historia?</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://recursostic.educacion.es/secundaria/edad/4esohistoria/quincena1/index_quincena1.htm"
>Introducción a la historia, recurso para entender qué es la Historia
y para qué sirve. Centro para la Innovación y el Desarrollo de la
Educación a Distancia (Ministerio de Educación, Cultura y Deporte).</enlace>
<enlace
destino="http://www.juntadeandalucia.es/averroes/html/adjuntos/2007/09/13/0030/unidadidactica.htm"
>Las etapas de la historia, recurso para conocer los aspectos más
destacados de cada edad histórica del portal educativo Averroes, de
la Junta de Andalucía.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
