<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><engine copy="Editorial Planeta" version="1" aprid="f13" title="Estudio de las normas en la Antigua Esparta" >
<section title="Presentación" path="imagendummy_motorf.jpg" pathAmp="" image1Text="" zoom1="false" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="1" >
<![CDATA[<p>Esparta fue, junto con Atenas, una de las polis m&aacute;s representativas e influyentes de la antigua Grecia. Su legado se extiende de forma prolongada hasta la actualidad. Su organizaci&oacute;n militar y el car&aacute;cter igualitario de su sociedad y sistema pol&iacute;tico fueron las caracter&iacute;sticas m&aacute;s destacadas de esta ciudad, y tuvieron una gran relaci&oacute;n con las normas bajo las cuales se rigieron los antiguos espartanos.</p>

<p>Se atribuye la creaci&oacute;n del sistema normativo espartano a Licurgo, un personaje legendario que tal vez existi&oacute; a la par con el ateniense Sol&oacute;n. Licurgo estipul&oacute; que las normas dictadas por &eacute;l deb&iacute;an ser cumplidas hasta que regresara a la ciudad, tras lo cual se march&oacute; y nunca regres&oacute; a Esparta.</p>

<p><strong>El objetivo de esta actividad consiste en que identifiques las normas m&aacute;s importantes de la antigua Esparta a trav&eacute;s de una historieta.</strong></p>

<p>Antes de comenzar a elaborar la historieta y para repasar los conocimientos previos sobre la materia,&nbsp; te proponemos resolver las siguientes preguntas:</p>

<ul>
	<li>&iquest;Qui&eacute;n fue Licurgo?</li>
	<li>&iquest;Cu&aacute;les fueron las normas m&aacute;s importantes que guiaron la vida en la antigua Esparta?</li>
	<li>&iquest;Qu&eacute; semejanzas y diferencias existieron entre las normas de la antigua Atenas y la antigua Esparta?</li>
	<li>&iquest;Qu&eacute; relaci&oacute;n tuvieron las normas en la antigua Esparta con la vida militar?</li>
</ul>
]]></section>
<section title="Tarea" path="imagendummy_motorf.jpg" pathAmp="" image1Text="" zoom1="false" zoom2a="false" zoom2b="false" layout="0" >
<![CDATA[<p>Para realizar la pr&aacute;ctica tendr&aacute;s que consultar libros y p&aacute;ginas web acerca de la historia de la civilizaci&oacute;n griega y en particular de la antigua Esparta (puede servir en particular el libro <em>Vidas Paralelas</em> del historiador romano Plutarco, quien se refiere a Licurgo en &eacute;l). Luego, tendr&aacute;s que seguir los pasos indicados en el procedimiento.</p>

<p><strong>Procedimiento</strong>:</p>

<ul>
	<li>Realiza una lectura de los textos encontrados e identifica en ellos las principales normas de la antigua Esparta.</li>
	<li>Relaciona las normas que hallaste con el contexto hist&oacute;rico, social y pol&iacute;tico de la antigua Esparta.</li>
	<li>Escribe un resumen de las principales normas y su relaci&oacute;n con la vida cotidiana de los antiguos espartanos.</li>
	<li>Elabora tu historieta teniendo en cuenta las siguientes recomendaciones:</li>
</ul>

<ol style="margin-left: 40px;">
	<li>Escribe la informaci&oacute;n que tienes acerca de las normas en la antigua Esparta a manera de una secuencia de di&aacute;logos.</li>
	<li>Piensa en los personajes de tu historieta y dib&uacute;jalos. Deben tener relaci&oacute;n con los sectores y personajes que habitaron la antigua Esparta.</li>
	<li>Elabora las vi&ntilde;etas de la historieta.</li>
	<li>Dentro de cada vi&ntilde;eta coloca los textos que desarrollaste en el primer paso.</li>
	<li>Dibuja los personajes en cada una de las vi&ntilde;etas.</li>
</ol>

<ul>
	<li>Presenta la historieta en la clase a tu profesor y tus compa&ntilde;eros. Com&eacute;ntala con ellos.</li>
	<li>Ten en cuenta los comentarios de tus compa&ntilde;eros y tus impresiones durante la presentaci&oacute;n de la historieta para elaborar un peque&ntilde;o reporte con tus conclusiones acerca de las normas en la antigua Esparta.</li>
</ul>
]]></section>
</engine>