<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CS_08_04_CO">
<libroTitulo>La Restauración, el liberalismo y los nacionalismos</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_08_04_CO_5DB8BCE536E943FA9DBC996778A62F81">
<seccion1Titulo>Las guerras napoleónicas</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Tras su coronación como emperador de Francia (1804), <negrita>Napoleón
Bonaparte</negrita> se propuso continuar la guerra contra Gran Bretaña
y las potencias absolutistas, con el fin de extender las ideas de
la Revolución francesa.</p>
<p>Las <negrita>guerras napoleónicas (1806-1815)</negrita> llevaron
a la conquista de gran parte de Europa por los ejércitos franceses.
Durante aquel periodo, el imperio napoleónico invadió la Península
Ibérica, Bélgica, Italia y Alemania.</p>
<p>Sin embargo, el intento de ocupar Rusia se frustró. A partir de
entonces, comenzó el repliegue francés, que tuvo que hacer frente
a otros conflictos paralelos, como la guerra de la <negrita>Independencia
española (1808-1815)</negrita>.</p>
<imagen src="CS_08_04_CO_IMG01_small.jpg">
<p>Las tropas de Napoleón (más de 500 000 hombres) iniciaron la conquista
de Rusia en el verano de 1812. Aunque llegaron hasta Moscú, que fue
incendiado, el <negrita>hambre</negrita> y el <negrita>duro invierno</negrita
> diezmaron los ejércitos napoleónicos, que tuvieron que retirarse
hacia Alemania. Tras esto, Rusia, Austria, Prusia y Suecia forjaron
una alianza que los llevó a imponerse sobre los franceses en la decisiva <negrita
>batalla de Leipzig (1813)</negrita>.</p>
</imagen>
<p>El final de las guerras napoleónicas se produjo con la <negrita
>derrota de Napoleón</negrita> en la <negrita>batalla de Waterloo</negrita
> (18 de junio de 1815). Posteriormente, fue enviado como prisionero
de guerra a la isla de Santa Elena, frente a las costas de África
del sur, mientras que en el trono de Francia se restituía la monarquía
absoluta de los Borbones, en la cabeza de <negrita>Luis XVIII</negrita
> (1814-1824).</p>
<destacado><destacadoTitulo>Los Cien Días</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Tras la ocupación de París por parte de las tropas aliadas, Napoleón
se vio forzado a <negrita>abdicar</negrita> (6 de abril de 1814) y
a exiliarse en la isla de Elba. Sin embargo, ante el creciente descontento
popular que había en Francia con <negrita>Luis XVIII</negrita>, Napoleón
reunió una pequeña tropa de mil hombres y ocupó París (20 de marzo
de 1815). Con ello se abrió el periodo de los <negrita>Cien Días</negrita
>, aunque una nueva coalición de potencias europeas derrotó de forma
definitiva a Napoleón en la <negrita>batalla de Waterloo</negrita
>.</p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_04_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-85E5729A74594FCF96AFFB5C29F03E6C"
>El Imperio napoleónico</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_04_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-48B774D9CAB846839782CC0522675C27"
>Recuerda algunos hechos y personajes importantes de las guerras napoleónicas</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_08_04_CO_D849B806B3624036B9EDABAC757B4DDA">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_04_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-DEBDABE8FEF0480CA43FA15C8747315C"
>Refuerza tu aprendizaje: Las guerras napoleónicas</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_04_CO_87C2E2F74EAA484C89A519248C290618">
<seccion1Titulo>La Europa de la Restauración</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El hundimiento del imperio napoleónico llevó a la celebración del <negrita
>congreso de Viena (1814-1815)</negrita>, en el cual las potencias
vencedoras acordaron restablecer las <negrita>monarquías absolutas</negrita
> donde habían sido derrocadas. Aquello implicaba:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La restauración del <negrita>Antiguo Régimen</negrita
>.</listaElemento>
<listaElemento>La redefinición de las <negrita>fronteras europeas</negrita
>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>En el marco del Congreso y por propuesta del zar de Rusia, se creó
la <negrita>Santa Alianza</negrita>, una coalición militar construida
sobre un <negrita>tratado de ayuda mutua contra el liberalismo</negrita
>, suscrito por <negrita>Prusia</negrita>, <negrita>Rusia</negrita
>, <negrita>Austria</negrita> y <negrita>Francia</negrita>.</p>
<imagen src="CS_08_04_CO_IMG02_small.jpg">
<p>La <negrita>Santa Alianza</negrita> fue el resultado del pacto
entre <negrita>Alejandro I de Rusia</negrita>, <negrita>Francisco
II de Austria</negrita> y <negrita>Federico Guillermo III de Prusia</negrita
>, luego de la derrota de Napoleón (1815). A ellos se unió <negrita
>Luis XVIII</negrita> de Francia, quien había restaurado el absolutismo
en su país. Se trataba de una <negrita>alianza militar</negrita> mediante
la cual sus miembros se comprometían a intervenir militarmente cuando
algún país se viera amenazado por las ideas liberales.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_04_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-BB7B30D6DBC94CEC9B40F70CEE3F9524"
>Entiende qué fue el congreso de Viena</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_08_04_CO_D849B806B3624036B9EDABAC757B5FFB">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_04_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-FC6DC89B54654B86AC3FF6E872591097"
>Refuerza tu aprendizaje: La Europa de la Restauración</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_04_CO_23FAEA741F4D4A1FADC232B0B415873C">
<seccion1Titulo>El liberalismo político y los nacionalismos</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>A pesar de la derrota francesa, las guerras napoleónicas contribuyeron
a difundir las <negrita>ideas liberales</negrita>, derivadas del <negrita
>pensamiento ilustrado</negrita> del siglo XVIII. Estas reclamaban:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>soberanía</negrita> nacional.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>división</negrita> de poderes</listaElemento>
<listaElemento>El derecho de <negrita>propiedad</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>igualdad</negrita> ante la ley.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_04_CO_IMG03_small.jpg">
<p>El escritor y político francés <negrita>Alexis de Tocqueville</negrita
> fue uno de los grandes teóricos del <negrita>liberalismo político</negrita
> en el siglo XIX. Defendía el modelo político implantado en Estados
Unidos, tras su independencia. </p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Las ideas liberales se extendieron por <negrita>Europa</negrita
> y también tomaron fuerza en las <negrita>colonias españolas en América</negrita
>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<p>La propagación de las ideas liberales por Europa contribuyó, al
mismo tiempo, a despertar una serie de <negrita>reivindicaciones nacionalistas</negrita
> en aquellos territorios sometidos al dominio de alguna de las potencias
de la época o que estaban divididos, a pesar de compartir una cultura.</p>
<p>Los nacionalistas defendían la idea del <negrita>Estado-nación</negrita
>, concebido como el espacio ocupado por una <negrita>comunidad nacional</negrita
> que comparte, entre otros aspectos: <negrita>territorio</negrita
>, <negrita>lengua</negrita>, <negrita>cultura</negrita> e <negrita
>historia</negrita>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El Romanticismo y el nacionalismo</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El <negrita>Romanticismo</negrita>, un movimiento artístico y cultural
surgido a finales del siglo XVIII, influyó en el desarrollo del <negrita
>nacionalismo</negrita> en Europa. La <negrita>exaltación de los sentimientos</negrita
> frente a la razón, así como la <negrita>defensa de la libertad</negrita
> y el <negrita>individualismo</negrita>, definían este movimiento
que buscó las <negrita>esencias nacionales</negrita> en un pasado
remoto (la Edad Media).</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>El <negrita>rechazo</negrita> de las invasiones napoleónicas y
los cambios fronterizos que siguieron a la celebración del <negrita
>congreso de Viena</negrita> (1815), junto con la difusión de las <negrita
>ideas románticas</negrita>, propiciaron la aparición de distintos <negrita
>movimientos nacionalistas</negrita>, tanto en las naciones divididas
en Estados (Alemania e Italia), como en los pueblos sometidos a otros
(como Hungría y Bulgaria).</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_04_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-CC0087A8DC584DFAA6B5D7ED3BD1D34A"
>El liberalismo frente a los nacionalismos</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_08_04_CO_D849B806B3624036B9EDABAC757B9RRE">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_04_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-B387F086A8114DC1BFA419C748C3B9AF"
>Refuerza tu aprendizaje: El liberalismo y los nacionalismos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_04_CO_4AEFE1AC3214487A8A492BB82E83495C">
<seccion1Titulo>Las revoluciones liberales</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Las ideas liberales fueron defendidas en distintas <negrita>oleadas
revolucionarias</negrita> a lo largo del siglo XIX. A pesar de que
la derrota de Napoleón supuso el restablecimiento del absolutismo,
las <negrita>ideas liberales</negrita> ya se conocían en los países
que habían participado en las guerras napoleónicas. Esto cambió el
curso de la historia.</p>
<seccion2 id="S2_CS_08_04_CO_DBCE638F53ED40F089610079D4A2A0B8">
<seccion2Titulo>Las revoluciones de 1820</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las <negrita>revoluciones de 1820</negrita> fueron encabezadas
por levantamientos militares contra el absolutismo, pero estos fueron
reprimidos por la <negrita>Santa Alianza</negrita>, la cual tuvo que
intervenir en <negrita>España</negrita>, <negrita>Nápoles</negrita
> y <negrita>Piamonte</negrita>.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El Trienio Liberal (1820-1823)</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Entre 1820 y 1823, un pronunciamiento militar permitió restaurar
en España el <negrita>régimen constitucional</negrita>. El rey Fernando
VII, quien juró la Constitución de 1812, le pidió ayuda a la <negrita
>Santa Alianza</negrita>, que envió a los <negrita>Cien mil hijos
de San Luis</negrita>, un gran ejército que tuvo la misión de acabar
el régimen liberal y propiciar la restauración del absolutismo en
España.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Sin embargo, durante aquella década se produjo el triunfo de las
revoluciones en <negrita>Grecia</negrita> (guerra de independencia
griega contra el dominio turco) y en las <negrita>colonias españolas
en América</negrita> (guerras de independencia de la América colonial).</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_08_04_CO_IMG04_small.jpg">
<p>La <negrita>guerra de liberación griega (1821-1829)</negrita> contra
el dominio otomano fue uno de los acontecimientos más destacados de
la década de 1820. El <negrita>congreso de Epidauro</negrita>, celebrado
en 1822, proclamó la independencia de Grecia con el apoyo de las principales
potencias europeas. <cursiva>La matanza de Quíos</cursiva> (1824),
de Eugène Delacroix, conmemora uno de los episodios más sangrientos
del conflicto.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_04_CO_D9059249721C4D82A8E61CA225EFEF58">
<seccion2Titulo>Las revoluciones de 1830</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En la década de 1830, se produjo una segunda oleada de movimientos
revolucionarios, cuya extensión y consecuencias políticas fueron más
importantes que las de la etapa anterior. Las <negrita>revoluciones
de 1830</negrita> recuperaron los <negrita>valores de la Revolución
francesa</negrita>.</p>
<p>En esta ocasión, la burguesía contó con el <negrita>apoyo</negrita
> de las <negrita>clases populares</negrita> como consecuencia del
contexto de crisis económica por el que atravesaba Europa.</p>
<imagen src="CS_08_04_CO_IMG05_small.jpg">
<p>Uno de los principales símbolos de la <negrita>Revolución francesa
de 1830</negrita> es la obra <cursiva>La libertad guiando al pueblo</cursiva
> (1830), de Eugène Delacroix. Aquella revolución forzó a <negrita
>Carlos X de Francia</negrita> (absolutista) a abdicar a favor de <negrita
>Luis Felipe de Orleans</negrita> (liberal), quien se mantuvo en el
trono hasta 1848.</p>
</imagen>
<p>Las revoluciones liberales de 1830 triunfaron en <negrita>Francia</negrita
> (<negrita>Carlos X</negrita> abdicó en favor de <negrita>Luis Felipe
de Orleans</negrita>) y <negrita>Bélgica</negrita> (logró la <negrita
>independencia</negrita> de los <negrita>Países Bajos</negrita>).
En <negrita>España</negrita>, <negrita>Suiza</negrita> y <negrita
>Portugal</negrita> se produjo el retorno de los liberales al poder.
Sin embargo, estas revoluciones fracasaron en otros territorios europeos,
como <negrita>Italia</negrita>, <negrita>Polonia</negrita> y <negrita
>Prusia</negrita>.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_04_CO_D9A3F652DC674388AAE33A62E4245036">
<seccion2Titulo>Las revoluciones de 1848</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Durante las <negrita>revoluciones de 1848</negrita>, conocidas
como la “<negrita>primavera de los pueblos</negrita>”, se presentaron
las siguientes peticiones:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Reivindicaciones liberales</negrita>, por
parte de la burguesía.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Demandas sociales</negrita>, por parte de
las clases populares.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Reivindicaciones nacionalistas</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_08_04_CO_IMG06_small.jpg">
<p>En febrero de 1848, se produjo el estallido de una nueva revolución
en París. La <negrita>burguesía liberal</negrita>, apoyada por los <negrita
>obreros</negrita>, proclamó la <negrita>Segunda República</negrita
>. Sin embargo, el retorno al poder de la <negrita>burguesía moderada</negrita
> propició que <negrita>Luis Napoleón Bonaparte</negrita>, presidente
desde 1848, fuera elegido emperador del <negrita>Segundo Imperio francés
(1852-1870)</negrita>.</p>
</imagen>
<p>A pesar del estallido de revoluciones en distintos lugares de Europa,
se produjo un <negrita>fracaso general</negrita>. Sin embargo, las
ideas liberales y nacionalistas se vieron refrendadas por una población
compuesta, en mayor parte, por burgueses y por una incipiente clase
obrera, surgida a raíz de la <negrita>Revolución Industrial</negrita
>, que empezaba a reclamar políticas progresistas y democráticas,
sufragio universal masculino, soberanía popular, defensa de la república
como forma de gobierno, etc. Además, surgieron las primeras ideas
socialistas como nueva opción política.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_04_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-60A5433E6E44467F8589F51E0AB9D96C"
>Las revoluciones liberales</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_04_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-545A8815BEE944B6A60EB22176CD62A8"
>Analiza la trascendencia de las revoluciones liberales</enlace>
</practica><destacado><destacadoTitulo>El Segundo Imperio francés</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Tras un golpe de Estado, <negrita>Napoleón III</negrita> inauguró
el <negrita>Segundo Imperio francés (1852-1870)</negrita>. Este impuso
un <negrita>régimen autoritario</negrita> en el que el emperador asumió
el poder ejecutivo y restringió el poder del Parlamento. Durante este
periodo se impulsaron <negrita>obras públicas</negrita>, se produjo
la <negrita>intervención militar en México</negrita> (1862-1866) y
tuvo lugar la <negrita>guerra franco-prusiana</negrita> (1870-1871),
conflicto que puso fin al Segundo Imperio francés.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_04_CO_D849B806B3624036B9EDABAC757B3AAT">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_04_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-5D12D73B5DC04D9286B1B392C567E36A"
>Refuerza tu aprendizaje: Las revoluciones liberales</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_04_CO_80AA38447FE24B94900C8288E737FF5C">
<seccion1Titulo>Los procesos de unificación nacional</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>A lo largo del siglo XIX, se produjo un aumento de las reivindicaciones
nacionalistas. Sobre esa base ideológica se dieron las unificaciones
de Italia y de Alemania.</p>
<seccion2 id="S2_CS_08_04_CO_75F4205671DB4C4F9F5112073766A629">
<seccion2Titulo>La unificación italiana</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A mediados del siglo XIX, la Península Itálica era un conglomerado
de distintos territorios. Además, una parte se encontraba bajo el
dominio del imperio austríaco. El proceso de unificación de los territorios
italianos estuvo encabezado por <negrita>Camilo Benso de Cavour</negrita
>, primer ministro de Piamonte, y <negrita>Giuseppe Garibaldi</negrita
>, líder de los Camisas Rojas.</p>
<p>Así, mientras el primero puso fin a la <negrita>ocupación austríaca</negrita
> del norte de Italia, el segundo logró acabar con las <negrita>monarquías
del centro</negrita> y del <negrita>sur del país</negrita>.</p>
<imagen src="CS_08_04_CO_IMG07_small.jpg">
<p><negrita>Giuseppe Garibaldi</negrita> fue uno de los personajes
más importantes en el proceso de unificación italiana. El estallido
de la guerra, en 1859, lo llevó a ponerse al frente de la <negrita
>expedición de los Mil</negrita> o <negrita>de los Camisas Rojas</negrita
>. Tras desembarcar en <negrita>Marsala</negrita>, conquistó el <negrita
>Reino de las Dos Sicilias</negrita> (1860). En los años siguientes
continuó su lucha contra los austríacos, aunque sus ideas revolucionarias
lo enfrentaron al <negrita>rey Víctor Manuel II</negrita>.</p><?Pub
Caret 440?>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_08_04_CO_52BD072DEC7B4ACCB0163AF4B2E08485">
<seccion2Titulo>La unificación alemana</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<imagen src="CS_08_04_CO_img_08_small.jpg">
<p>Aquí escribiré el pie de foto</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_04_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-B4B70401FA1E493480EEAE3B353E9136"
>Las unificaciones de Italia y de Alemania</enlace>
</profundiza>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_04_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-00C82C9E712246CAB34E3F10D58490C3"
>Conoce los procesos de unificación nacional del siglo XIX</enlace>
</practica>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_04_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-4D37A366949A4D808D0CF653AB10E69C"
>Recurso M10A-01</enlace>
</practica>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_04_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-F22207E6018A40D79E7433F82060AE64"
>Cronología: la Restauración, el liberalismo y los nacionalismos</enlace>
</profundiza>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_04_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-CDE0A5D358AA4EADB3D0E20C0DF8440F"
>Refuerza tu aprendizaje: Los procesos de unificación nacional</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_08_04_CO_77962AEC0A684395A795FFE58940A001">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Aquí escribiré el párrafo de la sección</p>
<p>Aquí va un PÁRRAFO</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_04_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-A09E21DBAF204694ADD2FE083EE780A3"
>Competencias: exposición oral sobre un episodio histórico</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_04_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-181C91DCAE79491A8D6A9C25365B0DB5"
>Proyecto: análisis de las guerras napoleónicas</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_08_04_CO_C7129526D10E4AB2A26D991B496BE87B"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_04_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-B369A884F1F14DDFB10BF39D53CFE14F"
>Mapa Conceptual</enlace></mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_08_04_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-1ABCBBE21BCC42AE93BE1F3FEAF5BAF4"
>Evaluación</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace destino="http://www.aulaplaneta.com">AulaPlaneta</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
