<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="CS_09_06_CO">
<libroTitulo>El mundo después de la Segunda Guerra Mundial</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_09_06_CO_A33612455BDE4EDBA1F72E3F4AD30D11">
<seccion1Titulo>La Guerra Fría</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La Segunda Guerra Mundial modificó la situación internacional de
manera radical. Los <negrita>desacuerdos</negrita> entre las potencias
vencedoras llevaron a la <negrita>división</negrita> del mundo en <negrita
>dos bloques</negrita>. Un bloque, liderado por <negrita>Estados Unidos</negrita
>, y otro, por la <negrita>Unión de Repúblicas Socialistas Soviéticas
(URSS)</negrita>. Aunque el conflicto pasó por distintas etapas, las
superpotencias nunca llegaron a enfrentarse de forma directa. Se trató
de un conflicto con amenazas latentes y sin confrontaciones directas,
por esa razón a esta etapa de la historia se le denominó la Guerra
Fría.</p>
<seccion2 id="S2_CS_09_06_CO_19DEC300F69642E1A024B362AF54C33F">
<seccion2Titulo>La cuestión alemana</seccion2Titulo><?Pub Caret 0?>
<seccion2Texto>
<p>Acabada la Segunda Guerra Mundial, el futuro de Alemania se convirtió
en el primer punto de enfrentamiento entre Estados Unidos y la URSS.
Las potencias occidentales y la Unión Soviética decidieron dividir
el territorio alemán y particularmente a <negrita>Berlín</negrita
> en <negrita>cuatro zonas de ocupación</negrita> (controladas por
Estados Unidos, Reino Unido, Francia y la URSS).</p>
<imagen src="CS_09_06_CO_IMG01_small.jpg">
<p>En la <negrita>conferencia de Potsdam</negrita> (17de julio-2 de
agosto de 1945), se reunieron los representantes de las tres potencias
vencedoras en la Segunda Guerra Mundial. Sentados, de izquierda a
derecha: <negrita>Clement Richard Attlee</negrita> (Inglaterra), <negrita
>Harry Spencer Truman</negrita> (Estados Unidos) y <negrita>Iósif
Vissariónovich Stalin</negrita> (URSS). Estos acordaron la <negrita
>división de Alemania</negrita> en <negrita>cuatro zonas de ocupación</negrita
>.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>El telón de acero</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>En 1946, <negrita>Winston Churchill</negrita> acuñó la expresión <negrita
>“telón de acero”</negrita> para referirse a la división entre la
Europa democrática y la comunista, enfrentadas en una lucha ideológica
y de prestigio, bajo la amenaza de un combate militar real.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>En 1948, la Alemania occidental se convirtió en la <negrita>República
Federal de Alemania (RFA)</negrita>. Los soviéticos cerraron las fronteras
de la Alemania del Este y <negrita>bloquearon el Berlín oriental</negrita
> durante un año. En 1949, la Alemania oriental se convirtió en la <negrita
>República Democrática Alemana (RDA)</negrita>.</p>
<p>En 1961, con el fin de evitar la continua fuga de población hacia
la parte occidental de la ciudad, las autoridades soviéticas construyeron
el <negrita>muro de Berlín</negrita>. Este dividió la capital desde
aquel año y hasta 1989.</p>
<imagen src="CS_09_06_CO_IMG02_small.jpg">
<p>El <negrita>muro de Berlín</negrita> o “muro de la vergüenza” (1961-1989)
fue el símbolo más claro de la división de Europa y del mundo en dos
bloques enfrentados.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_06_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-8E7BE81C0C4A4370BE90F1D4540B8F3F"
>La Guerra Fría</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_06_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-139F5ADD01F64356B5FDC353B5AD7438"
>Conoce los acontecimientos clave que marcan el inicio del nuevo orden
mundial</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_06_CO_4707A0E9F201404F95B5F8987F196211">
<seccion2Titulo>El bloque capitalista</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Durante la Guerra Fría, el <negrita>bloque capitalista</negrita
> estuvo liderado por Estados Unidos, el país que después de la Segunda
Guerra Mundial salió fortalecido y con mayor <negrita>potencial económico</negrita
> y <negrita>militar</negrita>. Bajo su órbita se situaron los países
de la Europa occidental y Japón.</p>
<p>El bloque capitalista defendía la libertad de empresa, la libre
competencia económica, el consumo y las libertades individuales.</p>
<seccion3 id="S3_CS_09_06_CO_3AA84DD166654B2BB17A7C45F8EC5048">
<seccion3Titulo>Estados Unidos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p><negrita>Estados Unidos</negrita> se convirtió en una <negrita
>gran potencia política</negrita>, <negrita>militar</negrita> y <negrita
>económica</negrita> tras la Segunda Guerra Mundial. Con el fin de
ayudar a la recuperación de la economía europea y, al mismo tiempo,
contener el avance del comunismo, Estados Unidos impulsó el <cursiva
>European Recovery Program</cursiva>, más conocido como <negrita>plan
Marshall</negrita>. Para saber más sobre este plan, puedes consultar
la Gran Enciclopedia Planeta <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=3&amp;idpil=9131854&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace>.</p>
<p>Por otro lado, Estados Unidos promovió en 1949 la creación de la<negrita
> Organización del Tratado del Atlántico Norte (OTAN)</negrita>, una
alianza internacional destinada a defender a sus Estados miembros
(Estados Unidos, algunos países de la Europa occidental y Canadá)
de posibles agresiones externas.</p>
<imagen src="CS_09_06_CO_IMG03_small.jpg">
<p>El 4 de abril de 1949 nació, ante un posible ataque soviético,
la <negrita>Organización del Tratado del Atlántico Norte</negrita
> (OTAN). Se trataba de una alianza militar formada por Bélgica, Canadá,
Dinamarca, Estados Unidos, Francia, Reino Unido, Países Bajos, Islandia,
Italia, Luxemburgo, Noruega y Portugal. Con el tiempo se fueron adhiriendo
otros Estados.</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>El maccarthismo o “caza de brujas”</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Entre 1950 y 1954, el senador republicano <negrita>Joseph R. McCarthy</negrita
> dirigió el <negrita>Comité de Actividades Antiamericanas</negrita
>, cuyo fin eran descubrir a los posibles comunistas que hubiese en
Estados Unidos. La conocida como <negrita>“caza de brujas”</negrita
> persiguió a numerosas personalidades, sobre todo de Hollywood, sospechosos
de pertenecer al Partido Comunista o de mostrarse contrarios a la
política estadounidense.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_06_CO_A6E8E9FAD35041CFA4A70128F5986C7D">
<seccion3Titulo>Europa occidental</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La Segunda Guerra Mundial dejó una Europa arrasada. Gracias a los <negrita
>créditos</negrita> estadounidenses del plan Marshall, fue posible
la <negrita>reconstrucción</negrita> de la Europa occidental y de
su economía, así como la creación de organizaciones europeas como
la <negrita>Comunidad Europea del Carbón y del Acero (CECA)</negrita
>, precedente de la <negrita>Comunidad Económica Europea (CEE)</negrita
>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La <negrita>Comunidad Económica Europea (CEE)</negrita> nació tras
la firma del tratado de Roma (1957). Sus miembros fundadores fueron
Bélgica, Países Bajos, Luxemburgo, Francia, la República Federal de
Alemania (RFA) e Italia. El proyecto de construcción europea fue ideado,
entre otros, por <negrita>Robert Schuman</negrita> con el fin de evitar
que Europa se volviese a ver sumida en un horror como el de la Segunda
Guerra Mundial.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_06_CO_E6334F7369D1409ABE3368511B4437AF">
<seccion3Titulo>Japón</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Tras la derrota japonesa en la Segunda Guerra Mundial y la ocupación
estadounidense del territorio nipón, Japón se vio obligado a adoptar
una democracia de tipo occidental. A partir de ese momento, el país
experimentó un importante <negrita>crecimiento económico</negrita
> basado en el <negrita>desarrollo tecnológico</negrita> y en un <negrita
>aumento de la productividad</negrita>.</p>
<imagen src="CS_09_06_CO_IMG04_small.jpg">
<p>El lanzamiento de bombas atómicas sobre <negrita>Hiroshima</negrita
> y <negrita>Nagasaki</negrita> , los 6 y 9 de agosto de 1945, respectivamente
forzó la <negrita>rendición de Japón</negrita>. El uso de estas bombas
representó, además, un hito en la <negrita>carrera armamentística</negrita
>. Para conmemorar este triste episodio de la historia nipona se construyó
en Hiroshima el <negrita>Parque Memorial de la Paz</negrita>.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_06_CO_E255ECDEDD2C4EBD8DBF11988DDC087F">
<seccion2Titulo>El bloque comunista</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El bloque comunista estaba formado por la <negrita>URSS</negrita
> y los territorios sobre los que ejercía su influencia (democracias
populares y Cuba), así como por una serie de países comunistas que
no aceptaron la tutela soviética, pero cuyo régimen se basaba en la
ideología comunista: <negrita>Yugoslavia</negrita>, <negrita>Albania</negrita
> y <negrita>China</negrita>.</p>
<seccion3 id="S3_CS_09_06_CO_6EF5F19175D04DD88C0BA8BD374A82A6">
<seccion3Titulo>La URSS</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El liderazgo de la URSS en el bloque comunista era indiscutible.
Al igual que Estados Unidos, la Unión Soviética salió fortalecida
de la Segunda Guerra Mundial. Se trataba de un <negrita>sistema totalitario</negrita
> (dictadura comunista) regido por el <negrita>Partido Comunista de
la Unión Soviética (PCUS)</negrita>. Tenía un gran <negrita>potencial
armamentístico</negrita> y su <negrita>economía</negrita> estaba <negrita
>dirigida</negrita> por el Estado.</p>
<p>En respuesta al plan Marshall, las autoridades soviéticas decidieron
crear el <negrita>Comecon</negrita><enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=3&amp;idpil=6481927&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>, mientras que el <negrita>Pacto de Varsovia</negrita
><enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=3&amp;idpil=7470777&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace> fue la respuesta a la OTAN.</p>
<imagen src="CS_09_06_CO_IMG05_small.jpg">
<p>El 14 de mayo de 1955 nació, como respuesta a la creación de la
OTAN, el <negrita>pacto de Varsovia</negrita>. Se trataba de una alianza
militar formada por la URSS, Albania, Hungría, Bulgaria, Rumania,
Polonia y Checoslovaquia. La República Democrática Alemana (RDA) se
adhirió al pacto en 1956.</p>
</imagen>
<p>La historia de la URSS estuvo marcada hasta 1953 por el <negrita
>estalinismo</negrita>, un sistema totalitario dirigido por <negrita
>Iósif Vissariónovich Stalin</negrita>. Durante este periodo, el PCUS
controlaba todos los aspectos del Estado y de la sociedad, y cualquier
tipo de disidencia era duramente reprimida.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_06_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-C8EBC4395FA14890ABBA51EE171196EB"
>Identifica los bloques de poder</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_06_CO_366A1682E6F8455A85128A48FEC89E44">
<seccion3Titulo>Las democracias populares</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los Estados de Europa oriental bajo la influencia de la URSS se
denominaron <negrita>democracias populares</negrita>. Debían seguir
las directrices y reglas que el PCUS marcaba desde Moscú. Se trataba
de un <negrita>sistema de partido único</negrita> que controlaba todos
las decisiones del Estado (economía, educación, defensa, etc.) y en
el que no existían libertades individuales. La propiedad privada era
prácticamente inexistente.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La Unión Soviética utilizó las <negrita>democracias populares</negrita
> para ejercer sin problemas el control sobre los países de la Europa
oriental, que pasaron a ser <negrita>Estados satélite</negrita> de
Rusia. Otros países comunistas, como <negrita>Yugoslavia</negrita
>, <negrita>Albania</negrita> y <negrita>China</negrita>, quedaron
al margen de este control.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_06_CO_366A1682E6F8455A85128A48FEC88D33">
<seccion3Titulo>La República Popular China</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Tras la victoria comunista en la guerra civil (1945-1949), el <negrita
>Partido Comunista de China</negrita>, liderado por <negrita>Mao Zedong</negrita
>, proclamó la <negrita>República Popular China</negrita> el 1 de
noviembre de 1949. A partir de ese momento, se produjeron importantes
cambios en el país. Para ello, se impulsaron las siguientes estrategias:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>Gran Salto Adelante</negrita>: iniciado
en 1958, significó la integración de la población en comunas autosuficientes
que englobaban agricultura e industria. </listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>revolución cultural</negrita>: promovida
por Mao Zedong entre 1966 y 1976, pretendió exaltar los valores rurales
frente a los urbanos y los valores y formas de expresión populares
y proletarios en el arte, la política, la educación y la ciencia,
desterrando los intereses y las formas de expresión burguesas. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Así mismo, la rivalidad de China con la URSS hizo que, a nivel
diplomático, se produjera la <negrita>ruptura chino-soviética</negrita
> (1963) y un acercamiento de China a Estados Unidos. En 1980, <negrita
>Deng Xiaoping</negrita> se puso al frente del gigante asiático y
con él se inauguró una etapa de modernización basada en una <negrita
>economía mixta</negrita>, que combinaba la planificación estatal
con el libre mercado, es decir, una economía que combinaba comunismo
con capitalismo.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_06_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-F331638B14384EB69471D37C57676CAD"
>Conoce aspectos de la Revolución china</enlace>
</practica><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_06_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-49EBB6E05FE048288D2F89E3C63DA09B"
>Un mundo de bloques</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_06_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-8362B51B42684C53BDED4FAC4CCC1EE6"
>Descubre la China comunista</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_09_06_CO_E5C4D256A9284FE9BB4026A496264157">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_06_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-9BAF74BB1CF64134AD24FF297D7471DC"
>Refuerza tu aprendizaje: La Guerra Fría</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_06_CO_D66B349802FF4EEF8D9147052D99B92E">
<seccion1Titulo>Las fases de la Guerra Fría</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La Guerra Fría estuvo marcada por la <negrita>amenaza permanente</negrita
> de un conflicto directo entre Estados Unidos y la URSS, aunque este
nunca llegó a producirse. Sin embargo, el periodo puede dividirse
en distintas fases.</p>
<seccion2 id="S2_CS_09_06_CO_E7D5FD4802204716A0B4E85DCE9C6AB4">
<seccion2Titulo>La época de tensión (1947-1962)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En 1948, se produjo el <negrita>bloqueo de Berlín</negrita> por
parte de las autoridades de la Alemania oriental. Un año después,
los aliados crearon la <negrita>Organización del Tratado del Atlántico
Norte (OTAN)</negrita>.</p>
<p>Un año después también nacieron la <negrita>República Federal de
Alemania (RFA)</negrita>, un país democrático, y la <negrita>República
Democrática Alemana (RDA)</negrita>, gobernada por un régimen comunista.</p>
<p>Durante esta etapa también se construyó el <negrita>muro de Berlín</negrita
> (1961) y se produjo la <negrita>crisis de los misiles de Cuba</negrita
> (1962). Si quieres saber más sobre esta, visita la web Historiasiglo20 <enlace
destino="http://www.historiasiglo20.org/GLOS/cuba1962.htm">[VER]</enlace
>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>La <negrita>OTAN</negrita> (1949) y el <negrita>Pacto de Varsovia</negrita
> (1955) eran <negrita>organizaciones militares</negrita> creadas
en el marco de la Guerra Fría por el bloque capitalista y comunista,
respectivamente. En ellas se alineaban los países satélite y los aliados
de cada bloque y tenían como objetivo proporcionar <negrita>ayuda
militar</negrita> a sus miembros en caso de una amenaza externa.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_06_CO_E65E31B2AF0946DEAA5290EBE323FD99">
<seccion2Titulo>La época de distensión (1963-1975)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La época de distensión, también conocida como de <negrita>coexistencia
pacífica</negrita>, estuvo marcada por la llegada al frente de la
URSS de <negrita>Nikita Serguéievich Jruschov</negrita>. Este culminó
el proceso de <negrita>desestalinización</negrita>, es decir, propugnó
una política partidaria de mejorar las relaciones con el bloque capitalista
y de dar más margen de libertad a la población. Durante esta etapa,
Estados Unidos y la URSS firmaron los <negrita>acuerdos SALT</negrita
> (1969-1979) con el fin de poner freno a la <negrita>carrera armamentística</negrita
>.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_06_CO_FFB0251F35C849CF877BBFA4ABAFDB85">
<seccion2Titulo>La fase final y de rearme (1975-1991)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La etapa final de la Guerra Fría estuvo marcada por el <negrita
>rearme</negrita> de Estados Unidos y de la URSS, que intervinieron
en <negrita>diversos conflictos directa</negrita> o <negrita>indirectamente</negrita
>, como la revolución islámica en Irán o en la guerra de Afganistán
(1979-1989). En este contexto se puso en marcha el proyecto estadounidense
de la <negrita>guerra de las galaxias</negrita>.</p>
<p>En 1989 se produjo la caída del muro de Berlín, lo que precipitó
dos años después el derrumbe de la URSS y con este acontecimiento
se puso fin a la Guerra Fría.</p>
<imagen src="CS_09_06_CO_IMG06_small.jpg">
<p>Con la política de la <negrita>perestroika</negrita> (1985-1990)
llevada a cabo por <negrita>Mijaíl Gorbachov</negrita>, se recuperaron
las libertades democráticas en la URRS y se produjo un acercamiento
con Estados Unidos. En 1989, el presidente estadounidense <negrita
>George H. W. Bush</negrita> y Gorbachov se reunieron en la <negrita
>cumbre de Malta</negrita>, considerada un retorno a la coexistencia
pacífica. La disolución de la URSS en 1991 puso fin a la Guerra Fría
y se inició una nueva era en las relaciones internacionales.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_06_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-6837B87E17AC4D2B8815DFEEF8B5F884"
>Reconoce hechos del final de la Guerra Fría</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_06_CO_818854F3892B4B7180FEDB187C80E9BG">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_06_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-59333F1059324390885CC53DDC6F297B"
>Refuerza tu aprendizaje: Las fases de la Guerra Fría</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_06_CO_64B1AB904B1A4006BD05FA200E6D5588">
<seccion1Titulo>Los conflictos de la Guerra Fría</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Aunque el enfrentamiento entre Estados Unidos y la URSS nunca fue
directo, ambas superpotencias intervinieron en <negrita>conflictos
en otros países</negrita>. Esta intervención tenía un objetivo: asegurar
su posición frente a su adversario:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La primera guerra árabe-israelí (1948-1949).</listaElemento>
<listaElemento>La guerra de Corea (1950-1953).</listaElemento>
<listaElemento>La guerra de Vietnam (1954-1975).</listaElemento>
<listaElemento>La crisis del canal de Suez (1956).</listaElemento>
<listaElemento>La crisis de los misiles de Cuba (1962).</listaElemento>
<listaElemento>La guerra de los Seis Días (1967).</listaElemento>
<listaElemento>La guerra del Yom Kippur (1973).</listaElemento>
<listaElemento>La guerra de Afganistán (1979-1989).</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<destacado><destacadoTitulo>Las dictaduras latinoamericanas</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Durante las décadas de 1960 y 1970, proliferaron las <negrita>dictaduras
militares</negrita> en <negrita>América del Sur</negrita>. El papel
de Estados Unidos frente a estas dictaduras fue de permisividad y
apoyo a las <negrita>políticas de represión de los dictadores</negrita
>.</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_06_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-FCAFEB1EF0794116878BEF4CA246775C"
>Conoce las guerras de la Guerra Fría</enlace>
</practica><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_06_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-056416DA89724A168FE2D8534CBAA068"
>Los conflictos de la Guerra Fría</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_06_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-64CCA22F5BA1438D8309B27AB25BB327"
>Conoce aspectos de la guerra de Vietnam</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_09_06_CO_818854F3892B4B7180FEDB187C80H2BC">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_06_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-0257C57F58F44EDD9024445899219891"
>Refuerza tu aprendizaje: Los conflictos de la Guerra Fría</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_06_CO_4B787934E8AB44D3B8E82C3B72239561">
<seccion1Titulo>El proceso de descolonización</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Los costos económicos que había tenido para las potencias la Segunda
Guerra Mundial y los costos morales que implicaba la conservación
de los imperios coloniales fueron las causas para que las potencias
europeas concedieran la <negrita>independencia política</negrita> a
sus colonias. Este proceso se denomina <negrita>descolonización</negrita
> (1945-1975) y estuvo animado por:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Los <negrita>movimientos nacionalistas</negrita> en
las colonias.</listaElemento>
<listaElemento>El apoyo de la <negrita>ONU</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>El apoyo de <negrita>Estados Unidos</negrita> y de
la <negrita>Unión Soviética</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>conferencia de Bandung</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<seccion2 id="S2_CS_09_06_CO_818854F3892B4B7180FEDB187C80D8AF">
<seccion2Titulo>La independencia de las colonias en Asia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El proceso de descolonización en Asia fue heterogéneo. Mientras
la independencia de la India y Pakistán fue aceptada por el Reino
Unido (1947), en otros territorios estallaron conflictos armados de
gran escala, como sucedió en la <negrita>Indochina francesa</negrita
>, de la que luego surgieron tres Estados: <negrita>Vietnam</negrita
>, <negrita>Laos</negrita> y <negrita>Camboya</negrita> (1954).</p>
<imagen src="CS_09_06_CO_IMG07_small.jpg">
<p><negrita>Gandhi</negrita> (1869-1948) fue uno de los símbolos de
la lucha por la <negrita>independencia de la India</negrita>. Optó
por la <negrita>resistencia pacífica</negrita> y por la mediación
para resolver conflictos. Es recordado como uno de los mayores precursores
del pacifismo internacional.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_06_CO_B34755AA645040558E207EBF3D9127F3">
<seccion2Titulo>La independencia de las colonias en África</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Uno de los hechos más destacados en la descolonización de África
es la <negrita>guerra de la independencia de Argelia</negrita> (1958-1962).
La independencia del África central fue, en general, <negrita>pacífica</negrita
> y <negrita>pactada</negrita>, aunque el trazado de las fronteras
no tuvo en cuenta las divisiones tribales y originó problemas entre
las etnias que aún se reflejan en los graves conflictos que afectan
al continente.</p>
<p>Otro caso especial es el de la <negrita>República de Sudáfrica</negrita
>, donde la población de origen inglés impuso el <negrita>apartheid</negrita
> (1948), un régimen basado en una estricta <negrita>segregación racial</negrita
>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_06_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-84B81D220DA94072B746F4DCA521D1D8"
>El apartheid</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_06_CO_39714EE142DD4FDAB77E0F1BE5E27CE1">
<seccion2Titulo>Las consecuencias de la descolonización</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La colonización y luego la posterior descolonización causaron múltiples <negrita
>problemas</negrita> en los países que lograron tener su independencia
una vez terminó la Segunda Guerra Mundial:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Economías dependientes y desarticuladas.</listaElemento>
<listaElemento>Inestabilidad política.</listaElemento>
<listaElemento>Empeoramiento del nivel de vida.</listaElemento>
<listaElemento>Catástrofes humanitarias.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<destacado><destacadoTitulo>La aparición del Tercer Mundo</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El nacimiento del “Tercer Mundo” es la <negrita>causa final</negrita
> de la <negrita>descolonización</negrita>. La mayoría de los <negrita
>países descolonizados</negrita> forman parte de este y se caracterizan
por un importante <negrita>subdesarrollo económico</negrita> y <negrita
>social</negrita>, y una gran <negrita>dependencia</negrita> de las
antiguas metrópolis.</p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_06_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-BFEF31A819E247C6BA9B37B3146563CF"
>La descolonización y el nacimiento del Tercer Mundo</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_06_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-C274425A5F1F4F9EBDD5BC4D09A2EF30"
>Reconoce características de la descolonización</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_06_CO_818854F3892B4B7180FEDB187C80A3DK">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_06_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-14BB3FFC6FBF449883A90A2272B28401"
>Refuerza tu aprendizaje: El proceso de descolonización</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_06_CO_3E9F79EF42614C82B4E91EFA31A4F590">
<seccion1Titulo>La economía y la sociedad en las décadas de 1960 y
1970</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Las décadas de 1960 y 1970 estuvieron marcadas por la <negrita
>distensión</negrita> entre Estados Unidos y la Unión Soviética. Pese
a ello, tanto en los países capitalistas como en los comunistas tuvieron
lugar una serie de transformaciones políticas, económicas y sociales.</p>
<seccion2 id="S2_CS_09_06_CO_10CC78C45C7E465CB28B80A39E2AD990">
<seccion2Titulo>La realidad económica y social en el bloque capitalista</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En las décadas que siguieron al fin de la Segunda Guerra Mundial,
la realidad económica y social de los países que formaban parte del
bloque capitalista, con Estados Unidos a la cabeza, se transformó.
El triunfo de la economía capitalista, el auge de la sociedad de consumo,
la construcción europea y la consolidación del estado de bienestar
marcaron aquella etapa.</p>
<seccion3 id="S3_CS_09_06_CO_4A694016CBD14FD495B743AFAFCFE0E8">
<seccion3Titulo>La economía capitalista</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Acabada la Segunda Guerra Mundial, y ante una Europa arrasada por
el conflicto, Estados Unidos se convirtió en la <negrita>principal
potencia económica</negrita> del mundo. Tras la <negrita>conferencia
de Bretton Woods</negrita> (1944), el <negrita>dólar</negrita> pasó
a ser la moneda de referencia (hasta entonces el patrón de referencia
había sido el oro). Luego se crearon el <negrita>Fondo Monetario Internacional
(FMI)</negrita> y el <negrita>Banco Mundial (BM)</negrita> con el
propósito de garantizar la estabilidad del sistema monetario y ofrecer
préstamos y ayuda económica a los países en desarrollo.</p>
<p>Se inició un periodo de crecimiento económico continuado, favorecido
por el <negrita>aumento de la población</negrita>, el <negrita>auge
de la industria</negrita> y del <negrita>sector terciario</negrita
> frente a las actividades del sector primario y el <negrita>bajo
coste de las materias primas</negrita> y del <negrita>petróleo</negrita
>.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_06_CO_532FF70079E946E3B56659D8F4D9EFA8">
<seccion3Titulo>La sociedad de consumo</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En las décadas que siguieron al fin de la Segunda Guerra Mundial,
se vivió en Estados Unidos y Europa occidental una etapa de crecimiento
económico continuado. Esto contribuyó al desarrollo del <negrita>estado
de bienestar</negrita> en Europa, así como a la extensión de la <negrita
>sociedad de consumo</negrita>, lo que transformó las formas de vida
de la población.</p>
<imagen src="CS_09_06_CO_IMG08_small.jpg">
<p>El estado de bienestar tuvo un propósito: facilitar el consumo
para que la demanda de productos mantuviera activa la oferta y, por
lo tanto la producción de mercancías. El consumismo fue un fenómeno
propio de aquellos años y se extiende hasta nuestros días.</p>
</imagen>
<p>Fue en aquella época cuando se popularizó el <negrita>uso de electrodomésticos</negrita
>, la <negrita>televisión</negrita> llegó a los salones de la mayor
parte de los hogares, el <negrita>cine</negrita> se convirtió en un
gran espectáculo de masas y las clases populares comenzaban a hacer <negrita
>turismo</negrita> y a disfrutar de sus <negrita>vacaciones pagadas</negrita
> (logro sindical) en playas como las españolas.</p>
<p>Durante las décadas de 1960 y 1970, también tuvo lugar un hecho
fundamental: la <negrita>incorporación progresiva de la mujer en el
mercado laboral</negrita>.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_06_CO_B03DCCDEA2464D5186861980DCBE39A8">
<seccion3Titulo>La construcción europea</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Después de la creación de la Comunidad Económica Europea (CEE)
en 1957, muchos países europeos solicitaron su ingreso en la organización.
Sin embargo, los países miembros decidieron que primero era necesario
consolidar unos objetivos comunitarios. Solo después de 1969 la CEE
abrió las puertas a nuevas incorporaciones.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>En la <negrita>primera fase de ampliación</negrita> de la <negrita
>Comunidad Económica Europea</negrita> (1973) solo se permitió la
integración de países con un nivel económico parecido al de los Estados
miembros y con regímenes democráticos. En esta época se adhirieron
a la CEE <negrita>Dinamarca</negrita>, <negrita>República de Irlanda</negrita
> y <negrita>Reino Unido</negrita> (1973).</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_06_CO_9EC55AD205FB4381987BDB682E9AC3C1">
<seccion3Titulo>Las revueltas y agitaciones sociales</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>A pesar de la mejora general del nivel de vida en las sociedades
occidentales, en ellas seguían existiendo profundos problemas y desigualdades.
Por eso surgieron algunos movimientos sociales de protesta, como la <negrita
>lucha por los derechos civiles</negrita> de la <negrita>población
afroamericana</negrita> de Estados Unidos, el <negrita>movimiento
feminista</negrita>, el movimiento <negritacursiva>hippie</negritacursiva
> o las revueltas estudiantiles de <negrita>Mayo de 1968</negrita
> en Francia.</p>
<imagen src="CS_09_06_CO_IMG09_small.jpg">
<p>En mayo de 1968 los estudiantes franceses paralizaron el país.
Pedían más libertad e igualdad y cuestionaban los valores del consumo
y la dominación política. En el otro lado del océano, las comunidades
afrodescendientes de Estados Unidos luchaban por sus derechos civiles.
Marthin Luther King fue uno de los líderes de aquel movimiento.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_06_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-1824B7A6BDED49228F1824EC6F6273D7"
>Los años 1960 y 1970</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_09_06_CO_818854F3892B4B7180FEDB187C80B7DG">
<seccion2Titulo>La realidad económica y social en el bloque comunista</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Mientras en los países del bloque occidental se produjo un triunfo
de la economía capitalista y de los sistemas democráticos, en los
países del bloque comunista, en cuya cabeza se encontraba la Unión
Soviética, se impuso una economía planificada y unos regímenes totalitarios
controlados por un partido único.</p>
<seccion3 id="S3_CS_09_06_CO_9EC55AD205FB4381987BDB682E9AD4D2">
<seccion3Titulo>La economía comunista</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El <negrita>comunismo</negrita> nació como un modelo político,
económico y social alternativo al capitalismo. Este defendía la <negrita
>desaparición de la propiedad privada</negrita>, la <negrita>planificación
de la economía</negrita> por parte del Estado y una <negrita>distribución
igualitaria de la riqueza</negrita> entre los trabajadores.</p>
<p>Entre 1927 y 1959, durante el mandato de Stalin, la Unión Soviética
aprobó una serie de <negrita>planes quinquenales</negrita> (cada cinco
años) para estimular la economía nacional mediante una planificación
de la producción. El Estado fijaba qué, cuánto, cómo y dónde producir,
así como su precio. Además, la administración soviética llevaba un
control estricto del <negrita>comercio exterior</negrita>.</p>
<p>El Estado soviético le dio prioridad a la <negrita>industria de
bienes de producción</negrita>, la construcción de infraestructuras
y la explotación de recursos naturales, lo que perjudicó al sector
primario y a la industria de consumo.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_09_06_CO_9EC55AD205FB4381987BDB682E9AE5F3">
<seccion3Titulo>Los intentos de reforma en la Europa oriental</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Tras la muerte de <negrita>Stalin</negrita> (1953) se desencadenó
una lucha de poder entre los distintos sectores del <negrita>Partido
Comunista de la Unión Soviética</negrita> (PCUS). Como resultado de
estos enfrentamientos internos se fue imponiendo una <negrita>nueva
línea política</negrita> partidaria de mejorar las relaciones con
el bloque occidental y de conceder más libertades a la población.
Es lo que se ha llamado el proceso de <negrita>desestalinización</negrita
>.</p>
<p>En esta misma época, en los países de la Europa oriental tuvieron
lugar algunos movimientos que reclamaban una apertura de sus regímenes.
En 1956 fueron aplastadas las <negrita>revueltas de Polonia</negrita
> y <negrita>Hungría</negrita>, mientras que en 1968 lo fue la llamada <negrita
>Primavera de Praga</negrita> (Checoslovaquia).</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_09_06_CO_IMG10_small.jpg">
<p>En 1968 el régimen checoslovaco trató de impulsar la apertura del
país y la democratización del régimen. Sin embargo, el 20 de agosto
de 1968 los tanques soviéticos aplastaron aquel intento que se conoció
como la <negrita>Primavera de Praga</negrita>.</p>
</imagen>
<p>En la década de 1980, el sistema soviético parecía agotado. En
1985 <negrita>Mijaíl Gorbachov</negrita> accedió al poder y puso en
marcha una serie de reformas encaminadas a liberalizar el sistema.
Estas políticas recibieron el nombre de <negrita>perestroika</negrita
> (“reestructuración”). El final del bloque comunista llegó con la <negrita
>caída del muro de Berlín</negrita> (1989), lo que aceleró el <negrita
>hundimiento de la URSS</negrita> (1991).</p>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_06_CO_818854F3892B4B7180FEDB187C80J4EF">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_06_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-1565DAB40E094CD0B90200A92F556ABE"
>Refuerza tu aprendizaje: La economía y la sociedad en las décadas
de 1960 y 1970</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_06_CO_2A86BCFBA0054F84B745E0E7E370710A">
<seccion1Titulo>La crisis del petróleo</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>En 1973, como represalia de los países árabes por la ayuda prestada
por las potencias occidentales a <negrita>Israel</negrita> como respuesta
a los ataques de Egipto y Siria durante la celebración del Yom Kippur,
la <negrita>Organización de Países Exportadores de Petróleo (OPEP)</negrita
> anunció una subida del precio del barril de crudo. En poco tiempo
el petróleo pasó de 2,5 a 10 dólares. Este hecho hizo temblar los
cimientos del <negrita>crecimiento occidental</negrita> y provocó
una grave <negrita>crisis económica</negrita>, especialmente en Europa.</p>
<table border="1"><caption>El mundo después de la Segunda Guerra Mundial</caption>
<colgroup><col width="23*"/><col width="75*"/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center">CRONOLOGÍA</td>
<td align="center">PRINCIPALES HITOS</td>
</tr>
<tr>
<td>1947</td>
<td>El plan Marshall.<br/>La independencia de la India.</td>
</tr>
<tr>
<td>1948</td>
<td>El bloqueo de Berlín.<br/>La creación del Estado de Israel.</td>
</tr>
<tr>
<td>1949</td>
<td>La creación de la OTAN.</td>
</tr>
<tr>
<td>1953</td>
<td>La muerte de Stalin.</td>
</tr>
<tr>
<td>1955</td>
<td>La creación del Pacto de Varsovia.</td>
</tr>
<tr>
<td>1956</td>
<td>La crisis del canal de Suez.</td>
</tr>
<tr>
<td>1957</td>
<td>El tratado de Roma. <br/>Nacimiento de la Comunidad Económica
Europea (CEE).</td>
</tr>
<tr>
<td>1961</td>
<td>La construcción del muro de Berlín.</td>
</tr>
<tr>
<td>1962</td>
<td>La crisis de los misiles de Cuba.</td>
</tr>
<tr>
<td>1969</td>
<td>La llegada del hombre a la Luna.</td>
</tr>
<tr>
<td>1973</td>
<td>La crisis del petróleo.</td>
</tr>
<tr>
<td>1975</td>
<td>El fin de la guerra de Vietnam.</td>
</tr>
<tr>
<td>1985</td>
<td>Mijaíl Gorbachov, secretario general del PCUS.</td>
</tr>
<tr>
<td>1989</td>
<td>La caída del muro de Berlín.</td>
</tr>
<tr>
<td>1991</td>
<td>El fin de la URSS.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_06_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-79DB5672978D4325873AD1F485BFFC45"
>Cronología: el mundo tras la Segunda Guerra Mundial</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_09_06_CO_818854F3892B4B7180FEDB187C80G6DK">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_06_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-2FC7DFD6F99B4AA7BD1A7AF6D75C6A44"
>Refuerza tu aprendizaje: La crisis del petróleo</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_06_CO_75F820BCB17B45798C483353A81F1BDF">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_06_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-FBD7DC48760B4DE5876A051EA0768E75"
>Competencias: estudio sobre la crisis del petróleo de 1973</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_06_CO_Recurso230&amp;IdRecurso=RES-55C6EBE389824765A466E7AAF4164703"
>Proyecto: análisis de los efectos de la descolonización</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_09_06_CO_B372F9046AE84A29A844C52E12F08CE8"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_06_CO_Recurso250&amp;IdRecurso=RES-3FF57323D93B4645B9D926CE75F96200"
>Mapa conceptual del tema El mundo después de la Segunda Guerra Mundial</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_06_CO_Recurso260&amp;IdRecurso=RES-2DA135D4F35B49B1B5A5EC864F884952"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema El mundo después de la Segunda
Guerra Mundial</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://especiales.ideal.es/caida-bloque-este/guerra-fria/guerra-fria.html"
>La Segunda Guerra Mundial y sus consecuencias, secuencia didáctica
en la que se ofrece información sobre este conflicto y el periodo
conocido como Guerra Fría, ofrecida por el Proyectos Kairós, del Instituto
Nacional de Tecnologías Educativas y de Formación del Profesorado
(Ministerio de Educación, Cultura y Deporte).</enlace>
<enlace
destino="http://especiales.ideal.es/caida-bloque-este/guerra-fria/guerra-fria.html"
>La caída del bloque de Este, especial del periódico El Ideal.</enlace>
<enlace destino="http://www.historiasiglo20.org/GF/descolonizacion.htm"
>La descolonización, material diverso para poder comprender las claves
del proceso de descolonización vivido en África y Asia ofrecido por
la página HistoriaSiglo20.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
