<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<XMLDatos aprid="F">
  <titol><![CDATA[El imperialismo y la Primera Guerra Mundial]]></titol>
  <txt_selecciona><![CDATA[Selecciona en la línea de la cronología un periodo de tiempo]]></txt_selecciona>
  <p_01_tabla_01><![CDATA[Segunda Revolución Industrial]]></p_01_tabla_01>
  <p_01_tabla_02><![CDATA[Imperialismo]]></p_01_tabla_02>
  <p_01_tabla_03><![CDATA[I
Guerra
Mundial]]></p_01_tabla_03>
  <p_01_tabla_04><![CDATA[I Guerra Mundial]]></p_01_tabla_04>
  <p_01_hito_01><![CDATA[<span class="negrita">1876</span><br/><br/>


Victoria I, emperatriz]]></p_01_hito_01>
  <p_01_hito_02><![CDATA[<span class="negrita">1885</span><br/><br/>


Conferencia <br/>de Berlín]]></p_01_hito_02>
  <p_01_hito_03><![CDATA[<span class="negrita">1900</span><br/><br/>


Rebelión de los bóxer]]></p_01_hito_03>
  <p_01_hito_04><![CDATA[<span class="negrita">1914</span><br/><br/>


Atentado de Sarajevo]]></p_01_hito_04>
  <p_01_hito_05><![CDATA[<span class="negrita">1918</span><br/><br/>



Armisticio]]></p_01_hito_05>
  <!-- Zona_01 -->
  <p_02_hito_01><![CDATA[Stanley encuentra a Livingstone]]></p_02_hito_01>
  <p_02_hito_02><![CDATA[Muerte de Livingstone]]></p_02_hito_02>
  <p_02_hito_03><![CDATA[Victoria I, emperatriz]]></p_02_hito_03>
  <txt_popup_1_01><![CDATA[<span class="negrita">1871<br><br></span>

El 10 de noviembre, <span class="negrita">Henry Morton Stanley</span>, que había sido enviado a África ecuatorial con tal propósito, encontró al desaparecido <span class="negrita">David Livingstone</span> en Ujiji, a orillas del lago Tanganyika. Al encontrarse pronunció las conocidas palabras: "El señor Livingstone, supongo".]]></txt_popup_1_01>
  <txt_popup_1_02><![CDATA[<span class="negrita">1873<br><br></span>

El 1 de mayo, <span class="negrita">David Livingstone</span> encontró la muerte en Chitambo (Zambia). El explorador dejaba una vida en la que había hecho grandes descubrimientos, entre los que se contaban los del lago Ngami, el Zambeze, las <span class="negrita">cataratas Victoria</span>, el lago Malawi y las orillas del <span class="negrita">lago Tanganyika</span>.]]></txt_popup_1_02>
  <txt_popup_1_03><![CDATA[<span class="negrita">1876<br><br></span>

La reina <span class="negrita">Victoria I</span> fue proclamada <span class="negrita">emperatriz de las Indias</span> tras la promulgación de una ley impulsada a tal efecto. La India, considerada la "joya de la Corona", era la posesión más importante del <span class="negrita">Imperio británico</span>, cuyos dominios se extendían por los cinco continentes.]]></txt_popup_1_03>
  <!-- Zona_02 -->
  <p_03_hito_01><![CDATA[Ocupación de Egipto]]></p_03_hito_01>
  <p_03_hito_02><![CDATA[Conferencia de Berlín]]></p_03_hito_02>
  <p_03_hito_03><![CDATA[Leopoldo II, soberano del Congo]]></p_03_hito_03>
  <p_03_hito_04><![CDATA[Submarino de Isaac Peral]]></p_03_hito_04>
  <txt_popup_2_01><![CDATA[<span class="negrita">1882<br><br></span>

Tras la adquisición de las acciones egipcias del <span class="negrita">canal de Suez</span> (acabado en 1869), los británicos aprovecharon <span class="negrita">una insurrección nacionalista en Alejandría</span> para ocupar <span class="negrita">Egipto</span> (se convirtió en protectorado en 1914). Con ello se consolidaba el <span class="negrita">dominio británico del Mediterráneo</span> y el <span class="negrita">control marítimo hacia Asia</span>.]]></txt_popup_2_01>
  <txt_popup_2_02><![CDATA[<span class="negrita">1885<br><br></span>

Entre 1884 y 1885 se celebró la <span class="negrita">conferencia de Berlín</span>. Organizada por el canciller alemán <span class="negrita">Otto von Bismarck</span>, reunió a las distintas potencias coloniales del momento para acordar un reparto de África. Las potencias europeas se comprometieron a limitar su <span class="negrita">derecho de soberanía</span> a las zonas ocupadas.]]></txt_popup_2_02>
  <txt_popup_2_03><![CDATA[<span class="negrita">1885<br><br></span>

En el contexto de la conferencia de Berlín, el rey <span class="negrita">Leopoldo II de Bélgica</span> adquirió el <span class="negrita">Congo</span> como una <span class="negrita">posesión personal</span> que legaría al país a su muerte. Antes había encargado a <span class="negrita">Henry Morton Stanley</span> la exploración de la cuenca del río Congo (1879-1884).]]></txt_popup_2_03>
  <txt_popup_2_04><![CDATA[<span class="negrita">1888<br><br></span>

Se botó el <span class="negrita">submarino militar</span> de <span class="negrita">Isaac Peral</span>. La nave contaba con dos motores y dos torpedos.  Se pensó utilizar el prototipo en la guerra hispano-norteamericana, pero el proyecto fue cancelado. De forma paralela, otros inventores trabajaban en sus propios modelos de submarino.]]></txt_popup_2_04>
  <!-- Zona_03 -->
  <p_04_hito_01><![CDATA[Guerra \nchino - japonesa]]></p_04_hito_01>
  <p_04_hito_02><![CDATA[II guerra nanglo - bóer]]></p_04_hito_02>
  <txt_popup_3_01><![CDATA[<span class="negrita">1895<br><br></span>

La <span class="negrita">lucha entre China</span> y <span class="negrita">Japón</span> por convertirse en la potencia hegemónica de Extremo Oriente, llevó a la ocupación japonesa de la península de Corea. La victoria nipona forzó a China a otorgar la <span class="negrita">independencia a Corea</span> y ceder <span class="negrita">Formosa</span> y <span class="negrita">Port-Arthur</span> a Japón. ]]></txt_popup_3_01>
  <txt_popup_3_02><![CDATA[<span class="negrita">1899<br><br></span>

Tras un primer enfrentamiento entre los <span class="negrita">bóers</span> (granjeros de origen neerlandés asentados en Sudáfrica) y los <span class="negrita">británicos</span> (1880-1881), se produjo la <span class="negrita">II guerra anglo-bóer</span> (1899-1902). El conflicto concluyó con la derrota de las dos repúblicas bóers (Transvaal y de Orange), que pasaron a manos británicas con la promesa de autonomía.]]></txt_popup_3_02>
  <!-- Zona_04 -->
  <p_05_hito_01><![CDATA[Rebelión de los bóxers]]></p_05_hito_01>
  <p_05_hito_02><![CDATA[Guerra ruso- japonesa]]></p_05_hito_02>
  <p_05_hito_03><![CDATA[Tratado de
San Petersburgo]]></p_05_hito_03>
  <p_05_hito_04><![CDATA[Polo Norte]]></p_05_hito_04>
  <txt_popup_4_01><![CDATA[<span class="negrita">1900<br><br></span>

<span class="negrita">Rebelión de los bóxers</span>, grupo místico xenófobo que surgió en contestación a las injerencias imperialistas en China. Tras el <span class="negrita">asalto a las delegaciones extranjeras</span> en Pekín, el movimiento  fue aplastado con contundencia por las tropas occidentales.]]></txt_popup_4_01>
  <txt_popup_4_02><![CDATA[<span class="negrita">1905<br><br></span>

El 27 de mayo acabó la <span class="negrita">guerra ruso-japonesa</span>, iniciada un año antes tras la ocupación japonesa de Port-Arthur. La victoria nipona obligó a los rusos a retirarse de <span class="negrita">Manchuria</span> y a tener que repartir la isla de <span class="negrita">Sajalín</span> con los japoneses.]]></txt_popup_4_02>
  <txt_popup_4_03><![CDATA[<span class="negrita">1907<br><br></span>

En el contexto del <span class="negrita"><span class="cursiva">Gran Juego</span></span>, en 1907, <span class="negrita">británicos</span> y <span class="negrita">rusos</span> acordaron el reparto de las <span class="negrita">zonas de influencia en Asia</span>. El <span class="negrita">tratado de San Petersburgo</span> supuso el reparto virtual de <span class="negrita">Persia</span> y la renuncia a la expansión en <span class="negrita">Afganistán</span> y el <span class="negrita">Tibet</span>.]]></txt_popup_4_03>
  <txt_popup_4_04><![CDATA[<span class="negrita">1909<br><br></span>

Tras haber explorado Groenlandia, el estadounidense <span class="negrita">Robert E. Peary</span> se convirtió en el primer hombre en llegar al <span class="negrita">Polo Norte</span>. Sin embargo, un antiguo compañero de expediciones, el cirujano <span class="negrita">Albert Cook</span>, dijo haber llegado en abril de 1908, aunque no pudo demostrarlo.]]></txt_popup_4_04>
  <!-- Zona_05 -->
  <p_06_hito_01><![CDATA[Atentado de Sarajevo]]></p_06_hito_01>
  <p_06_hito_02><![CDATA[Batalla de Verdún]]></p_06_hito_02>
  <p_06_hito_03><![CDATA[Armisticio]]></p_06_hito_03>
  <p_06_hito_04><![CDATA[Conferencia de París]]></p_06_hito_04>
  <p_06_tabla_03><![CDATA[Primera Guerra Mundial]]></p_06_tabla_03>
  <p_06_tabla_04><![CDATA[Posguerra]]></p_06_tabla_04>
  <txt_popup_5_01><![CDATA[<span class="negrita">1914<br><br></span>

El 28 de junio se produjo el asesinato del <span class="negrita">archiduque Francisco Fernando</span> en <span class="negrita">Sarajevo</span>. La muerte del heredero del <span class="negrita">Imperio austrohúngaro</span> a manos de un patriota serbio desencadenó el estallido de la Primera Guerra Mundial.]]></txt_popup_5_01>
  <txt_popup_5_02><![CDATA[<span class="negrita">1916<br><br></span>

Entre 1916 y 1917 se produjo la <span class="negrita">batalla de Verdún</span>, en la que se enfrentaron los <span class="negrita">ejércitos francés</span> y <span class="negrita">alemán</span>. La lucha se convirtió en un auténtico infierno en el que murieron <span class="negrita">casi dos millones de combatientes</span> sin que se produjese un cambio sustancial en la línea del frente occidental.]]></txt_popup_5_02>
  <txt_popup_5_03><![CDATA[<span class="negrita">1918<br><br></span>

El <span class="negrita">agotamiento militar</span> y <span class="negrita">económico</span> de Alemania y Austria y la <span class="negrita">intervención estadounidense</span> llevó a los imperios centrales a pedir el <span class="negrita">armisticio</span> mientras asistían a su disolución. La firma del <span class="negrita">armisticio alemán</span> (11 de noviembre) representó la <span class="negrita">caída del II Reich</span> y el fin de las hostilidades.]]></txt_popup_5_03>
  <txt_popup_5_04><![CDATA[<span class="negrita">1919<br><br></span>

Entre 1919 y 1920 se celebró la <span class="negrita">conferencia de París</span>, en la que se sancionaron distintos tratados de paz entre los aliados y las potencias perdedoras de la Gran Guerra. El <span class="negrita">tratado de Versalles</span> obligó a Alemania a asumir la responsabilidad del conflicto y a pagar importantes sanciones de guerra.]]></txt_popup_5_04>
  <pie_foto_01><![CDATA[Portada de <i>Le Petit Journal</i> en la que se presenta la disputa entre los exploradores Robert Edwin Peary y Albert Cook por la gloria de ser el primero en llegar al Polo Norte.]]></pie_foto_01>
</XMLDatos>