<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CS_07_03_CO">
<libroTitulo>Los inicios de la Edad Moderna</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_07_03_CO_CB565E67354A4D1F9AB2F5B2469FD1F8">
<seccion1Titulo>Las monarquías nacionales</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Durante la Alta y parte de la Baja Edad Media el <negrita>poder
político</negrita> estuvo <negrita>dividido</negrita> y <negrita
>diseminado</negrita> en los diferentes <negrita>señores feudales</negrita
>. Había <negrita>reyes</negrita>, pero ellos mismos eran señores
feudales, puesto que solo tenían poder sobre las tierras que eran
suyas y sobre la población que las habitaba.</p>
<p>Sin embargo, entre los <negrita>siglos XIV y XV</negrita>, en medio
de guerras por el poder, los <negrita>reyes de Francia</negrita>, <negrita
>Inglaterra</negrita> y <negrita>España</negrita> comenzaron un <negrita
>proceso</negrita> de <negrita>unificación</negrita> y <negrita>centralización</negrita
> del poder en sus territorios.</p>
<imagen src="CS_07_03_CO_IMG01_small.jpg">
<p>En el siglo XV los grandes reinos europeos se vieron envueltos
en distintas guerras civiles, como la guerra de las Dos Rosas (1455-1485)
en Inglaterra. Esta y otros conflictos similares, como la guerra de
Sucesión castellana (1475-1479), contribuyeron a perfilar algunos
de los instrumentos utilizados por el Estado moderno: la diplomacia,
una fiscalidad más perfecta y ejércitos permanentes.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_03_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-F78C68069D1F4B95B538A532F0BB5DDB"
>El nacimiento de los Estados modernos</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_07_03_CO_109004696D074513A18B1EE6D18C66EA">
<seccion2Titulo>La unificación de Francia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p><negrita>Luis VII (1137-1180)</negrita> a través de un proceso
de <negrita>conquistas</negrita> y de matrimonios arreglados comenzó́
a buscar la <negrita>unificación</negrita> y la <negrita>centralización</negrita
> de las ciudades del territorio francés. Una de sus primeras acciones
fue casar a uno de los suyos con un noble de la casa real inglesa
de los Plantagenet, con el fin de recuperar las tierras que los ingleses
dominaban en el occidente.</p>
<p>Años después <negrita>Felipe II</negrita>, su sucesor <negrita
>(1180-1223)</negrita>, derrotó al rey inglés <negrita>(1214)</negrita
> y garantizó que muchas de las tierras francesas, antes en posesión
de los ingleses, estuviesen gobernadas por un <negrita>Capeto</negrita
> (Casa Real de Luis VII y Felipe II).</p>
<imagen src="CS_07_03_CO_IMG02_small.jpg">
<p>Uno de los conflictos más importantes de la Baja Edad Media fue
la denominada <negrita>guerra de los Cien Años</negrita> (1337-1453),
en la que se enfrentaron ingleses y franceses, aunque también se
vieron involucrados otros territorios. Uno de los episodios más destacados
de este conflicto fue la batalla de Crécy (1346), en la que <negrita
>Eduardo III de Inglaterra</negrita> se impuso a las tropas de <negrita
>Felipe VI de Francia</negrita>. </p>
</imagen>
<p>En el siglo XII aún había tierras en el sureste francés que
estaban bajo el dominio de gobernantes ingleses, de tal modo que los
franceses se dispusieron a reconquistar esos territorios, y la respuesta
de Eduardo III, rey de Inglaterra, fue reclamar para sí la Corona
francesa y atacar. Comienza así la <negrita>guerra de los Cien Años
(1337-1453)</negrita>.</p>
<p>A lo largo de muchos años la guerra estuvo dominada por los ingleses,
al punto que para 1415 controlaban todos los territorios del centronorte
de Francia incluyendo París. Al mismo tiempo que ocurría esto, los
franceses fueron víctimas de la peste negra, se presentaron una serie
de levantamientos campesinos, así como conflictos entre los <negrita
>Estados Generales</negrita>, una asamblea parlamentaria conformada
por representantes del clero, la nobleza y la burguesía. Pese a todo
ello, Francia no se dejó vencer. Así, en <negrita>1429</negrita> cuando
Inglaterra asediaba Orleans para abrirse camino a la conquista del
sur y, de ese modo, tomarse todo el territorio francés, una campesina
de 19 años, <negrita>Juana de Arco</negrita>, dirigió al ejército
francés y logró liberar Orleans, lo cual hizo que el pueblo recuperara
la confianza en su rey <negrita>Carlos VII</negrita>; no obstante,
aún quedaban muchos años de guerra<enlace
destino="http://www.nationalgeographic.com.es/articulo/historia/actualidad/8318/juana_arco_fue_cond enada_hoguera.html"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Solo hasta <negrita>1453</negrita> los franceses recuperaron todos
sus territorios. Esta victoria hizo que se fortaleciera la monarquía
y que Francia se consolidara como Estado.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_03_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-AF02B98B8853462D8F66759B62F18959"
>Las guerras civiles de Francia, España e Inglaterra</enlace>
</profundiza>
<imagen src="CS_07_03_CO_IMG03_small.jpg">
<p>Juana de Arco anuncia al delfín Carlos de Francia en su castillo
de Loches la liberación de Orleans, miniatura del s. XV (Centro Jeanne
d’Arc, Orleans, Francia).</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_03_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-AE6958CFBCD04AEFB67F9793D44A1182"
>La guerra de los Cien Años</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_03_CO_EC27929CC7684D65AD62EE08C4453ABD">
<seccion2Titulo>La unificación de Inglaterra</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En <negrita>1066</negrita> los <negrita>normandos</negrita>, dirigidos
por <negrita>Guillermo ‘el Conquistador’</negrita>, ocuparon Inglaterra.
Guillermo, quien hará cambios políticos y estatales importantes
en Inglaterra, para poder hacerse <negrita>soberano</negrita> de la
región conquistada, intentó limitar el poder de la nobleza feudal.
Con ese fin creó un cuerpo de <negrita>funcionarios públicos</negrita
> que dependían directamente del rey. Estos funcionarios tenían dos
tareas: controlar a los señores feudales y representar los intereses
del monarca.</p>
<imagen src="CS_07_03_CO_IMG04_small.jpg">
<p>Escena de la batalla de Hastings, que enfrentó a las tropas fieles
a Haroldo, rey de Inglaterra, y a los seguidores de Guillermo el Conquistador,
duque de Normandía. Las escenas que componen este tapiz recrean esta
batalla, que supuso para los normandos el primer paso para la conquista
de Inglaterra. (Tapiz de Bayeux, siglo XI. Museo de la Tapicería,
Bayeux, Francia).</p>
</imagen>
<p>En <negrita>1215</negrita> la nobleza feudal limitó los poderes
de la Corona, y el rey <negrita>Juan sin Tierra</negrita>, fue obligado
a aceptar la <cursiva>Magna Charta Libertatum</cursiva> (Gran carta
de la libertad), que garantiza la seguridad jurídica para que ninguna
persona sea enjuiciada solo por voluntad de la monarquía<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=120460&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Este documento reducía, de manera precisa, los poderes del rey;
por ejemplo, el monarca debía evitar aumentar los impuestos o crear
más impuestos, a menos que tuviese la autorización del <negrita>Consejo
General del Reino</negrita>, que era una especie de <negrita>parlamento</negrita
> formado por los nobles, los clérigos y por los representantes de
los condados y ciudades<enlace
destino="http://biblio.juridicas.unam.mx/libros/6/2698/17.pdf"> [VER]</enlace
>.</p>
<p>Después del siglo XIII este parlamento se dividió en dos cámaras:
la <negrita>Cámara de los Lores</negrita>, formada por la alta nobleza
y los clérigos más importantes, y la <negrita>Cámara de los Comunes</negrita
>, constituida por la pequeña nobleza, los clérigos menores y la
burguesía.</p>
<imagen src="CS_07_03_CO_IMG05_small.jpg">
<p>Guerra de las Dos Rosas <cursiva>El asalto de Ribodane</cursiva
>, en una miniatura del manuscrito <cursiva>Vida y época de Enrique
V</cursiva>, ca. 1475 (Biblioteca Británica, Londres, Reino Unido).</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_03_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-BE8589DCE0A044B9A39EB36D5D7A28E7"
>Las monarquías nacionales</enlace>
</practica>
<p>La <negrita>monarquía</negrita> inglesa al perder la guerra de
los Cien Años entró en una profunda crisis, que se manifestó en
la tentativa de algunas familias nobles por hacerse a la Corona, lo
que llevó a Inglaterra a una <negrita>nueva guerra interna</negrita
> por el poder: la <negrita>guerra de las Dos Rosas (1455-1485)</negrita
>, que enfrentó a dos familias nobles: la <negrita>dinastía de los
Lancaster</negrita>, cuyo símbolo era una rosa roja, y la <negrita
>dinastía de los York</negrita>, cuyo símbolo era una rosa blanca <enlace
destino="https://www.youtube.com/embed/XMcXJZj7Ykk">[VER]</enlace
>.</p>
<p>La guerra causó la muerte de muchos nobles, lo que con el tiempo
favoreció a la monarquía. Esta confrontación terminó cuando se
coronó rey a <negrita>Enrique VII Tudor</negrita>, quien no solo
era un descendiente de los Lancaster, sino que estaba casado con una
mujer de la dinastía York. Por otro lado, al haber disminuido significativamente
el número de nobles, Enrique VII pudo gobernar sin tener su oposición
y así fortalecer la monarquía.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Enrique VII hizo que la política exterior de Inglaterra se orientara
hacia la consolidación de un proyecto nacional, con tal fin, trabajó
para evitar que Francia se inmiscuyera en los asuntos de su reino;
además estableció vínculos con otras monarquías fuertes, al promover
arreglos matrimoniales para sus hijos. Un ejemplo de ello fue el matrimonio
de Enrique VIII con Catalina de Aragón.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_03_CO_9154C56079884EA5B03CC51C7C250AAF">
<seccion2Titulo>La unificación de España</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La consolidación de la monarquía española estuvo estrechamente
relacionada con la <negrita>Reconquista</negrita> en la que se embarcaron,
desde el <negrita>718</negrita> hasta <negrita>1492</negrita>, los <negrita
>reinos cristianos</negrita> de <negrita>Castilla</negrita>, <negrita
>Navarra</negrita> y <negrita>Aragón</negrita>, con tres propósitos:
poner fin a la dominación árabe, extender el dominio de los reinos
cristianos y del cristianismo en toda la Península Ibérica.</p>
<p>En 1212 los musulmanes fueron vencidos en la batalla de <negrita
>las Navas de Tolosa</negrita>, gracias a esta derrota los reinos
cristianos ocuparon toda la Península, excepto el reino nazarí de
Granada, que continuó siendo árabe.</p>
<imagen src="CS_07_03_CO_IMG06_small.jpg">
<p>Tras la derrota de los almohades en la batalla de las Navas de
Tolosa (1212), se produjo la gran expansión militar de los reinos
cristianos al sur del Tajo, aunque el dominio no fue completo hasta
la toma de Granada en 1492.</p>
</imagen>
<p>Solo en <negrita>1469</negrita> España se unió en un <negrita
>solo Estado</negrita>, cuando la reina <negrita>Isabel de Castilla</negrita
> y el rey <negrita>Fernando de Aragón</negrita> se casaron y son
ellos quienes concluyeron el proceso de Reconquista, haciendo que
los árabes abandonaran <negrita>Granada</negrita> en <negrita>1492</negrita
>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_03_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-A6772A1F05454CD09C6D7A8272519600"
>La Península Ibérica en la Baja Edad Media</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_03_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-F4A8BC1CF3F54626BE3AA09DD648F258"
>¿Cómo llegan Isabel y Fernando al trono de Castilla?</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_03_CO_5D718A493DB041538AA971286CA8B787">
<seccion2Titulo>Italia, un caso particular</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Mientras en Inglaterra, Francia y España se daba un proceso de
unificación y con ello una afirmación de las monarquías nacionales,
Italia se mantuvo <negrita>dividida</negrita> en <negrita>pequeñas
repúblicas</negrita> (Venecia, Florencia, Génova y Siena), <negrita
>ducados</negrita> (Milán, Saboya, Módena, Ferrara, Asti y Mantova),
el <negrita>reino de Nápoles</negrita> y el <negrita>Estado de la
Iglesia</negrita>.</p>
<imagen src="CS_07_03_CO_IMG07_small.jpg">
<p>En el siglo XV la Península Itálica, a diferencia de lo que ocurría
en el resto de Europa, estaba formada por un conjunto de Estados independientes
y prósperos gracias a su actividad comercial.</p>
</imagen>
<p>En el <negrita>1100</negrita> los <negrita>habitantes</negrita
> más importantes de las ciudades italianas formaron <negrita>asociaciones</negrita
> para que estas las gobernaran. Nace, pues, el <negritacursiva>Comune</negritacursiva
>.</p>
<p>Ahora bien, entre los siglos XII y XIII los <negritacursiva>Comunes</negritacursiva
> se fueron convirtiendo en pequeñas ciudades-Estado independientes
del emperador, y gobernados por familias de comerciantes importantes,
pero también por la aristocracia de las ciudades.</p>
<p>Entre unos y otros se dio una oposición <negrita>constante</negrita
>, lo que lleva no solo a una inestabilidad política sino también
a ponerle freno al desarrollo económico de las <negrita>ciudades</negrita
>.</p>
<imagen src="CS_07_03_CO_IMG08_small.jpg">
<p>Durante los siglos XV, XVI y XVII la república de Venecia fue
un centro importante de comercio en el Mediterráneo, pero también
un lugar en el que la cultura y todas las artes encontraron un espacio
propicio para la innovación y la producción. <cursiva>El gran canal
de Venecia</cursiva> (ca.1743), de Il Canaletto (Pinacoteca de Dresde,
Alemania).</p>
</imagen>
<p>En el siglo XIV los ciudadanos, con el propósito de terminar con
aquella inestabilidad que no les permitía progresar, decidieron entregarle
toda la autoridad , es decir, del gobierno de la ciudad a un señor,
elegido entre las familias <negrita>burguesas</negrita> o nobles que
tuviesen más poder. De esta manera se dio forma a otro tipo de Estado
similar a una <negrita>monarquía</negrita>, denominado <negrita>señorío</negrita
>.</p>
<p>A finales de ese siglo los señoríos, con el fin de ganar poder,
hicieron que el papa les otorgara <negrita>títulos nobiliarios</negrita
>. Así, los señoríos fueron adoptando el nombre de principados y
en la práctica los señores fueron transformándose en pequeños
reyes y los ciudadanos en sus <negrita>súbditos</negrita>. Para la
mitad del siglo XV la Península Itálica estaba dividida en diferentes <negrita
>Estados regionales</negrita>.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_03_CO_5D718A493DB041538AA971286CA8C268">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_03_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-8E794E2DC84C445BA83D358AD04E62CA"
>Refuerza tu aprendizaje: Las monarquías nacionales</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_03_CO_7B51A38D5C8B494FA43F878973FA9F99">
<seccion1Titulo>Las exploraciones marítimas</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>En el <negrita>siglo XIV</negrita> Europa comenzó a cambiar y
entró en crisis tanto en el ámbito económico y político como en
el demográfico.</p>
<p>La economía feudal, basada en la agricultura, era insuficiente
para alimentar a una población cada vez más numerosque crecía. Por
mucho tiempo sus técnicas de cultivo no se habían modificado y le
era imposible afrontar los cambios climáticos que por varios años
habían golpeado al continente, lo que acabó con grandes extensiones
de cultivos.</p>
<p>La significativa disminución de cosechas, durante varios años
continuos, hizo que los pocos productos que se hallaban en los mercados
fuesen costosos para una <negrita>población</negrita> que se había
ido <negrita>empobreciendo</negrita>, y que en muchos casos había
pasado <negrita>hambre</negrita> y había sido <negrita>víctima de
la peste</negrita>, lo que mermó el número de pobladores en varias
regiones de Europa.</p>
<imagen src="CS_07_03_CO_IMG09_small.jpg">
<p>La peste negra en Europa. El origen de la expansión por Europa
de la peste negra se sitúa en las costas del mar Negro, a la que
llegó el primer brote, procedente de Asia Central, en 1346. La creciente
fluidez de los contactos comerciales, gracias a la modernización
del transporte marítimo, facilitó la rapidísima propagación de
la epidemia.</p>
</imagen>
<p>De forma contraria a lo que podría pensarse, pese a que la producción
y el comercio habían disminuido, la economía empezó a presentar
cambios abriéndose paso hacia una <negrita>economía moderna</negrita
>, es decir, a una economía en la que el comercio dejó de estar
limitado por las fronteras europeas para salir en busca de productos
no europeos, como las <negrita>especias</negrita>, que en este momento
eran indispensables <enlace
destino="http://www.artehistoria.com/v2/contextos/1668.htm"> [VER]</enlace
>.</p>
<p>Pero también una economía que tendía hacia un <negrita>capitalismo
comercial</negrita>, esto es, acumular <negrita>capitales</negrita
> (dinero) o bienes (propiedades), que no se gastaban sino que se
invertían para lograr más <negrita>ganancias</negrita>. Esta nueva
economía también generó una <negrita>mano de obra libre</negrita
>, quien obtenía un salario por aquello que hacía.</p>
<p>Durante la Baja Edad Media Europa adquirió <negrita>seda</negrita
> y <negrita>especias</negrita> del <negrita>Oriente</negrita>. El <negrita
>comercio</negrita> se hacía por tierra, atravesando territorios
controlados por los <negrita>musulmanes</negrita>, que en muchas ocasiones
se mostraban <negrita>hostiles</negrita> con los comerciantes, lo
que hacía su travesía peligrosa.</p>
<p>Por esto, la gran mayoría de las veces, los europeos no adquirían
los artículos directamente de sus productores o artesanos, sino que
los compraban a los <negrita>mercaderes árabes</negrita>, quienes
llevaban las mercancías hasta los puertos del <negrita>mar Mediterráneo</negrita
>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_03_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-E00B2EBD7FA24EC89E8E98DC5C268BDE"
>Cambios sociales, económicos y políticos en el inicio de la historia
moderna: siglos XIV y XV</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_07_03_CO_FA472ABD92F842469C0D580A6CE01D62">
<seccion2Titulo>Portugal, en busca de nuevas rutas comerciales</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Entre el siglo <negrita>XIV</negrita> y el siglo <negrita>XV</negrita
> el comercio que más ganancias producía se desarrollaba en las <negrita
>rutas</negrita> del <negrita>Mediterráneo oriental</negrita>; los <negrita
>venecianos</negrita> movían y se beneficiaban con este importante
comercio, y los <negrita>genoveses</negrita> compraban seda, piedras
preciosas, perfumes, tapetes y todo tipo de especias (pimienta, canela,
nuez moscada, entre otras) en los puertos de <negrita>Alejandría</negrita
> y <negrita>Trípoli</negrita>, para luego venderlos por toda Europa,
llegando a tener el <negrita>monopolio</negrita> de este comercio.</p>
<imagen src="CS_07_03_CO_IMG10_small.jpg">
<p>La república de Génova fue uno de los Estados poderosos de la
Península Itálica gracias a su actividad comercial y al dominio
de las rutas de comercio, al punto que llegó a tener colonias en
el exterior.</p>
</imagen>
<p>En el siglo XV los <negrita>otomanos</negrita> comenzaron a expandirse
y pusieron en riesgo los intereses económicos de los europeos en
el Mediterráneo oriental.</p>
<p>Después de la <negrita>conquista</negrita> de <negrita>Constantinopla
(1453)</negrita>, los otomanos le quitaron todo privilegio comercial
a los <negrita>genoveses</negrita>, y en 1455 se apropiaron de las
minas que Génova tenía en <negrita>Focea</negrita>, Anatolia, y
apoyaron a los tártaros para sitiar la ciudad de <negrita>Caffa</negrita
>, Crimea. Esta ciudad portuaria gobernada por genoveses llegó a monopolizar
el comercio en el <negrita>mar Negro</negrita>, y se convirtió en
un centro comercial importante.</p>
<p>Después de años de asedio marítimo los genoveses tuvieron que
abandonar Caffa y otras ciudades cerca de los litorales del mar Negro,
y renunciar al control de esta ruta de comercio. Esta <negrita>pérdida
no dejó a Génova por fuera de la actividad económica europea</negrita
>. </p>
<imagen src="CS_07_03_CO_IMG11_small.jpg">
<p>La ruta comercial marítima en Europa septentrional recorría varios
países, lo que permitió un intercambio importante de productos desde
Europa hacia África noroccidental.</p>
</imagen>
<p>A finales del <negrita>siglo XIII</negrita> se había abierto una <negrita
>ruta marítima</negrita> de comercio en la Europa septentrional.
Esta ruta pasaba por el <negrita>estrecho de Gibraltar</negrita> y
seguía hasta <negrita>Brujas</negrita> (Bélgica) y <negrita>Londres</negrita
>, haciendo paradas en <negrita>Lisboa</negrita> (Portugal), <negrita
>Vigo</negrita> (España) y en la costa <negrita>atlántica francesa</negrita
><enlace destino="http://www.artehistoria.com/v2/contextos/1151.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Gran parte de esta <negrita>ruta</negrita> se hacía a <negrita
>mar abierto</negrita>, lo que hizo que los <negrita>navegantes</negrita
> de los barcos comerciales fueran <negrita>conociendo</negrita> y
familiarizándose con las corrientes y con los vientos del océano
Atlántico en dirección hacia Bélgica y Londres, pero también hacia <negrita
>África noroccidental</negrita>. Esta ruta fue abandonada por los
comerciantes y marinos, al punto que hacia la mitad del siglo XIV
se la consideraba peligrosa.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_03_CO_5D718A493DB041538AA971286CA8A159">
<seccion2Titulo>Portugal, en búsqueda de nuevas rutas comerciales</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A finales del <negrita>siglo XIV</negrita> Portugal era uno de
los reinos de la Península Ibérica (Navarra, Aragón, Castilla,
Granada) y su riqueza estaba relacionada con la <negrita>ubicación
geográfica</negrita> de sus ciudades, que las hacía puntos importantes
en el <negrita>comercio</negrita> entre el Mediterráneo y el Atlántico.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_03_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-A20CCE5623DE40CDBFC0DD5FB769A66D"
>El reino de Portugal</enlace>
</practica>
<p>Entre <negrita>1355</negrita> y <negrita>1369</negrita>, el <negrita
>reino de Castilla</negrita> experimentó una <negrita>crisis política</negrita
> por la sucesión al trono, lo que la llevó a una <negrita>guerra
civil</negrita>. Ahora bien, mientras los nobles portugueses apoyaban
a los caballeros castellanos y a la antigua nobleza que representaban
el poder del modelo feudal, la <negrita>burguesía mercantil</negrita
>, que tenía un activo comercio entre el Mediterráneo y el mar del
Norte, organizó un levantamiento antifeudal (1383-1385). <negrita
>Juan I de Portugal</negrita>, con la ayuda de esa burguesía, creó
una nueva casa de gobierno (dinastía de Avís) que excluyó a los
poderes políticos feudales (1385-1433)<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=50898&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Una de las primeras medidas que tomó Juan I ‘el Grande’ fue entrar
en <negrita>guerra</negrita> contra <negrita>Marruecos</negrita>.
El propósito de esta no era abrirse paso en la exploración del Atlántico,
sino enfrentar a los musulmanes para que esto le permitiera a la nueva
clase militar ganar reconocimiento ante los ojos de los portugueses
y tener un asentamiento que le permitiera controlar el paso comercial.</p>
<p>En 1415 la toma de <negrita>Ceuta</negrita> (ciudad al <negrita
>frente</negrita> de <negrita>Gibraltar</negrita>), por parte de Juan
I ‘el Grande’, hizo que el paso de barcos por este estrecho fuera
seguro. Con los años, los navegantes portugueses fueron más allá
en sus recorridos y descubrieron el archipiélago de Madeira (1419).
El segundo hijo de Juan I, el príncipe Enrique, conocido por los
historiadores como Enrique <negrita>‘el Navegante’</negrita> , fue
quien <negrita>organizó</negrita> las <negrita>expediciones</negrita
> a las <negrita>costas occidentales de África</negrita>, cuya motivación
era esencialmente económica<enlace
destino="https://www.youtube.com/embed/69DjhMhQm6M"> [VER]</enlace
>.</p>
<imagen src="CS_07_03_CO_IMG12_small.jpg">
<p>(Político de San Vicente. Detalle con Enrique ‘el Navegante’ y
el príncipe Juan.Museo Nacional de Arte Antiguo, Lisboa, Portugal).
El príncipe portugués Enrique ‘el Navegante’ (1394-1460) fue el
gran promotor de las expediciones lusas. Desde su corte en Sagres
(sur de Portugal), impulsó la exploración de las costas africanas.</p>
</imagen>
<p>En Europa había una carencia de metales preciosos. La extracción
de <negrita>plata</negrita> en la Europa central había disminuido
considerablemente y el <negrita>oro</negrita> proveniente de <negrita
>Guinea</negrita> era insuficiente para el naciente capitalismo comercial
y, en esa medida, era caro adquirirlo. Los portugueses decidieron,
entonces, acceder directamente al oro, evitando cualquier intermediario,
y explorar a lo largo del litoral africano hasta la “costa de oro”.
La motivación de Enrique ‘el Navegante’ era conocer, explorar y abrir
nuevas rutas comerciales, lo que lo alejó de cualquier tipo de interés
de hacerse rey o gobernante de Portugal.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_03_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-A2CAEAAFBC4B49D5924502415870E619"
>Cambios del modelo económico durante los inicios de la historia moderna:
siglos XIV y XV</enlace>
</practica>
<imagen src="CS_07_03_CO_IMG13_small.jpg">
<p>El explorador portugués Joao Gonçalves Zarco descubrió en 1419
el archipiélago de Maidera, pero solo fue un año después que lo
reclamó territorio portugués para ofrecérselo al príncipe. Pocos
años después se estableció allí un sistema de plantaciones para
el cultivo de azúcar.</p>
</imagen>
<p>Una segunda motivación económica estaba vinculada al naciente
cultivo de caña de azúcar en Madeira (cultivo que los portugueses
habían introducido en el archipiélago y que llegó a producir 80
toneladas de azúcar a mediados del siglo XV, cantidad que con el
tiempo aumentó); la mano de obra de esta naciente economía de plantaciones
dependía del trabajo de esclavos negros<enlace
destino="http://www.mgar.net/var/por_escl.htm"> [VER]</enlace>.</p>
<p>Considerando los riesgos que suponían estos viajes, pero también
las ganancias que dejaban a la Corona portuguesa, uno de los principios
básicos de estas exploraciones por las costas africanas era la de
mantener un absoluto secreto sobre las corrientes, vientos y rutas
que iban abriendo.</p>
<imagen src="CS_07_03_CO_IMG14_small.jpg">
<p>Pintura de la salida del explorador portugués Vasco da Gama hacia
la India en 1497.</p>
</imagen>
<p>La tarea que se había puesto Enrique ‘el Navegante’ era ir cada
vez más lejos. En <negrita>1444</negrita> los exploradores portugueses
llegaron a <negrita>Cabo Verde</negrita>. Entre <negrita>1445</negrita
> y <negrita>1460</negrita> recorrieron las costas de <negrita>Senegal</negrita
>, <negrita>Gambia</negrita>, <negrita>Guinea</negrita> y <negrita
>Sierra Leona</negrita>. </p>
<p>El príncipe Enrique murió en 1460, lo que implicó un freno en
el avance por las costas occidentales de África, pero no un abandono.
En <negrita>1472 los portugueses</negrita> llegaron al <negrita>Delta
del Níger</negrita> y en 1475 van más allá de la línea del ecuador.</p>
<p>El propósito de estas exploraciones era <negrita>circunnavegar</negrita
> completamente las <negrita>costas de África</negrita>, de tal modo
que en cierto momento las flotas portuguesas se toparon con el <negrita
>océano Índico</negrita>, y a partir de esa fecha su mayor objetivo
fue llegar a los <negrita>mercados de especias</negrita> en Asia,
para quitarle el control a los venecianos<enlace
destino="http://olmo.pntic.mec.es/jtac0001/historia/exploradores/india.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_07_03_CO_IMG15_small.jpg">
<p>Navegación transoceánica</p>
</imagen>
<p>En <negrita>1482</negrita> llegaron a la desembocadura del <negrita
>río Congo</negrita> y en 1487 la expedición de <negrita>Bartolomé
Díaz</negrita> pasó por el <negrita>Cabo de Buena Esperanza</negrita
>, encontrando así un paso directo al océano Índico. Diez años
después <negrita>Vasco de Gama</negrita> subió por las <negrita
>costas orientales de África</negrita> y el 20 de mayo de <negrita
>1497</negrita> llegó a <negrita>Calcuta</negrita>, en las costas
de la India. Regresó a Lisboa en 1498 con dos barcos cargados de
especias.</p>
<imagen src="CS_07_03_CO_IMG16_small.jpg">
<p>El Cabo de Buena Esperanza, al sur del continente africano, fue
circunnavegado hacia 1458 por el explorador portugués Bartolomé Díaz.
El nombre de este cabo se debe a la esperanza que sentían los exploradores
de poder continuar su viaje, una vez habían llegado allí.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_03_CO_E6FF555838CE429B81F1301683F77FDD">
<seccion2Titulo>Los cambios en España</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Mientras Portugal en el siglo XV se había fundado bajo un poder
central, gracias al cual tuvo la capacidad para organizar y financiar
los viajes de <negrita>circunnavegación</negrita> por las costas
de África, España, concretamente Castilla, tenía por delante la
tarea de enfrentar a unos antiguos y duros enemigos, los <negrita
>moros</negrita>, y esta fue su prioridad en el siglo XV: sacar a
los <negrita>musulmanes</negrita> de la Península y <negrita>reconquistarla</negrita
> para el <negrita>cristianismo</negrita>. No obstante, España, más
adelante, buscará, a su vez, una nueva ruta de comercio que le permitirá,
sin saberlo, hallar un nuevo continente.</p>
<imagen src="CS_07_03_CO_IMG17_small.jpg">
<p>La entrada de los musulmanes en la Península Ibérica en 711 se
convirtió muy pronto en tema de los primeros relatos épicos. Escena
de una batalla durante la Reconquista, miniatura de un manuscrito
del s. XIII de las <cursiva>Cantigas de Santa María</cursiva> (Biblioteca
del Monasterio de San Lorenzo El Real de El Escorial, San Lorenzo
de El Escorial, España).</p>
</imagen>
<p>Por otra parte, España estaba fragmentada en una serie de <negrita
>reinos</negrita> con intereses propios, lo que significó sucesivas <negrita
>luchas internas</negrita> por la primacía del poder. De entrada,
la naturaleza confederal del Estado hacía que los monarcas tuvieran
que respetar las leyes e instituciones propias de los distintos reinos.</p>
<p>Por su lado, las cortes de Aragón, Cataluña y Valencia poseían
un poder mayor que el de las castellanas. Tenían un carácter constitucional
o legislativo. Los reyes estaban obligados a consensuar y aprobar
nuevas leyes con las cortes. A cambio de los servicios  prestados
(dinero), las cortes obtenían nuevas concesiones del rey.</p>
<p>Las circunstancias políticas de España hicieron que sus prioridades
e intereses estuvieran volcados  a su territorio y no estuviese en
su horizonte la exploración de otras tierras. Esta posibilidad solo
se dio en 1492, cuando aquellas prioridades fueron resueltas.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_03_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-5229B26E65CE4E24A024452CE1A80B46"
>El contexto español hacia 1492</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_03_CO_5D718A493DB041538AA971286CA8G864">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_03_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-0A51BAB2733B48BE94D76AF3FB1E62FC"
>Refuerza tu aprendizaje: Las exploraciones marítimas</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_03_CO_A97126D15D1F44428CA03BAC6DDB5105">
<seccion1Titulo>Los avances en la economía y en las técnicas de
navegación</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Europa occidental al final de la Edad Media tenía las condiciones
y los incentivos para comenzar su expansión más allá de sus <negrita
>fronteras marítimas</negrita>, lo único que le faltaba era <negrita
>contar</negrita> o <negrita>perfeccionar</negrita> algunas herramientas
del <negrita>capitalismo comercial</negrita> que los genoveses habían
creado, así como ciertos <negrita>instrumentos</negrita> y medios
de <negrita>navegación</negrita> que le permitieran hacer largos
viajes<enlace
destino="http://www.cervantesvirtual.com/obra-visor-din/la-ciencia-y-la-tecnica-en-el-descubrimiento-de-america--0/html/ff8cdf10-82b1-11df-acc7-002185ce6064_4.html"
> [VER]</enlace>.</p>
<seccion2 id="S2_CS_07_03_CO_E63B20F917494101A38F286B6B065B68">
<seccion2Titulo>Las herramientas del capitalismo comercial</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La reaparición del comercio y la ampliación de la frontera comercial
hizo habitual que los hombres viajaran a lugares apartados y que llevaran
consigo grandes sumas de dinero para hacer sus transacciones, lo cual
no era seguro.</p>
<p>Los italianos inventaron formas para no llevar el dinero en físico,
solo viajan los comerciantes con algún documento de uno de los bancos
de Génova o Florencia<enlace
destino="https://www.youtube.com/embed/KWOaP17JFEQ "> [VER]</enlace
>.</p>
<imagen src="CS_07_03_CO_IMG18_small.jpg">
<p>La importancia política de los Médicis tuvo su origen en el poder
económico del banco familiar. <cursiva>(Los banqueros Médicis</cursiva
>, detalle del fresco de Niccolò Gerini. Capilla Migliorati, iglesia
de San Francisco, Prato, Italia).</p>
</imagen>
<seccion3 id="S3_CS_07_03_CO_A499C05C48864800B146F87ACEE7BA15">
<seccion3Titulo>Las compañías por comandita</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Organizar una exploración marítima y llevarla a término era
una <negrita>empresa</negrita> muy costosa  que requería la inversión
de varios <negrita>comerciantes</negrita> o personas adineradas que
estuviesen dispuestas a arriesgar una gran suma de dinero.</p>
<p>Los italianos en su momento habían creado la figura de las ‘compañías
por comandita’: varias personas se unían como socios para llevar
a cabo determinado <negrita>negocio</negrita> y aportaban, según
sus posibilidades, dinero, prestigio o trabajo. Concluido el negocio,
la <negrita>compañía</negrita> se disolvía.</p>
<p>Había dos tipos de socios: unos tenían <negrita>obligaciones</negrita
> y <negrita>derechos</negrita> limitados a cierta cantidad de dinero,
y los otros, cuyos derechos y obligaciones eran proporcionales a lo
invertido. Este tipo de sociedad fue la que se <negrita>empleó</negrita
> para poder <negrita>asumir</negrita> los <negrita>costos</negrita
> de las <negrita>expediciones</negrita>, así que una vez <negrita
>volvían</negrita> los <negrita>barcos</negrita> al puerto de donde
había partido, la sociedad se <negrita>deshacía</negrita>.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_03_CO_A499C05C48864800B146F87ACEE7CB26">
<seccion3Titulo>Los préstamos a riesgo de mar</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los responsables de las <negrita>expediciones</negrita> podían
pedir <negrita>préstamos</negrita> a muy altos intereses, pero si
durante el viaje la <negrita>mercancía</negrita> asegurada se perdía,
quien tenía la deuda no tenía la <negrita>obligación</negrita> de <negrita
>devolver</negrita> el <negrita>préstamo</negrita>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>En los siglos XV y XVI cuando se hablaba de dinero se refería a
moneda en metálico, no de billetes hechos en papel, algo que tenían
los chinos desde el siglos VII.</p>
<p>La moneda en metálico tenía en sí un valor intrínseco, es decir,
que las monedas valían por el metal en el que estaban fundidas (oro,
plata).</p>
<p>Ahora bien, el término “papel moneda” no hace referencia únicamente
a los billetes, sino a todo documento que tenga un valor fiduciario
reconocido, y ese era el caso de las letras de cambio.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_03_CO_A499C05C48864800B146F87ACEE7DF23">
<seccion3Titulo>Las letras de cambio</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Las letras de cambio también fueron indispensables en el proceso
de las exploraciones marítimas y en la creación de nuevas <negrita
>rutas comerciales</negrita>. La letra de cambio era un <negrita>documento
mercantil</negrita> que los italianos inventaron con el fin de que
una persona se pudiese <negrita>trasladar llevando</negrita> consigo
su <negrita>dinero</negrita> de <negrita>manera segura</negrita>.</p>
<p>Es decir, que un comerciante le entregaba su dinero a un <negrita
>cambista</negrita> y este elaboraba un documento en el que constaba
la cantidad entregada y el compromiso de devolver esa misma cantidad
allí donde el comerciante viajara. Estas nuevas transacciones permitieron
que surgieran las primeras instituciones bancarias encargadas de cambiar
moneda y de financiar la mayoría de las expediciones.</p>
<imagen src="CS_07_03_CO_IMG19_small.jpg">
<p>La galera era un barco estrecho y ligero destinado a la guerra
y por ello era una embarcación cuyo desplazamiento no dependía del
viento; por esa razón se movía gracias a la fuerza de un gran número
de remeros. Carabela y galera, detalle de una carta náutica, 1482,
de Grazioso Benincasa (Biblioteca Universitaria, Bolonia, Italia).</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_03_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-EB81DD3CC150453BA142C98A8686DF0E"
>La llegada del capitalismo comercial</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_07_03_CO_1E3C40FC9E594B8FA161D37B9B7FB524">
<seccion2Titulo>Los avances en la navegación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El tipo de barcos tuvo que cambiar para  hacer posible la navegación
en alta mar. Es decir, construirlos de tal modo para que pudieran
abastecerse de provisiones y agua cuando se necesitara.</p>
<seccion3 id="S3_CS_07_03_CO_DC6E95675D0F49808CD5D0C96BF3A76A">
<seccion3Titulo>Los tipos de embarcaciones</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Quizá el <negrita>mayor impedimento</negrita> para desarrollar <negrita
>expediciones marítimas</negrita>, más allá de los mares interiores
(el Mediterráneo o el Báltico) y navegar a <negrita>mar abierto</negrita
> sin tener ningún punto de referencia (montañas, costas, cabos,
bahías) como guía para saber dónde se estaba, ni puertos cercanos
para proveerse de agua y alimentos, era el <negrita>tipo</negrita
> de <negrita>embarcaciones</negrita> con las que se contaba hasta
entonces.  </p>
<p>Las más usadas eran las <negrita>galeras</negrita>, un tipo de <negrita
>barco</negrita> diseñado para la guerra y por ello era sólido,
rápido y fácil de maniobrar, no obstante, era una nave que tenía
muy <negrita>poca capacidad</negrita> para llevar carga y, por tanto, <negrita
>no era autónoma</negrita>. La falta de espacio para almacenar mercancías
y provisiones para el viaje (agua y comida) estaba relacionada con
la fuerza que movía a la embarcación, que la proporcionaban cerca
de cien o <negrita>doscientos remeros</negrita>, quienes garantizaban
que el barco se pudiese mover siempre, sin importar si había o no
vientos. Las galeras no eran, pues, el tipo de barco que podría llevar
a los europeos a navegar por el Atlántico.</p>
<imagen src="CS_07_03_CO_IMG20_small.jpg">
<p>Carraca portuguesa Santa Caterina do Monte Sinai, 1520. La carraca
era un barco especializado para realizar largos viajes y para el transporte
de volúmenes grandes de carga. Los navegantes y comerciantes portugueses,
venecianos y genoveses preferían este tipo embarcación, no así
los marineros castellanos y aragoneses.</p>
</imagen>
<p>En el Mediterráneo había un tipo de barco, los <negrita>buques
mercantes</negrita>, con una gran capacidad de almacenaje <negrita
>(250 toneladas)</negrita>, lo cual era ideal, pero al mismo tiempo
tenía grandes desventajas : la <negrita>lentitud</negrita> de su
navegación y lo difícil de gobernarla. Toda su movilidad <negrita
>dependía</negrita> del <negrita>impulso</negrita> de los <negrita
>vientos</negrita> que empujaban una <negrita>vela cuadrada</negrita
>, que estaba en el <negrita>centro</negrita> de la embarcación.</p>
<p>Solo cuando en los astilleros se comienzan a construir las <negrita
>carracas</negrita> y las <negrita>naos</negrita> (barcos idénticos
a las carracas solo que más pequeñas) se hacen <negrita>posibles</negrita
> los <negrita>viajes mar adentro</negrita>, porque estas embarcaciones
reunían todo lo que se necesitaba para navegar grandes distancias.
Eran <negrita>barcos de carga</negrita>, lo que los hacía <negrita
>autosuficientes</negrita> en <negrita>viajes largos</negrita>; poseían
tres mástiles (uno en popa, otro en el centro y uno más en proa)
con velas cuadradas en el centro y en la proa, y una vela latina en
la popa, con la que podían desarrollar una <negrita>velocidad media</negrita
>.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_03_CO_A499C05C48864800B146F87ACEE7AE45">
<seccion3Titulo>Los instrumentos de navegación</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En el siglo XV los únicos puntos de referencia para navegar en
alta mar eran el sol y las estrellas, lo que llevó a <negrita>perfeccionar
algunos instrumentos para la navegación</negrita>, como el <negrita
>astrolabio</negrita>, el <negrita>cuadrante</negrita> y la <negrita
>brújula</negrita>. Estos avances tecnológicos permitieron que las
cartas náuticas se elaboraran con mayor precisión<enlace
destino="http://www.librosmaravillosos.com/historiadelanavegacion/capitulo03.html"
> [VER]</enlace>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_03_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-9742739E358C4869A2A9C5F574D4E2CF"
>Avances tecnológicos de la navegación en los siglos XIV y XV</enlace>
</practica>
<imagen src="CS_07_03_CO_IMG21_small.jpg">
<p>El astrolabio era un instrumento que permitía establecer la posición
de las estrellas en el cielo, lo cual era muy importante para aquellos
marinos del siglo XV que se arriesgaban a navegar mar adentro.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_03_CO_5D718A493DB041538AA971286CA8D217">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_03_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-997FC28279FF47B3969FD929F492408B"
>Refuerza tu aprendizaje: los avances en la economía y en las técnicas
de navegación</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_03_CO_1C39D9903D864637A95D085387680603">
<seccion1Titulo>El Descubrimiento de América</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El Descubrimiento de <negrita>América</negrita> se dio en el contexto
de una época marcada por la curiosidad y por la confianza en la capacidad
del hombre por conocer y por crear cosas nuevas, así como por la búsqueda
de acceder directamente a <negrita>productos</negrita> y <negrita
>objetos</negrita> provenientes de la <negrita>India</negrita>, lo
que se había vuelto importante para los <negrita>comerciantes</negrita
>, que querían evitar a los intermediarios árabes.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_03_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-1DAAC3BD56FC4A1784B6336C486B3226"
>La importancia del descubrimiento de América</enlace>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_07_03_CO_D04DB19A2369465A849474DA89672731">
<seccion2Titulo>La expedición de Colón</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los portugueses llegaron a India después de llevar más y más
lejos su circunnavegación de las costas africanas, hasta encontrarse
con el  oceáno Índico, con lo cual su objetivo se amplió: alcanzar
los mercados de especias de la India<enlace
destino="http://olmo.pntic.mec.es/jtac0001/historia/exploradores/portugaluno.htm"
> [VER]</enlace>. </p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_03_CO_IMG22_small.jpg">
<p>Cristóbal Colón (1451-1506) vivió durante diez años en Portugal.
Allí se convirtió en un experto marino y amplió sus conocimientos
sobre la navegación y la cartografía, gracias a obras como el Imago
Mundi (1410), de Pierre d’Ailly, o los textos de Paolo dal Pozzo Toscanelli.
Después de intentar convencer sin éxito a los reyes de Portugal, Inglaterra
y Francia para que le financiasen una expedición para la búsqueda
de una ruta alternativa a las Indias por el océano Atlántico, en 1492
llegó a un acuerdo con los Reyes Católicos. En agosto del mismo año
emprendió el primero de los cuatro viajes que hizo  a América.</p>
</imagen>
<p>Años antes de este logro, entre 1482 y 1485 Cristóbal Colón le
había propuesto al rey Juan II de Portugal llegar a la India por
el occidente, propuesta que el genovés sustentaba en la idea de la
redondez de la Tierra.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_03_CO_IMG23_small.jpg">
<p>Juan II se hizo rey de Portugal en 1413 cuando su padre abdicó
a la corona para entrar en un monasterio. Era sobrino nieto de Enrique
‘el Navegante’, así que cuando se hizo rey retomó los viajes y exploraciones
atlánticas.</p>
</imagen>
<p>Al rey portugués no le interesó el proyecto, y Cristóbal Colón
tuvo que esperar una década hasta cuando la reina Isabel de Castilla
accedió apoyarlo <enlace
destino="http://www.nationalgeographic.com.es/articulo/historia/actualidad/8162/los_reyes_catolicos_reciben_cristobal_colon.html"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Después de una negociación larga, Cristóbal Colón firmó con
la Corona las <negrita>Capitulaciones de Santa Fe</negrita>, que eran
un tipo de contrato entre la Corona y Cristóbal Colón<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/node/32724"> [VER]</enlace
>.</p>
<p>El contenido de las Capitulaciones se desarrolló en la <negrita
>Carta de Privilegios</negrita>, en ella se estipuló que Cristóbal
Colón a partir de ese momento era <negrita>Almirante de la mar Oceána</negrita
>, virrey y gobernador de aquellas tierras que llegase a encontrar.
Además tendría derecho a una décima parte de los <negrita>metales
hallados</negrita> y una quinta parte sobre aquellos productos que
obtuviese. Por su parte, la Corona recibiría el 5 % del total de
lo encontrado.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_03_CO_IMG24_small.jpg">
<p>Isabel I de Castilla fue coronada reina en 1474 y gobernó hasta
el momento de su muerte en 1503. Su denominación como Isabel la ‘católica’
le fue otorgado por el papa Alejandro VI a través de la bula <cursiva
>Si convenit</cursiva>, el 19 de diciembre de 1496, años después
del descubrimiento de América.</p>
</imagen>
<p>Con la <negrita>Carta de Privilegios</negrita> se expidieron varias <negrita
>cédulas reales</negrita> para organizar el viaje, entre ellas una <negrita
>Real Provisión</negrita> que ordenaba a ciertos hombres de Palos
de la Frontera a pagar una sanción ya impuesta; pago que debía hacerse
proporcionándole a Cristóbal Colón dos <negrita>carabelas</negrita
> y todas las provisiones y tripulantes necesarios para hacer un viaje
en ellas. Los hombres acataron la decisión real, pero no la cumplieron.
Por otra parte, los marineros de Palos no estaban dispuestos a emprender
un <negrita>viaje tan incierto</negrita> con un desconocido.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_03_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-BE6BF1B66DF44075B1D039C4E39C22A7"
>El descubrimiento de América</enlace>
</profundiza>
<p>Reclutar la <negrita>tripulación</negrita> necesaria se había
hecho imposible, hasta que <negrita>Martín Alonso Pinzón</negrita
>, gran navegante y comerciante de la región, y un hombre de una
familia prominente de Palos, decidió <negrita>financiar</negrita
> la expedición y animar a los más importantes marinos de Palos
para que se unieran a ella.  </p>
<p>De este modo se adhirieron a la tripulación dos de sus hermanos: <negrita
>Vicente Yáñez</negrita> y <negrita>Francisco Martín Pinzón</negrita
>, quienes capitanearon las dos carabelas, <negrita>La Niña</negrita
> y <negrita>La Pinta</negrita>, que Martín Alonso alquiló para
el primer viaje de Colón.</p>
<p>Otro hombre, <negrita>Juan de la Cosa</negrita>, proporcionó un
tercer barco, concretamente una nao, <negrita>La Santa María</negrita
>, la embarcación que capitaneó Cristóbal Colón. Para 1486 Isabel
de Castilla y Fernando de Aragón se casaron; con ello sus reinos
se unieron y el <negrita>cristianismo</negrita> se consolidó en la
Península<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=10&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Igualmente los <negrita>pequeños reinos</negrita>, que impidieron
la unificación de la Península, dejaron de existir, lo que contribuyó
al dominio de los <negrita>musulmanes</negrita> en la región. En
esas fechas se desarrolló la guerra contra los musulmanes en <negrita
>Granada</negrita>.  </p>
<p>La <negrita>Reconquista</negrita> había hecho que las arcas de
la Corona estuviesen muy mermadas, por lo que a los reyes les era
imposible financiar los costos de la expedición de Cristóbal Colón,
por ello se explica el contenido de la <negrita>Real Providencia</negrita
> con relación al puerto de Palos.</p>
<seccion3 id="S3_CS_07_03_CO_BB7A47B349EF4DE4838AA88569B28162">
<seccion3Titulo>Los viajes de Colón</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Cristóbal Colón hizo cuatro viajes y cada uno de ellos respondió
a objetivos diferentes.</p>
<p><negrita>Primer viaje (3 de agosto de 1492 - 15 de marzo de 1493)</negrita
></p>
<p>En la Carta de Privilegios (30 de abril de 1492) los reyes de España
puntualizaron los objetivos del primer viaje: <negrita>descubrir islas</negrita
> y <negrita>tierra firme</negrita> en la orilla opuesta del océano
Atlántico. El objetivo era solo descubrir; no había ninguna intención
de <negrita>conquistar</negrita>. El <negrita>7 de octubre</negrita
> Cristóbal Colón decidió virar el curso de sus naves, cambio que
lo llevó a que entre la madruga del 11 y el 12 de octubre llegara
a una pequeña isla de las Bahamas, <negrita>Guanahaní</negrita>,
a la que Colón bautizó <negrita>San Salvador</negrita>. El viaje
continuó y Cristóbal Colón visitó varias islas del archipiélago
de las <negrita>Lucayas</negrita> (Bahamas). A finales de octubre
llegó a una isla grande a la que denominó <negrita>Juana</negrita
> (Cuba).</p>
<p>Mientras Cristóbal Colón viajaba de una isla a otra creía estar
cerca de las ciudades chinas de <negrita>Zaytón</negrita> y <negrita
>Quinsay</negrita>, pero no le interesó ir más allá para visitarlas
y tomó rumbo al sur, encontrándose con otra gran isla a la que le
dio el nombre de <negrita>La Española</negrita> (Haití). El 25 de
diciembre La Santa María <negrita>naufragó</negrita> en la costa
norte de la isla. Con los restos de la carabela construyeron el <negrita
>fuerte de la Navidad</negrita>, y allí se quedaron 39 hombres. Este
punto se conviertió en el <negrita>primer asentamiento europeo en
América</negrita>.</p>
<p>La Pinta y La Niña comenzaron su regreso a España el 6 de enero
de 1493 <enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/literatura/hicon/hicon6.htm"
> [VER]</enlace>.</p>
<p><negrita>Segundo viaje (25 de septiembre de 1493 - 11 de junio
de 1496)</negrita></p>
<p>El segundo viaje tenía dos objetivos: <negrita>descubrir</negrita
> y <negrita>recorrer</negrita> las costas de la <negrita>India</negrita
> para evitar que los portugueses, cuyo rey había declarado públicamente
su interés por el <negrita>descubrimiento</negrita> de todo aquello
que se encontrara en aquellas tierras.</p>
<imagen src="CS_07_03_CO_IMG25_small.jpg">
<p><cursiva>Las carabelas de Cristóbal Colón</cursiva>, obra perteneciente
a una serie de 92 acuarelas realizadas entre 1885 y 1887 por Rafael
Monleón y Torres (Museo Naval de Madrid, España).</p>
</imagen>
<p>Durante este segundo viaje Cristóbal Colón decidió ir un poco
más al sur, lo cual lo llevó a tener un viaje más rápido que el
primero. Rumbo hacia La Española tocó las islas de <negrita>Dominicana</negrita
>, Marigalante, Monserrat, Antigua, San Martín, Santa Cruz y Puerto
Rico.</p>
<p>Cuando llegó a La Española, el <negrita>27 de noviembre de 1493</negrita
>, se encontró que los 39 hombres que había dejado meses atrás
murieron a manos de los <negrita>guacanahari</negrita> por causa de
los <negrita>abusos</negrita> que los españoles habían cometido contra
los <negrita>pobladores de la isla</negrita>. La expedición decidió
dejar las costas del norte de La Española (Haití) e ir hacia el
este, y el <negrita>6 de enero de 1494</negrita> Cristóbal Colón
fundó la primera ciudad española en el <negrita>Nuevo Mundo, La
Isabela</negrita>, ubicada en la actual <negrita>República Dominicana</negrita
>. En abril de ese mismo año descubrió <negrita>Jamaica</negrita
> y navegó a lo largo de la costa de <negrita>Cuba</negrita>, convenciéndose
de que aquellas costas eran de la <negrita>península de China</negrita
>.</p>
<p>Mientras para Cristóbal Colón la <negrita>colonización</negrita
> debía darle ganancias a la <negrita>Corona</negrita> y a él, para
los subordinados el objetivo era <negrita>enriquecerse</negrita> lo
más rápidamente posible, tal como se les había prometido, o poder
hacerse <negrita>propietarios de tierras</negrita> con hombres que
las trabajaran para ellos.</p>
<p>Como no ocurría ni una cosa ni la otra, al contrario los hombres
comenzaron a pasar hambre y a morir <negrita>víctimas de enfermedades</negrita
>, empezó a crecer un gran malestar. Situación a la que se sumó
la <negrita>indignación</negrita> de la población <negrita>indígena</negrita
> por los abusos de los peninsulares.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_03_CO_IMG26_small.jpg">
<p>Los caciques de las diferentes comunidades que habitaban en La
Española estaban hartos de la presencia de los españoles y de sus
abusos. El cacique <negrita>Caonabo</negrita>, quien había intentado,
sin éxito, acabar con el fuerte Santo Tomás, organizó a los caciques
para unirse y atacar La Isabela, y así sacar a los invasores extranjeros.</p>
</imagen>
<p>Cristóbal Colón decidió regresar a España en <negrita>1496</negrita
> para frenar el posible <negrita>desprestigio</negrita> del que seguramente
era víctima, pues desde finales de <negrita>1494</negrita> dos de
sus comandantes habían <negrita>regresado a la Península</negrita
> por las condiciones en las que se hallaban en La Isabela.</p>
<p><negrita>Tercer viaje (30 de mayo de 1948 hasta finales de octubre
de 1500)</negrita></p>
<p>Para <negrita>1498</negrita> el proyecto de Cristóbal Colón estaba <negrita
>desprestigiado</negrita> por varias razones; primero, por las <negrita
>denuncias</negrita> de hombres que participaron en los viajes anteriores,
quienes lo acusaron de mal <negrita>administrador</negrita>.</p>
<p>Segundo, porque parecía que Cristóbal Colón había <negrita>mentido</negrita
> sobre las grandes riquezas de aquellas tierras. Tercero, ninguna
de las dos expediciones anteriores había hallado confirmación sobre
estar cerca de la <negrita>India</negrita>.</p>
<p>Así que no le fue fácil organizar este <negrita>tercer viaje</negrita
>, porque pocos hombres querían participar y los <negrita>comerciantes</negrita
> tampoco estaban interesados en <negrita>financiarlo</negrita>. Finalmente,
el almirante dispuso de seis barcos, y para completar su tripulación,
la Corona declaró el <negrita>perdón</negrita> a todos aquellos <negrita
>delincuentes</negrita> que se unieran a la tripulación de Cristóbal
Colón. </p>
<p>El propósito fundamental de este viaje era <negrita>encontrar
tierra firme</negrita>, objetivo que Colón alcanzó con cierta rapidez,
puesto que al llegar a la isla de <negrita>Trinidad</negrita> el 31
de julio de <negrita>1498</negrita> (isla ubicada sobre la plataforma
continental de la actual Venezuela), desde allí los españoles pudieron
ver al <negrita>continente suramericano</negrita>.  Hallaron entonces
la desembocadura del <negrita>río Orinoco</negrita>, lo cual le permitió
a Colón anticipar la probabilidad de haber <negrita>encontrado tierra
firme</negrita> y que esta era de grandes dimensiones. Recorrieron
gran parte de la costa oriental de <negrita>Venezuela</negrita>, sacando
provecho económico de islas ricas en <negrita>perlas</negrita>.</p>
<p>El 13 de agosto de <negrita>1498</negrita> el almirante tuvo que
enfrentarse a la <negrita>sublevación</negrita> de los hombres que
estaban en La Española. La razón, la ambición por hacerse ricos
y no lograrlo con la rapidez que esperaban ni en las cantidades que
imaginaban; la disciplina inflexible que había impuesto <negrita
>Bartolomé Colón</negrita> (hermano de Cristóbal Colón) en la isla <enlace
destino="http://www.cervantesvirtual.com/bib/portal/exploradores/pcuartonivel2309.html?conten=expl oradores&amp;pagina=viajeros2_bartolomecolon.jsp&amp;tit3=1494,+Bartolom%E9+Col%F3n"
>[VER]</enlace>; y la dificultad que les suponía vivir en un clima
tropical. La respuesta de Colón fue ahorcar a los líderes, hecho
que en lugar de apaciguar los ánimos, exaltó aún más a los insubordinados.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_03_CO_IMG27_small.jpg">
<p>Bartolomé Colón. Navegante genovés. Acompañó a Cristóbal Colón
en 1474 a Portugal donde aprendió cartografía. Navegó por los mares
del norte de Europa y seguramente formó parte de la expedición al
Cabo de la Buena Esperanza (1486). En 1494, llegó a la isla de La
Española, donde estaba su hermano Cristóbal Colón. Fundó la ciudad
de Santo Domingo (1496) y fue gobernador de la isla entre 1495 y 1498.
En 1500, como prisionero, fue conducido a España. En 1502 participó
en el cuarto viaje de su hermano. (Dibujo de Antonio de Herrera y
Tordesillas, en su obra <cursiva>Historia general de los hechos de
los castellanos en las islas y tierra firme del mar Océano</cursiva
>, 1598. Gran Enciclopedia Hispánica).</p>
</imagen>
<p>Colón le pidió ayuda a la Corona para poner <negrita>orden</negrita
> en La Española, y el 13 de agosto de <negrita>1500</negrita> esta
envió a <negrita>Francisco Bobadilla</negrita> para <negrita>remover</negrita
> a Cristóbal Colón de sus funciones de <negrita>virrey</negrita
> y de <negrita>gobernador</negrita>. Remoción a la que el <negrita
>genovés</negrita> se opuso y fue entonces <negrita>apresado</negrita
> y enviado a España <enlace
destino="http://www.cervantesvirtual.com/bib/portal/exploradores/pcuartonivel81dd.html?conten=expl oradores&amp;pagina=viajeros2_bobadilla.jsp&amp;tit3=1500¬1502,+Francisco+de+Bobadilla"
> [VER]</enlace>. </p>
<p><negrita>Cuarto viaje (11 de mayo de 1502 - 7 de noviembre de 1504)</negrita
></p>
<p>La Corona, en consideración a los <negrita>servicios prestados</negrita
> por Colón, decidió eliminar los cargos de los que estaba acusado
y permitirle hacer un <negrita>cuarto viaje</negrita>, que sería
el último, puesto que <negrita>murió</negrita> muy enfermo el 20
de mayo de 1506. La intención de esta expedición era tocar tierra
firme y encontrar el <negrita>paso</negrita> al continente <negrita
>asiático</negrita>.</p>
<p>Cristóbal Colón se dirigió hacia Jamaica para abastecerse y luego
continuar hacia Cuba, para seguir viaje hacia el oeste, una porción
de mar que aún él no había navegado. La opción de tomar este curso
lo llevó a encontrarse con las costas de Centroamérica. En octubre
de <negrita>1502</negrita> Cristóbal Colón se detuvo en las costas
de la actual Panamá (Veragua) e hizo contacto con los <negrita>nativos</negrita
> de esa región, quienes le hablaron de una <negrita>ruta</negrita
> que le permitiría pasar a otro océano, pero esta era terrestre
y Colón estaba buscando una <negrita>ruta marítima</negrita>.</p>
<p>Así que recorrió en su totalidad las <negrita>costas centroamericanas</negrita
> intentando hallar un paso que lo llevara a <negrita>Asia</negrita
>, pero el 5 de diciembre agotado, él y sus hombres, decidió volver
a Panamá, donde había visto que los <negrita>indígenas</negrita
> tenían <negrita>oro</negrita>. Quiso establecer una colonia allí,
pero la <negrita>beligerancia</negrita> de los <negrita>guaymis</negrita
> lo disuadió de tal <negrita>propósito</negrita>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_03_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-2927E9A8307A4B71A82B8B9E6B08465B"
>Los viajes de Cristóbal Colón</enlace>
</practica><destacado><destacadoTitulo>América, la tierra de Américo</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Américo Vespucio confirmó las teorías existentes sobre la posibilidad
de que Colón hubiese llegado a un “nuevo” continente y no a las costas
de Asia. Esta confirmación surge a través de dos textos suyos elaborados
a partir de sus viajes a las tierras descubiertas por Colón, en los
que toma apuntes y hace levantamientos cartográficos que corroboran
la sospecha de que esa geografía formaba parte de un mundo completamente
nuevo. En consecuencia, es el alemán Martin Waldseemüller quien propone
que estas tierras sean llamadas <cursiva>Amerigen</cursiva>: América,
la tierra de Américo.</p>
</destacadoTexto></destacado><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_03_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-5A5CEC1259E8438F8DED22708193B726"
>Conoce la biografía de Cristóbal Colón</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_07_03_CO_5266C9674B0647679554DBE81D343769">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_03_CO_Recurso220&amp;IdRecurso="
>Refuerza tu aprendizaje: El Descubrimiento de América</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_03_CO_598F632E01CE4941AF7285A79CFBE7BE">
<seccion1Titulo>La Conquista de América</seccion1Titulo><?Pub Caret -1?>
<seccion1Texto>
<p>Cuando se habla de Conquista el término hace referencia a la posesión
de los territorios descubiertos de manera violenta. Un proceso histórico
que cambió para siempre al continente americano, pero también al
europeo, respecto a como eran antes de que Cristóbal Colón arribara
al mar Caribe<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=559911&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_03_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-9A06AE9476EB4E1087D2A9EF9F8248BF"
>Los conquistadores del altiplano muisca</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_07_03_CO_10688AAF058346968FB6CC42543412FA">
<seccion2Titulo>La Conquista española</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La Conquista española tiene dos momentos.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>La Conquista de las islas del Caribe (1492-1519)</negrita
><listaSinNumerar>
<listaElemento>Este primer momento de la Conquista fue de carácter
militar. Los desembarcos para establecerse en las islas del Caribe
fueron acciones armadas –la mayoría de las veces– contra la población
indígena, que no aceptaba a los extranjeros.</listaElemento>
<listaElemento>Los conquistadores no tenían la intención de fundar
poblados o ciudades, o de permanecer allí. Su interés por ocupar
las islas era con el fin de saquear, comerciar las riquezas y los
productos hallados, y, en últimas, obtener riquezas de manera rápida,
por eso recurrieron al robo y a la profanación de tumbas, o al asalto
de los pobladores de los lugares a los llegaban.</listaElemento>
</listaSinNumerar></listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_07_03_CO_IMG28_small.jpg">
<p>La ‘cabalgada’ es un término que se refiere a una expedición
en busca de un botín en oro, perlas o cualquier objeto que tenga
un valor monetario. El primer periodo de la Conquista se caracterizó
por este tipo de asaltos, puesto que el cometido de los españoles
era enriquecerse rápido sin importar los medios que se usaran.</p>
</imagen>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>La Conquista de tierra firme (1519-1540)</negrita
><listaSinNumerar>
<listaElemento>En este periodo el objetivo era fundar ciudades porque
así era posible confirmar el dominio y la soberanía de la Corona
sobre los nuevos territorios, tal fue el caso con los aztecas e incas.</listaElemento>
<listaElemento>Los conquistadores encontraron culturas con una organización
político- administrativa centralizada y fuerte, con mano de obra
y producción igualmente organizadas, que le permitió a los imperios
tener excedentes de producción y, gracias a esto, afrontar guerras
y catástrofes naturales; el número de pobladores era grande y la
sociedad estaba bien jerarquizada.</listaElemento>
</listaSinNumerar></listaElemento>
</listaSinNumerar>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_03_CO_Recurso230&amp;IdRecurso=RES-58FADF9E429741D4B8772D0269C70D38"
>Conflictos internos en los imperios precolombinos</enlace>
</practica>
<imagen src="CS_07_03_CO_IMG29_small.jpg">
<p>Las conquistas españolas en América. La conquista española se
dividió en dos fases principales: insular y continental. El periodo
insular se caracterizó por la desaparición de la población indígena
por causa de las enfermedades o de los enfrentamientos armados con
los conquistadores. En el periodo continental se emplearon tácticas
militares más elaboradas: los conquistadores comenzaban apoderándose
de un centro neurálgico de la población para someter después los
territorios circundantes.</p>
</imagen>
<p>La Conquista, al igual que el Descubrimiento, fue <negrita>financiada</negrita
> por <negrita>particulares</negrita>. A aquellos que querían ir
a conquistar, la Corona los nombró<negrita> ‘adelantados’</negrita
> o <negrita>‘capitanes de conquista’</negrita>. Además tenían que
firmar una <negrita>Capitulación</negrita>, documento en el que la
Corona establecía qué territorio podía conquistar y se estipulaba
qué beneficios obtendrían, la Corona y el <negrita>‘adelantado’</negrita
>, después de la Conquista.</p>
<p>Hechos estos trámites, el capitán o ‘adelantado’ tenía que <negrita
>asociarse</negrita> con aquel que iba a correr con gran parte de
los costos de la <negrita>empresa</negrita>, que comprendía barcos,
hombres, armas y provisiones.  </p>
<p>Una vez lograda la Conquista, el ‘adelantado’ debía repartir los <negrita
>beneficios</negrita> de esta entre sus hombres. Generalmente, estos
beneficios se traducían en la <negrita>entrega de tierras</negrita
> y de <negrita>encomiendas indígenas</negrita> (indígenas adjudicados
a un español que tuviese tierras, para que estos las trabajaran y
le entregaran <negrita>tributos</negrita>; a su vez el español se
comprometía a cuidarlos y evangelizarlos).</p>
<seccion3 id="S3_CS_07_03_CO_D52164275A5446B8B683801AB819DC11">
<seccion3Titulo>La Conquista de México</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La primera vez que se encontraron los españoles con población <negrita
>mesoamericana</negrita> fue en el cuarto viaje de Colón, cuando
en la actual <negrita>Honduras</negrita> se toparon con un grupo de <negrita
>mexicas</negrita> vestidos ricamente y que llevaban <negrita>mercancías</negrita
> de diferente tipo.</p>
<p>El segundo contacto ocurrió en <negrita>1511</negrita>, cuando
un barco español <negrita>naufragó</negrita> cerca de las costas
de Jamaica y algunos de los sobrevivientes lograron alcanzar las costas
de Yucatán para ponerse a salvo.</p>
<imagen src="CS_07_03_CO_IMG30_small.jpg">
<p>Tras pasar varios años en Cuba, <negrita>Hernán Cortés</negrita
> desembarcó en las costas mexicanas en <negrita>1518</negrita>.
Allí conoció al náufrago Jerónimo de Aguilar y a la <negrita>Malinche</negrita
>, una indígena nahua bautizada luego con el nombre de Marina. Ambos
le sirvieron como intérpretes y le acompañaron en su avance hacia <negrita
>Tenochtitlan</negrita>.</p>
</imagen>
<p>A finales de <negrita>1516</negrita>, Cuba era una isla que ya
no ofrecía riqueza a muchos españoles y estos decidieron viajar
hacia el <negrita>occidente</negrita> de la isla en busca de <negrita
>nuevas tierras</negrita> que conquistar.</p>
<p>En febrero de <negrita>1517</negrita> salió de la isla una <negrita
>expedición de hombres</negrita>, autorizados por el gobernador, <negrita
>Diego Velázquez</negrita>, hacia la península de <negrita>Yucatán</negrita
>. En el tercer encuentro los españoles se enfrentaron con poblaciones
que no estaban dispuestas a dejarse <negrita>someter</negrita>, de
tal modo que la mitad de los exploradores de <negrita>Francisco Hernández
de Córdoba</negrita> murieron y este tuvo que regresar a Cuba con
los sobrevivientes.</p>
<imagen src="CS_07_03_CO_IMG31_small.jpg">
<p>Moctezuma I, emperador de los aztecas, en una miniatura perteneciente
a <cursiva>Historia de las Indias de Nueva España y las Islas de
Tierra Firme</cursiva>, 1579, de Diego Durán (Biblioteca Nacional,
Madrid, España).</p>
</imagen>
<p><negrita>Moctezuma</negrita>, emperador de los <negrita>mexicas</negrita
>, comisionó a uno de sus representantes para entregar a los visitantes
una variedad de obsequios, que a los españoles les permitieron adivinar
cuán ricos eran los mexicas.</p>
<p>Este cuarto contacto con población <negrita>mesoamericana</negrita
> fue el que le abrió el camino y despertó la ambición de Hernán
Cortés y de sus <negrita>huestes</negrita>, para conquistar a cualquier
precio al <negrita>Imperio azteca</negrita>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_03_CO_Recurso240&amp;IdRecurso=RES-5C78616EC98B45B29B28E3609621B78D"
>La expedición de Cristobal Colón</enlace>
</profundiza>
<p><negrita>Juan de Grijalva</negrita> regresó a Cuba e hizo una
descripción de las riquezas que había visto. <negrita>Diego de Velázquez</negrita
> organizó un tercer viaje a Mesoamérica, ya no para explorar sino
para <negrita>conquistar</negrita>, y le confió esta tarea a <negrita
>Hernán Cortés</negrita>, quien partió de la isla el 18 de febrero
de <negrita>1519</negrita>, llevando consigo once barcos con 700 hombres,
algunos caballos y armas.</p>
<p>Hernán Cortés se enfrentó a los pobladores de <negrita>Tabasco</negrita
>, quienes pretendieron cortar el paso a los <negrita>invasores</negrita
>. Una vez vencidos, Cortés fundó la población de <negrita>Veracruz</negrita
> y nombró a aquellos que formarían el <negrita>cabildo</negrita
>, el gobierno de la nueva villa. Este, a su vez, lo nombró <negrita
>capitán</negrita> de la empresa <negrita>colonizadora</negrita>,
desconociendo y dejando completamente al margen al gobernador de Cuba.
Para evitarse problemas, Hernán Cortés cargó un barco con oro y
escribió una carta al rey explicándole la situación.</p>
<p>Hechas estas tareas, Hernán Cortés hundió todas las naves con
el fin de que ninguno de sus hombres pudiese regresar y se hiciese
imposible la Conquista.</p>
<imagen src="CS_07_03_CO_IMG32_small.jpg">
<p>Conquista de México.</p>
</imagen>
<p>Sabedor de la llegada de <negrita>nuevos intrusos</negrita>, Moctezuma
envió embajadores con el fin de disuadir a las huestes españolas
de abandonar el territorio mexica y no siguieran hacia <negrita>Tenochitlan</negrita
>, los españoles continuaron hacia la capital del Imperio.</p>
<p>Allí Moctezuma los recibió como invitados, pero días después
los <negrita>huéspedes</negrita> apresaron a su <negrita>anfitrión</negrita
> y lo convirtieron en <negrita>rehén</negrita>.</p>
<imagen src="CS_07_03_CO_IMG33_small.jpg">
<p>Escenas de la conquista de México por Hernán Cortés, lienzo
de Tlaxacala, Códice de Comillas, s. XVI (Museo Nacional de Antropología,
Ciudad de México).</p>
</imagen>
<p>En <negrita>1520</negrita> Hernán Cortés tuvo que abandonar <negrita
>Tenochitlan</negrita> para salirle al paso a un enviado del gobernador
de Cuba y defenderse. <negrita>Pedro de Alvarado</negrita> quedó
a cargo y ordenó la <negrita>matanza</negrita> de hombres y mujeres
importantes, que desarmados asistían a un celebración religiosa.</p>
<p>Como es de imaginar, cuando Cortés regresó, se encontró con
una población <negrita>indignada</negrita> y <negrita>levantada en
armas</negrita>. Los españoles intentaron que Moctezuma calmara a
su pueblo, pero el <negrita>Gran Consejo Azteca</negrita> lo había
dejado de reconocer como su <negrita>líder</negrita> y en medio del
caos fue <negrita>asesinado</negrita>.</p>
<p>En la noche del 30 de junio de 1520 los aztecas atacaron a los
españoles y muchos de ellos víctimas de su <negrita>codicia</negrita
> no les fue posible escapar por el peso de las riquezas que pretendían
llevarse consigo. Hernán Cortés y sus hombres fueron <negrita>derrotados</negrita
>, muchos murieron y los demás escaparon para poderse <negrita>reorganizar</negrita
>, a este hecho se le conoce como ‘La Noche Triste’.</p>
<imagen src="CS_07_03_CO_IMG34_small.jpg">
<p>Hernán Cortés y Marina Malinche, miniatura de Historia de las
Indias de la Nueva España (Biblioteca Nacional, Madrid, España).</p>
</imagen>
<p>Con la ayuda de los <negrita>tlaxcaltecas</negrita> –quienes en
varias oportunidades se habían aliado a Cortés contra el Imperio–
y del apoyo que recibieron desde las <negrita>Antillas</negrita>,
los españoles sitiaron a <negrita>Tenochitlan</negrita>, entrando
a la ciudad por el lago<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=8733&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>. Con el paso de los días y de las semanas,  Cortés
fue ocupando sin hallar resistencia todo el Imperio, que desde ese
momento pasó a llamarse <negrita>Nueva España</negrita>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_03_CO_Recurso260&amp;IdRecurso=RES-64BC714316364C86881A4D8F662A6996"
>Conoce quién fue Hernán Cortés y qué incidencia tuvo en el territorio
mexica</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_03_CO_932F6D3884304DF9818BF099E864729B">
<seccion3Titulo>La Conquista de Perú</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El contexto político de los <negrita>incas</negrita> no era fácil
desde <negrita>1525</negrita>. El inca <negrita>Huayna Capac</negrita
> murió y sus herederos (Huascar y Atahualpa) se enfrascaron en una
lucha por el poder, lo que llevó al Imperio a entrar en una <negrita
>guerra interna</negrita> que lo debilitó. En 1532 <negrita>Atahualpa</negrita
> derrotó a <negrita>Huascar</negrita> y mandó a ejecutarlo <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=8363&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Mientras esta era la situación política del Imperio, <negrita
>Gonzalo Pizarro</negrita> en 1529 obtuvo una capitulación para emprender
la Conquista del Imperio del que había tenido noticia años antes.
En <negrita>1530</negrita> las huestes de Pizarro desembarcaron en
la costa norte (Tumbes) del actual Perú, y aprovechando el caos político
y el malcontento de los <negrita>cañaris</negrita> –pueblo de Huascar–
y de los huancas, hizo una alianza con ellos, lo que será decisivo
para la Conquista del Imperio.</p>
<p>En <negrita>1532</negrita> Atahualpa, víctima de una trampa de
Pizarro, fue hecho prisionero en <negrita>Cajamarca</negrita> y su
ejército fue prácticamente destruido. Los incas ofrecieron a Pizarro
pagar un rescate por el inca, a cambio de su liberación. Pizarro
aceptó, pero ejecutó a Atahualpa.</p>
<imagen src="CS_07_03_CO_IMG35_small.jpg">
<p>Con la muerte de Atahualpa se produjo la decadencia definitiva
del Imperio inca. Pizarro da la señal para tomar prisionero a Atahualpa
en Cajamarca, grabado de Paolo Novaresio, que ilustra el capítulo
XXX de la obra <cursiva>Historia Natural y Moral de las Indias</cursiva
> (Biblioteca de Ajuda, Lisboa, Portugal).</p>
</imagen>
<p>Muerto el inca, Pizarro se dirigió a la capital del Imperio, <negrita
>Cusco</negrita>, y buscó que se nombrara inca a <negrita>Manco Cápac
II</negrita>. Este hombre, después de un tiempo, organizó un <negrita
>levantamiento armado</negrita> contra los españoles y cercó la
capital. No obstante, Pizarro recibió refuerzos y el inca escapó
hacia <negrita>Vilcabamba</negrita>, desde donde gobernó hasta su
muerte en <negrita>1544</negrita>.</p>
<p>Vilcabamba fue hasta <negrita>1573</negrita> sede de los gobiernos
incas independientes, que no reconocían a los invasores como sus
nuevos gobernantes. ¿Por qué hasta ese año? Porque los españoles
ese año encontraron a Vilcabamba, entraron en ella y mataron al inca
de ese momento, <negrita>Tupac Amarú</negrita>, llegando a su fin
el Imperio.</p>
<imagen src="CS_07_03_CO_IMG36_small.jpg">
<p>Atahualpa junto a Pizarro en un grabado de la Nueva Crónica y
Buen Gobierno, de Felipe Huamán Poma de Ayala.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_03_CO_18B9A061184F487289DA4DAF801D2B03">
<seccion3Titulo>La Conquista de Colombia</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los historiadores cuando presentan el proceso de Conquista del
actual territorio de <negrita>Colombia</negrita>, suelen hablar de
las <negrita>exploraciones</negrita> de la costa norte, del occidente,
del oriente y del centro del territorio<enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/revistas/credencial/agosto1993/agosto1.htm"
> [VER]</enlace>. Exploraciones que, obviamente, comenzaron en las
costas del <negrita>Caribe</negrita> y a las cuales se les denomina <negrita
>“cabalgas”</negrita>, porque su único cometido era hallar <negrita
>metales preciosos</negrita> y hacerse de <negrita>esclavos indígenas</negrita
>. No hubo viajes al interior del territorio porque no les interesaba <enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/revistas/credencial/marzo1992/marzo3.htm "
> [VER]</enlace>. </p>
<p>Estas primeras <negrita>campañas</negrita> ocurren entre <negrita
>1498</negrita> y <negrita>1524</negrita>, y los exploradores fueron: <negrita
>Rodrigo de Bastidas</negrita> (1501), quien recorrió la costa desde
el <negrita>cabo de la Vela</negrita> hasta el golfo de <negrita>Urabá</negrita
> y descubrió la desembocadura del río <negrita>Magdalena</negrita
> <enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/blaavirtual/revistas/credencial/julio-2013/primeras-incursiones-rio-magdalena"
> [VER]</enlace>; <negrita>Alonso de Ojeda</negrita> (1509), quien
llegó a <negrita>Urabá</negrita> y fundó el primer poblado en tierra
firme, <negrita>San Sebastián de Uraba</negrita>́; y <negrita>Vasco
Núñez de Balboa</negrita> (1510), quien fundó Santa María la Antigua
del Darién y descubrió el <negrita>océano Pacífico</negrita> (1513) <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=100488&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen src="CS_07_03_CO_IMG37_small.jpg">
<p>Martín Fernández de Enciso y Vasco Núñez de Balboa en 1510
fundaron el primer poblado en la América continental y le dieron
el nombre de <negrita>Santa María la Antigua del Darién</negrita
>. Esta ciudad con el tiempo fue la capital de la Gobernación de
Castilla de Oro.</p>
</imagen>
<p>Un segundo momento de las exploraciones de las costas del norte
del territorio, va entre <negrita>1524</negrita> y <negrita>1540</negrita
>. En este momento el objetivo era <negrita>explorar</negrita> el
interior de la costa Caribe y <negrita>fundar</negrita> ciudades.
Fueron fundadas Santa Marta (Rodrigo de Bastidas 1525) y Cartagena
(Pedro de Heredia 1532) <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=95857&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Los viajes hacia el occidente tuvieron que ver, en realidad, con
la búsqueda del camino que los llevara hacia el <negrita>Imperio
inca</negrita>, pero también con la fascinación por la <negrita
>leyenda del dorado</negrita>. En esa búsqueda por la <negrita>ciudad
de oro</negrita>, <negrita>Sebastián de Belálcazar</negrita>, un
lugarteniente de Pizarro, fundó Santiago de Cali (1536), Asunción
de Popayán (1537) y Villaviciosa de Pasto (1537), y descubrió el
nacimiento del río <negrita>Magdalena</negrita>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_03_CO_IMG38_small.jpg">
<p>El rey Carlos I de España, en mayo de 1540, nombró a Sebastián
de Belálcazar adelantado de España y le dio el cargo de <negrita
>gobernador de Popayán</negrita> y de un amplio territorio, que se
ubicaba entre el Ecuador y Colombia.</p>
</imagen>
<p>La <negrita>exploración del oriente</negrita>, en parte, estuvo
a cargo de una familia de banqueros alemanes, los <negrita>Wesler</negrita
>, a quienes el rey Carlos V les entregó capitulaciones para que
pudieran explorar los territorios desde el Cabo de la Vela hasta Macarapaná
(Venezuela); fundar ciudades y explotar minas de oro y plata.</p>
<p>Finalmente, las <negrita>exploraciones</negrita> del centro también
estuvieron vinculadas a la <negrita>búsqueda</negrita> del camino
hacia el Imperio inca. Gonzalo Jiménez de Quesada tenía el encargo
de explorar el interior del territorio que formaba la <negrita>gobernación</negrita
> de <negrita>Santa Marta</negrita>, viaje que lo llevó hasta los
territorios de los <negrita>muiscas</negrita> en la actual región <negrita
>cundiboyasense</negrita>, y funda <negrita>Santafé de Bogotá</negrita
>́ (6 de agosto de 1538). </p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_03_CO_IMG39_small.jpg">
<p>Gonzalo Jiménez de Quesada.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_03_CO_Recurso270&amp;IdRecurso=RES-15067A3416C743A0A8DEE816AC4D0BE5"
>La conquista en Colombia y sus consecuencias</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_07_03_CO_AC78F474396943DAA5B723CCD0E45E6F">
<seccion2Titulo>La Conquista inglesa</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Uno de los primeros personajes vinculados al descubrimiento de <negrita
>Norteamérica</negrita> fue <negrita>Giovanni Caboto</negrita>, contemporáneo
de Cristóbal Colón, quien también había <negrita>especulado</negrita
> sobre el modo de llegar a la India navegando hacia el occidente.</p>
<p>Caboto, en la búsqueda de llevar a cabo su proyecto, se dirigió
a <negrita>Enrique VII</negrita>, rey de <negrita>Inglaterra</negrita
>. Se instaló en <negrita>Bristol</negrita> (una ciudad portuaria
al occidente de la isla) entre 1480 y 1489, y durante siete años
dedicó su tiempo a convencer a los <negrita>comerciantes</negrita
> y a los <negrita>navegantes</negrita> locales de la importancia
de su proyecto, y al rey Enrique VII de apoyarlo. </p>
<p>El rey finalmente le dio el <negrita>derecho de navegar</negrita
> con el patrocinio de la Corona y le otorgó a Caboto los derechos
de gobernar aquellas tierras que encontrase y obtener ganancias de
las posibilidades comerciales que allí hubiese. </p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_03_CO_IMG40_small.jpg">
<p>Giovanni Caboto, navegante <negrita>veneciano</negrita>, quien
gracias a su testarudez logró la financiación de la <negrita>Corona
inglesa</negrita>, y con un solo barco llegó a <negrita>Terranova</negrita
> en 1497.</p>
</imagen>
<p>Caboto zarpó el 2 de mayo de 1497 con un barco y 18 tripulantes.
No hay datos fidedignos de dónde desembarcó, pero seguramente lo
hizo en la isla de <negrita>Terranova</negrita> (una gran isla al
noroeste de Norteamérica).</p>
<p>En ese viaje Caboto fue testigo de la <negrita>riqueza pesquera</negrita
> de las costas de Terranova, pero no encontró ningún vestigio de
las riquezas que buscaba, no obstante, hizo un segundo viaje en <negrita
>1498</negrita>. Durante este parece que llegó hasta la actual <negrita
>Nueva Inglaterra</negrita> (región al noroeste de Estados Unidos),
donde encontró magníficos bosques, pero nada de lo que le hubiese
gustado hallar, y no pudo intentar otro viaje porque murió ese año.
 </p>
<p>Ante la falta de resultados el rey Enrique VII dejó de interesarse
en la idea de una <negrita>ruta hacia el oriente</negrita>, y aquel
proyecto quedó absolutamente en el olvido para los ingleses.</p>
<p>A mediados del <negrita>siglo XVI</negrita>, Isabel I fue coronada <negrita
>reina de Inglaterra</negrita> (desde 1558 hasta 1603) y a lo largo
de todo su reinado mantuvo una férrea y creciente hostilidad contra
España.</p>
<p>No obstante, esos sentimientos no la llevaron a declarar una <negrita
>guerra</negrita>, sin embargo sí permitió que navegantes ingleses
asaltaran los barcos españoles que cruzaban desde América hasta
la Península Ibérica, cargados de grandes fortunas representadas
en oro, plata, cacao, tabaco, azúcar, entre otros. Al punto que a
varios de los piratas los nombró caballeros; estos compartían con <negrita
>Isabel I</negrita> el producto de sus saqueos <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=109209&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_03_CO_IMG41_small.jpg">
<p>Isabel I, reina de Inglaterra, escuela inglesa, s. XVI (Galería
Palatina, Palacio Pitti, Florencia, Italia).</p>
</imagen>
<p>Uno de aquellos marineros fue <negrita>John Hawkins</negrita>,
quien se dedicaba a vender esclavos en las Antillas a cambio de productos,
como el azúcar y el tabaco, que luego vendía muy bien en Europa.
En uno de sus viajes, en <negrita>1565</negrita>, Hawkins ayudó con
suministros a trescientos colonos <negrita>franceses protestantes</negrita
> (hugonotes) que se habían asentado desde <negrita>1564</negrita
> cerca del río <negrita>San Juan en la Florida</negrita> y allí
habían fundado <negrita>Fort Caroline</negrita>. Esto enfureció
a los españoles.</p>
<p>Dos años después (1567) Hawkins, en compañía de su pariente <negrita
>Francis Drake</negrita>, emprendió una gran expedición en las <negrita
>Antillas</negrita> y ya de regreso a Inglaterra, en el verano de <negrita
>1568</negrita>, los seis barcos con los que viajaban fueron sorprendidos
por una tormenta, pero pudieron llegar hasta las costas de la actual <negrita
>Veracruz</negrita> (México).</p>
<p>Los españoles al no tener barcos para defenderse de la presencia
inglesa decidieron permitirles atracar en su puerto y darles el tiempo
para que repararan sus barcos. Pasaron los días con tranquilidad,
hasta que una mañana trece barcos españoles llegaron con el nuevo
gobernador de Nueva España.</p>
<p>Hawkins habría podido <negrita>impedir</negrita> la entrada de
aquellos barcos y <negrita>atacarlos</negrita>, pero él solo quería
terminar la <negrita>reparación</negrita> de sus naves y <negrita
>zarpar</negrita> con su cargamento a Inglaterra. Habló con los españoles
y estos aceptaron darle el tiempo que necesitaba, pero cuando los
barcos estuvieron listos, los <negrita>españoles</negrita> los atacaron
sorpresivamente y solo dos de los seis barcos pudieron escapar y con
ellos Francis Drake y John Hawkins.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_03_CO_IMG42_small.jpg">
<p>Sir Francis Drake. Retrato anónimo, s. XVI (Galería Nacional
de Retratos, Londres, Reino Unido).</p>
</imagen>
<p>Después de este incidente, Hawkins y Drake, quienes hasta entonces
habían comerciado en territorio español de <negrita>manera pacífica</negrita
>, emprendieron una campaña de <negrita>persecución</negrita> a
los barcos españoles que navegaban a todo lo largo de las <negrita
>costas americanas</negrita>. Con esta premisa de <negrita>hostigamiento</negrita
>, Drake quiso ir más allá y se propuso saquear las costas occidentales
de América, que eran las costas menos defendidas por los españoles,
y quizá encontrar en el noroeste el paso hacia la India.</p>
<p>El 13 de diciembre de <negrita>1577</negrita> Drake zarpó con
cinco barcos bien armados, con la intención de hacer un viaje similar
al de <negrita>Magallanes</negrita>, y el 6 de septiembre de <negrita
>1578</negrita> entró al océano Pacífico. A los pocos días de
estar allí una gran tormenta se detuvo en el Pacífico por cerca
de un mes, lo que causó que uno de los barcos naufragara y los otros
volvieran a Inglaterra.  </p>
<p>Drake se quedó solo con un barco, <cursiva>The Golden Hind</cursiva
>. En noviembre se dirigió hacia el norte y navegó a lo largo de
la <negrita>costa suramericana</negrita>, donde atacó a todos los
barcos españoles que se fue encontrando y se quedó con sus <negrita
>cargamentos</negrita>.</p>
<p>Subió por la costa norteamericana, siendo el primero en ver las
costa de <negrita>California</negrita>; entró en la bahía de San
Francisco y siguió al norte hasta las costas del actual estado de
Oregón, y allí decidió no continuar y regresar a Inglaterra, pero
antes de hacerlo tomó posesión, en nombre de la Corona de Inglaterra,
del territorio y lo nombró <negrita>Nueva Albion</negrita>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_03_CO_IMG43_small.jpg">
<p>Francis Drake llamó Nueva Albion a la costa del Pacífico de Norteamérica,
que había explorada entre finales de 1578 y 1579. El nombre que empleó
no es gratuito, puesto que Albion es el nombre más antiguo que se
conoce de la gran isla de Inglaterra. Este sustantivo tiene origen
celta.</p>
</imagen>
<p>Otros navegantes ingleses, casi al mismo tiempo, retomaron la búsqueda
del extremo oriental de Norteamérica, pues antes el francés Jacques
Cartier, entre 1534 a 1541, había realizado esa <negrita>exploración</negrita
>. </p>
<p> A partir de las <negrita>experiencias de Cartier</negrita>, los
ingleses decidieron navegar más al norte de Terranova. En junio de
1576 <negrita>Martin Frobisher</negrita> zarpó hacia América y exploró
las costas del <negrita>Labrador</negrita> y con la premisa de ir
más al norte llegó hasta el Polo. Frobisher hizo tres viajes sin
hallar lo que buscaba, riqueza y un paso hacia la India, pero fue
el primero en llegar a <negrita>Groenlandia</negrita>.  </p>
<p>En 1582 el inglés <negrita>Humphrey Gilbert</negrita> convenció
a la reina Isabel I para que emprendieran un proyecto, ya no de <negrita
>exploración</negrita> sino de <negrita>colonización</negrita>;
este proyecto <negrita>Gaspar Coligny</negrita>, un noble y político
francés, líder del partido de los <negrita>hugonotes</negrita> protestantes,
hacía dos décadas (1562) lo había propuesto a la Corona francesa
con el fin de que los protestantes franceses (hugonotes) pudiesen
asentarse en un lugar tranquilo donde no se los persiguiera por sus
creencias religiosas. Isabel I aceptó la proposición con la condición
de que aquella colonización solo podría hacerse en tierras donde
hubiese presencia de <negrita>colonias españolas</negrita>.  </p>
<p>Gilbert emprendió su viaje el 11 de junio de <negrita>1563</negrita
> y navegó por el Atlántico, pero teniendo cuidado de enrumbarse
bien al norte de las tierras donde no había asentamientos, villas
ni ciudades españolas. Su primera intención fue llegar a Terranova
donde sabía, por los reportes de Caboto, de la existencia de una
gran riqueza pesquera, pero donde no había ninguna colonia española.
 Al llegar a la isla tomó posesión de ella en nombre de la Corona
inglesa. Gilbert murió de  a regreso Inglaterra, víctima de una
tormenta en las cercanías de las islas <negrita>Azores</negrita>. </p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_03_CO_IMG44_small.jpg">
<p>Humphrey Gilbert fue un militar, explorador y parlamentario británico
que sirvió a la Corona británica durante el reinado de Isabel I.</p>
</imagen>
<p><negrita>Walter Raleigh</negrita>, medio hermano de Gilbert y uno
de los favoritos de la reina, heredó los permisos para colonizar.
Sus barcos –no él– zarparon el 27 de abril de <negrita>1584</negrita
>, con el fin de hallar un lugar con un mejor clima que Terranova,
lo cual significaba que debía ir más al sur, pero sin encontrarse
con los españoles y sin entrar en tierras colonizadas por ellos. </p>
<destacado><destacadoTitulo>Origen del nombre Virginia</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Los exploradores ingleses llegaron a la costa de la actual <negrita
>Carolina del Norte</negrita>, y bautizaron a la región Virginia,
en honor de la reina Isabel I, nombre que con el tiempo hizo referencia
a toda la costa este de los Estados Unidos al norte de la <negrita
>Florida</negrita>.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Los exploradores de <negrita>Raleigh</negrita>, como no buscaban
oro para enriquecerse, vieron en los productos locales posibilidades
de alimentación y de comercialización en Europa, así que a su regreso
llevaron con ellos plantas, como la de la papa, con el fin de ensayar
su cultivo en Inglaterra.  </p>
<p>Los primeros colonos ingleses llegaron a una isla al frente de
Carolina del Norte, la isla <negrita>Roanoke</negrita>, pero su permanencia
duró poco, porque no pudieron adaptarse y regresaron a su país.
En 1587, en un segundo intento de colonización, un grupo de 100 hombres
y 25 mujeres y niños, liderados por John White, se asentaron en aquella
isla.  </p>
<p>En algún momento White volvió a su país para llenar un barco
con suministros, pero no pudo volver inmediatamente porque Inglaterra
había entrado en guerra. Cuando lo pudo hacer (15 de agosto de 1591),
encontró que todos los colonos habían muerto. </p>
<imagen src="CS_07_03_CO_IMG45_small.jpg">
<p>La Corona inglesa (Isabel I de Inglaterra) hizo un primer intento
por establecer un asentamiento de colonos en América. Dicha empresa
la financió y organizó sir Humphrey Gilbert.</p>
</imagen>
<p><negrita>Isabel I murió en 1603</negrita> y <negrita>Jacobo I</negrita
>, su sucesor, impulsó la colonización por la difícil situación
de los campesinos en Inglaterra, y ante la precariedad y la incertidumbre,
muchos consideraron la posibilidad de comenzar una vida en aquel lugar
donde habían ido los primeros colonos.</p>
<p>El interés creciente de esos potenciales colonos por tomar rumbo
a América y la disposición de la Corona de apoyarlos en su proyecto,
hizo que fueran organizándose compañías privadas que tenían el
propósito de controlar el <negrita>movimiento migratorio</negrita
> a ultramar y enriquecerse con ello.</p>
<p>El 10 de abril de <negrita>1606</negrita>, dos asociaciones, la <negrita
>Compañía de Londres</negrita> y la <negrita>Compañía de Plymouth</negrita
>, lograron el permiso de la Corona para colonizar la costa oriental
de Norteamérica, desde Carolina del Norte hasta Maine. Comienza el
19 de diciembre de 1606 el flujo migratorio inglés hacia el continente
americano. </p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_03_CO_Recurso280&amp;IdRecurso=RES-FC86E02D74124CB593E6922E35CCD648"
>Las exploraciones y descubrimientos de los franceses y de los españoles
en Norteamérica</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_03_CO_7071144C4ACF40039C422CB7D9C35E85">
<seccion2Titulo>La Conquista portuguesa</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Si bien Cristóbal Colón había recurrido a la <negrita>Corona
portuguesa</negrita> para emprender su proyecto de búsqueda de una
nueva ruta que lo llevase hacia la India, Juan I de Portugal tenía
puestos todos sus intereses en la circunnavegación por las costas
africanas, y despidió al genovés <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=120479&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>. Sin embargo, cuando Colón regresó “exitosamente”
de su primer viaje, el rey Juan quiso ponerse al tanto de lo que había
descubierto.</p>
<imagen src="CS_07_03_CO_IMG46_small.jpg">
<p>Puesto que el tratado de Tordesillas se firmó entre dos Estados
hay dos documentos originales: una versión en castellano, que se
conserva en el Arquivo Nacional da Torre do Tombo, en Lisboa, y una
versión en portugués, que se guarda en el Archivo General de Indias
en Sevilla.</p>
</imagen>
<p>A finales del siglo XV, tanto la Corona española como la portuguesa
reclamaron para sí los territorios <negrita>paganos</negrita> descubiertos
en su momento por cada reino, reclamo que hicieron al <negrita>papa
Alejandro VI</negrita>, quien en esa época era considerado la única <negrita
>autoridad</negrita> sobre temas de <negrita>derecho internacional</negrita
>, y por ello era quien podía conceder las tierras descubiertas,
puesto que estas nunca habían sido poseídas por ninguna Corona católica.</p>
<p>Dada la tensión que se generó entre las coronas, entre el 3 y
el 4 de mayo de 1493, y el 26 de septiembre del mismo año, el papa
dictó tres bulas conocidas como <negrita>Bulas</negrita> de demarcación,
a través de las cuales delimitó los dominios coloniales de Portugal
y de España.</p>
<p>Para ello trazó una línea imaginaria en el planisferio que pasaba
a 100 leguas al oeste de las islas de <negrita>Cabo Verde</negrita
> y las islas <negrita>Azores</negrita>, y declaró que todas las
tierras al occidente de esta línea pertenecían a España, y todas
las tierras al oriente de ella, a Portugal. </p>
<destacado><destacadoTitulo>El estrecho de Magallanes</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>La búsqueda de otras posibles rutas no se abandonó después de los
viajes de Colón. En 1519 la Corona española aceptó la expedición propuesta
por el portugués Fernando de Magallanes, quien el año siguiente, navegando
por el Atlántico hacia el sur, halló un estrecho pasaje que se adentraba
en la Tierra del Fuego, y que fue atravesado en 38 días de tortuosa
navegación, abriendo camino hacia el Pacífico.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>Esta demarcación no satisfizo a <negrita>Juan II de Portugal</negrita
>, porque no le daba participación en la conquista de los descubrimientos
de Colón. Así que el 7 de junio de 1494 representantes de los reyes
de España, Isabel y Fernando, y del rey portugués firmaron un compromiso
en la localidad de Tordesillas, en el que se estableció –con una
nueva línea divisoria que se corrió más al oeste– el reparto de
las zonas de navegación y de conquista del océano Atlántico y del
Nuevo Mundo. Sin saberlo aún, esa nueva línea le permitió a Portugal
poseer tierras en parte de Suramérica.</p>
<p>Una vez los viajes fueron dando más información sobre las tierras
encontradas, en 1500 Juan II envió al navegante <negrita>Álvarez
de Cabral</negrita> a tomar posesión de las costas <negrita>brasileñas</negrita
> en nombre de la Corona.</p>
<imagen src="CS_07_03_CO_IMG47_small.jpg">
<p>Las conquistas portuguesas en América. Españoles y portugueses
se repartieron el Nuevo Mundo por el tratado de Tordesillas, que fijaba
los límites de la expansión portuguesa 370 leguas al oeste de Cabo
Verde, lo que permitió la penetración en América del Sur.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_03_CO_Recurso250&amp;IdRecurso=RES-EE2202A75EB04A299817FAF7AF0FDB73"
>La relevancia del Tratado de Tordesillas</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_03_CO_7071144C4ACF40039C422CB7D9C31F19">
<seccion2Titulo>Las consecuencias de la Conquista</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Según desde dónde se la mire, la Conquista tuvo consecuencias
fatales para el continente americano: <negrita>aculturación</negrita
>, muerte de la mayor parte de sus habitantes, <negrita>saqueo</negrita
> de sus riquezas, <negrita>profanación</negrita> de sus tumbas,
desconocimiento de su diversidad y del valor de ella; el fin de <negrita
>civilizaciones</negrita> que habían alcanzado un gran desarrollo
cultural, económico, técnico. Se dio un sincretismo cultural en
gran parte de América que provocó una transformación en las costumbres,
en las creencias religiosas, en el modo de comer, en la manera de
vestir, entre otros; sincretismo que estuvo determinado por una occidentalización
del nuevo continente <enlace
destino="http://www.banrepcultural.org/node/32658"> [VER]</enlace
>.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_03_CO_7071144C4ACF40039C422CB7D9C32A24">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_03_CO_Recurso290&amp;IdRecurso=RES-4677E2C51FE448A9AD286D7D55AF0183"
>Refuerza tu aprendizaje: El Descubrimiento y la Conquista de América</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_03_CO_26EEFEB42B2C427895073E3987B78ABD">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_03_CO_Recurso300&amp;IdRecurso=RES-B7804A36E4B74E599194AC0EAE887AC4"
>Competencias: estudio de la mirada ajena en las Crónicas de Indias</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_03_CO_Recurso310&amp;IdRecurso=RES-9C59A798E94B4AA284AEBF304988B9FB"
>Un problema histórico: ¿por qué fue Europa y no otra sociedad o imperio
quien conquistó América?</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_07_03_CO_3C34A740196745558339A557129CC7C7"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_03_CO_Recurso330&amp;IdRecurso=RES-B5448E2856694FD7B9F66C33ADF08809"
>Mapa conceptual del tema Los inicios de la Edad Moderna</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_03_CO_Recurso340&amp;IdRecurso=RES-778AE380573044FBAA69FB51A1EBAC1C"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema Los inicios de la Edad Moderna</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://www.bbc.co.uk/history/british/middle_ages/hundred_years_war_ 01.shtml"
><cursiva>The Hundred Years War</cursiva>. Información en inglés</enlace>
<enlace
destino="http://recursostic.educacion.es/kairos/web/ensenanzas/eso/moderna/em oderno_00.html"
>El nacimiento del Estado moderno</enlace>
<enlace
destino="http://historiacritica.uniandes.edu.co/view.php/107/index.php?id=107"
>Motivaciones económicas en la búsqueda de nuevas rutas de comercio</enlace>
<enlace
destino="http://portalacademico.cch.unam.mx/materiales/prof/matdidac/sitpro/hi st/univ/univ1/HUMCI/Exploraciones.htm"
>Las expediciones, las nuevas rutas comerciales y la expansión colonial
europea en el mundo</enlace>
<enlace
destino="http://www.academia.edu/4216328/Estrategias_de_la_banca_y_las_casas_comerciales_italianas_en_la_baja_Edad_Media_La_letra_de_cambio_y_el_cr%C3%A9dito"
>Estrategias de la banca y las casas comerciales italianas en la Baja
Edad Media: la letra de cambio y el crédito</enlace>
<enlace
destino="https://books.google.es/books?hl=es&amp;lr=&amp;id=_KNXHj3r¬ pIC&amp;oi=fnd&amp;pg=PA1&amp;dq=colonizaci%C3%B3n+de+John+White&amp;ot s=d2qtXAhakB&amp;sig=saxXwgHsFPimAk99CgTjOW2odSQ#v=onepag e&amp;q=colonizaci%C3%B3n%20de%20John%20White&amp;f=false"
>Católicos y puritanos en la colonización de América</enlace>
<enlace destino="https://www.youtube.com/embed/afeCEI9M3Ns">Documental.
Historia de América (la conquista y sus consecuencias)</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
