<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<libro id="CS_07_02_CO">
<libroTitulo>El feudalismo</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_07_02_CO_C5396D9A8F1F4A2098667B6D2E317E69">
<seccion1Titulo>La Alta Edad Media</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La Alta Edad Media fue el periodo histórico comprendido entre el
año 476 hasta el año 1000; durante este tiempo Europa fue invadida
por diferentes pueblos, lo que dio lugar a la conformación de un nuevo
orden social, político y económico que se conoce como <negrita>feudalismo</negrita
>.</p>
<seccion2 id="S2_CS_07_02_CO_35DF9AD5105945A4B36AD22B905F9548">
<seccion2Titulo>El feudo</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Europa occidental entre los siglos <negrita>IX</negrita> y <negrita
>X</negrita> nuevamente fue escenario de <negrita>invasiones</negrita
> de pueblos extranjeros con otras culturas: los <negrita>normandos</negrita
>, los <negrita>húngaros</negrita> y los <negrita>sarracenos</negrita
>. En ese momento el rey francés no tenía los recursos para defender
y garantizar la seguridad de la gente, así que le entregó a la <negrita
>alta nobleza</negrita> (marqueses, duques, condes, barones) el <negrita
>poder militar</negrita> y el control <negrita>político</negrita> de
grandes extensiones de tierra pertenecientes al reino. Estos, a su
vez, tenían dificultades para cuidar las tierras y a sus habitantes
porque no poseían los ejércitos indispensables para ello, así que
cedieron parte de las tierras a caballeros que los podían respaldar
con sus propios ejércitos.</p>
<p>En la plena Edad Media un hombre <negrita>noble</negrita> podía
entonces <negrita>obtener</negrita> la propiedad de una extensión
de <negrita>tierra</negrita> porque ella le era <negrita>cedida</negrita
> a cambio de un <negrita>servicio</negrita>: la protección de esta
y de los que allí habitaran. Una tierra adquirida de esta manera es
lo que se conoce como <negrita>feudo</negrita>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CORecurso010&amp;IdRecurso=RES-4EEE11B0A4264781861177A262A8A3A0"
>El feudalismo</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_02_CO_E0747E2EDE3F4509A9D76833C0F64106">
<seccion2Titulo>El Estado</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Para los francos, pero igual para todos los pueblos germanos no
existía la idea de pertenecer a un <negrita>Estado</negrita>, eran
parte de una <negrita>familia</negrita>, de un <negrita>clan</negrita
> y de una <negrita>tribu</negrita>, a quienes le debían <negrita
>fidelidad</negrita> no porque fueran la representación de un orden,
sino porque cada hombre tenía una relación de lealtad personal con
su familia, su clan y su tribu. Esto mismo ocurría cuando se declaraban
fieles a un rey, era una fidelidad personal. Desde aquí es posible
entender que en el <negrita>Imperio Carolingio</negrita> los hombres
eran hombres <negrita>libres</negrita> que <negrita>juraban lealtad</negrita
> al <negrita>emperador</negrita>, a cambio de bienes o de protección,
acto que se denomina <negrita>vasallaje</negrita>. Esta relación no
se reducía a un contrato jurídico, era algo más esencial, tenía un <negrita
>carácter sagrado</negrita> porque se juraba ante Dios fidelidad al
emperador.</p>
<p>El Estado feudal se organizó sobre esta institución del vasallaje,
es decir, sobre la base de la relación personal de los nobles con
el rey, con el fin de apoyarlo y aconsejarlo, y mientras esto se daba,
se tejía entorno al soberano una <negrita>red</negrita> de <negrita
>vasallos fieles</negrita>.</p>
<p>A finales del siglo IX Europa occidental se caracterizó por la <negrita
>disgregación</negrita> del <negrita>poder político</negrita>.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_02_CO_024F5EADA4F647A1A143E669065A69AE">
<seccion2Titulo>La sociedad feudal</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En la Alta Edad Media el feudalismo también trajo consigo cambios
que afectaron la organización de la <negrita>sociedad</negrita>, haciéndola
muy <negrita>jerarquizada</negrita>. Esta estaba formada por <negrita
>grupos cerrados</negrita> en sí mismos, a los cuales se pertenecía
por nacimiento, por lo tanto <negrita>no</negrita> había posibilidad
a una <negrita>movilidad social</negrita> (sociedad estamental). En
la Alta Edad Media se pueden identificar tres estamentos.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Los nobles</negrita>. Tenían, en su mayoría,
un gran <negrita>poder económico</negrita>. Eran los <negrita>propietarios</negrita
> de la tierra y, por tanto les era indispensable disponer de guerreros
para defenderla. Sus tierras estaban dedicadas a la agricultura, tarea
que desarrollaban los campesinos que los servían.<br/>Estaban <negrita
>encargados</negrita> de <negrita>gobernar</negrita> y de <negrita
>defender</negrita> a la <negrita>población</negrita> en caso de guerra
o de conflictos.<br/>Dado su poder y la necesidad que el <negrita
>rey</negrita> tenía de ellos, este les <negrita>otorgaba</negrita
> el <negrita>privilegio</negrita> de ocupar <negrita>puestos públicos</negrita
>.<br/>Los nobles no eran iguales entre sí, en la parte más alta de
la pirámide feudal, se situaban los miembros de la <negrita>alta nobleza</negrita
> (marqueses, condes y duques); por debajo de ellos, se encontraba
la <negrita>pequeña nobleza</negrita> (caballeros, vizcondes, barones)
quienes no pertenecían al círculo del rey y su riqueza no era grande.
Unos y otros podían ser <negrita>vasallos</negrita> de otros señores
y, a su vez, señores de otros vasallos. </listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG01_small.jpg">
<p>La ceremonia de vasallaje era el compromiso público entre el señor
y su vasallo. El primero otorgaba una tierra (feudo) a su vasallo
para su administración y este, a cambio, le juraba fidelidad, ayuda
militar y consejo. En el <cursiva>Liber Ceritanae</cursiva> se representa
el homenaje feudal a un obispo (siglo XII).</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CORecurso020&amp;IdRecurso=RES-026A0750EEB94C28AD831429B4121173"
>La nobleza: guerreros y trovadores</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CORecurso030&amp;IdRecurso=RES-8905FF52EA2E4900B21DB7523805F1BC"
>Refuerza tu aprendizaje: La nobleza</enlace>
</practica>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>El clero</negrita>. Estaba formado por el
papa, los cardenales, obispos, sacerdotes, hermanos, monjes, abates,
quienes además de cumplir con todas las labores de la Iglesia como <negrita
>orientar</negrita> las <negrita>vidas</negrita> de los creyentes <negrita
>católicos</negrita>; administraban sus propiedades particulares y
las de la Iglesia. Tenían <negrita>poder</negrita> sobre los <negrita
>nobles</negrita> e incluso sobre los reyes, lo cual les daba ciertos <negrita
>privilegios</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Campesinos, colonos y siervos</negrita>. Había <negrita
>campesinos libres</negrita> que cultivaban sus <negrita>propias tierras</negrita
> sin estar sujetos a prestar servicio alguno a ningún señor feudal.
Este grupo de campesinos era muy pequeño puesto que la mayor parte
de las tierras eran de propiedad de los nobles, de los reyes o de
la Iglesia.<br/>El <negrita>colono</negrita> era aquel hombre que,
al igual que el campesino, estaba <negrita>ligado</negrita> a la <negrita
>tierra</negrita> desde siempre, <negrita>era libre</negrita>, pero
trabaja cultivando las tierras de algún <negrita>noble</negrita>.<br
/>Los siervos eran los siervos de la <negrita>gleba</negrita>, es
decir, aquellos hombres que también estaban <negrita>unidos</negrita
> a la <negrita>tierra</negrita>, pero no a cualquier tierra sino
a la tierra de su señor, lo que significaba que el siervo jamás podría
dejar aquel lugar. Los siervos le debían <negrita>obediencia</negrita
> al señor feudal y a cambio de su trabajo en el campo recibían <negrita
>protección</negrita> y <negrita>alimento</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG02_small.jpg">
<p>Los campesinos formaban parte del estamento no privilegiado y se
dedicaban a cultivar la tierra de los señores feudales a cambio de
la protección frente a amenazas externas. Relieve en un capitel del
claustro gótico del monasterio de Santa María la Real de Nieva (Segovia).</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CORecurso040&amp;IdRecurso=RES-DB1713ED985E4F81B49EBE6B5941ADCF"
>El campesinado en la estructura feudal</enlace>
</profundiza>
<p>Todo el sistema feudal se basaba en el trabajo de los campesinos,
los colonos y los siervos.</p>
<p>La vida de los campesinos era muy humilde. Habitaban en cabañas
muy rudimentarias que solían compartir con el ganado y trabajaban
la tierra de sol a sol. Los ingresos de los señores feudales procedían
de los tributos que recaudaban a los campesinos en forma del producido
de una parte de la cosecha o a cambio de la prestación de servicios
gratuitos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CORecurso050&amp;IdRecurso=RES-2747BC2E37174F7887EB96D0B49FB522"
>Conoce cómo era la vida del campesino medieval</enlace>
</practica>
<p>A medida que avanzó la Edad Media, los campesinos fueron perdiendo
las tierras y la libertad, y quedaron totalmente sometidos a la voluntad
de los señores feudales.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CORecurso060&amp;IdRecurso=RES-7EF67C15E73F47FBBE8B71ED3E0FDCF4"
>Refuerza tu aprendizaje: Los campesinos</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_02_CO_14B333A3468043BE807C840189419929">
<seccion2Titulo>La economía de subsistencia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Entre los siglos IV y X Europa occidental sufrió un <negrita>proceso
de ruralización</negrita> que <negrita>contrastaba</negrita> con lo
que ocurría en el <negrita>Imperio Bizantino</negrita> y en el <negrita
>mundo musulmán</negrita>, en el  cual habían crecido grandes ciudades:
Córdoba, Constantinopla, Bagdad, y el comercio era muy dinámico.</p>
<p>No es posible decir que las ciudades en la Europa occidental hubiesen
desaparecido totalmente, existían las <negrita>ciudades</negrita> que
habían sido parte del Imperio Romano, pero estaban <negrita>arruinadas</negrita
> y <negrita>despobladas</negrita> porque la mayoría de la <negrita
>gente</negrita> se había desplazado a vivir en el <negrita>campo</negrita
> y su actividad productiva era la <negrita>agricultura</negrita>.
El <negrita>comercio</negrita> prácticamente había <negrita>desaparecido</negrita
> y en esa medida la economía se conviertió en una <negrita>economía
de subsistencia</negrita>, que desarrollaban los campesinos que habían
migrado. La mayoría de estos campesinos trabajaban para un señor feudal
que era el dueño de la tierra. Cada feudo tenía plena <negrita>autonomía</negrita
> y se <negrita>autoabastecía</negrita> de todo aquello que le fuera
necesario. </p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_02_CO_2AFEBC5E8BAC4FE5B47BFCA4D77A37CA">
<seccion2Titulo>La Iglesia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los miembros de la Iglesia formaban parte del estamento privilegiado
y dedicaban su vida a rezar y a hacer respetar los valores de la religión
cristiana. Durante la Alta Edad Media hubo una gran <negrita>proliferación
de monasterios</negrita> en los que grupos de hombres o de mujeres
vivían en comunidad. Monjes y monjas se dedicaban a trabajar sus huertas
y, sobre todo, a la oración. La vida en comunidad acostumbraba a regirse
por una regla monástica (normas de la comunidad) y estaba dirigida
por un <negrita>abad o abadesa</negrita>.</p>
<p>La <negrita>Iglesia</negrita> tuvo un importante <negrita>papel</negrita
> en la <negrita>transmisión</negrita> de la <negrita>cultura</negrita
> a lo largo de todo el medioevo, aunque esta solo estaba al alcance
de los grupos privilegiados y, en especial, de la gente de la Iglesia.
Además, como la mayoría de la población era <negrita>analfabeta</negrita
>, incluyendo los nobles, los <negrita>religiosos</negrita> se convirtieron
en los responsables de <negrita>guardar y preservar</negrita> el <negrita
>saber</negrita> del pasado. En los <cursiva>scriptoria</cursiva> trabajaban
los <negrita>monjes amanuenses</negrita>. Aquellos copiaban a mano
los <negrita>códices</negrita> que reunían todos los conocimientos
de la época, mientras que en las bibliotecas se guardaban los ejemplares
de las principales obras de la antigüedad y de su tiempo.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG03_small.jpg">
<p>En los monasterios se hacían copias de los libros existentes y,
de ese modo, se pudo preservar la cultura antigua y medieval a lo
largo del tiempo.</p>
</imagen>
<p>La <negrita>cultura</negrita> y las <negrita>creencias medievales</negrita
> estaban <negrita>condicionadas</negrita> por el <negrita>cristianismo</negrita
>. La religión marcaba la vida social y privada de toda la sociedad,
y la Iglesia se encargaba de regularla. Los religiosos también decidían
qué se estudiaba, por lo que acabaron por monopolizar el conocimiento.
Así mismo, la religión explicaba y daba sentido a un mundo regido
por un Dios todopoderoso, omnipresente y justiciero que era defendido
tanto desde los púlpitos como en los campos de batalla (cruzadas contra
herejes e infieles).</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CORecurso070&amp;IdRecurso=RES-B476D706D9CF4DB69599778A9187149E"
>Conoce cómo era la vida en un monasterio medieval</enlace>
</practica><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CORecurso080&amp;IdRecurso=RES-6F6A8A88CB8F46B48CCC0D2070266BEE"
>La Iglesia y la importancia del cristianismo</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CORecurso090&amp;IdRecurso=RES-B55C5FB63A444073B64D6A664EC8A5C5"
>Refuerza tu aprendizaje: la Alta Edad Media</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_02_CO_2BE57BC535294F8398560E663D8B3359">
<seccion2Titulo>La cultura y el arte en la Alta Edad Media</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En el medievo la cultura fue un <negrita>privilegio</negrita> solo
al alcance de las <negrita>clases poderosas</negrita> y en especial
de la <negrita>Iglesia</negrita>. Como la mayoría de la población,
incluyendo la nobleza, era analfabeta, los eclesiásticos se convirtieron
en los responsables de guardar y transmitir todo el conocimiento,
potenciando así cada uno de los aspectos religiosos de la vida. El
arte, la literatura, la arquitectura e incluso la música se pusieron
al servicio de la Iglesia y del cristianismo, se emplearon para instruir
en la fe cristiana y evangelizar a los creyentes.</p>
<seccion3 id="S3_CS_07_02_CO_EE4EE88136F849B49F46309FAA1F6E0E">
<seccion3Titulo>Los monasterios y las órdenes religiosas</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La construcción de iglesias y monasterios se incrementó, alrededor
del año 1000, de forma notoria y se generalizó la creencia que el <negrita
>final</negrita> del <negrita>milenio</negrita> traería el <negrita
>fin del mundo</negrita>. Lo que explica que se dio una gran <negrita
>exaltación religiosa</negrita> la cual se materializó en nuevos templos
y órdenes monásticas.</p>
<p>Los <negrita>monasterios</negrita> se convirtieron en centros de <negrita
>poder económico</negrita> durante la Edad Media, aunque también se
convirtieron en <negrita>centros de cultura</negrita>. En sus bibliotecas
los monjes recogieron el saber del pasado y copiaron las grandes obras
literarias, religiosas y científicas.</p>
<p>La orden de los <negrita>Benedictinos</negrita> fue la orden monástica
más importante de la Europa occidental durante varios siglos. Su origen
se sitúa en la abadía italiana de Montecassino (siglo VI). Seguía
la regla de <negrita>San Benito</negrita>, resumida en el precepto <cursiva
>Ora et labora</cursiva> (<negrita>Reza y trabaja</negrita>). </p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG04_small.jpg">
<p>Benito de Nursia estableció, en el siglo VI, las normas que tendrían
que regir la vida de los monjes del monasterio de Montecassino (Italia).
La regla de San Benito (535 - 545) regulaba la convivencia y el trabajo
de los miembros de la comunidad. Se resumía en el precepto <cursiva
>Ora et labora</cursiva>, es decir, “Reza y trabaja”.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CORecurso100&amp;IdRecurso=RES-7C8EF63B64104918AD033FF0FE2A9987"
>La efervescencia religiosa en torno al año mil</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_02_CO_A0360C60663C4B13BB19EAB286183BD3">
<seccion3Titulo>El arte</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El arte <negrita>medieval</negrita> fue una <negrita>herramienta</negrita
> de transmisión del <negrita>cristianismo</negrita> durante la Alta
Edad Media. El <negrita>estilo</negrita> más destacado de este periodo
fue el <negrita>románico</negrita>, aunque también se desarrolló un <negrita
>estilo</negrita> propio en el <negrita>Imperio Bizantino</negrita
> y en los reinos cristianos de la península Ibérica, donde la influencia
andalusí fue grande. Estudiar las características del arte medieval
servirá para descubrir cómo se convirtió en el reflejo del pensamiento
de un tiempo, un lugar y una sociedad.</p>
<p><negrita>ARTE BIZANTINO</negrita></p>
<p>Como pasaba en los territorios de Occidente, en el Imperio Bizantino
la Iglesia tenía mucho poder, tal y como queda patente en la gran
cantidad de arte religioso de este periodo. Después de la caída del
Imperio Romano de Occidente (476 d.C.), el <negrita>Imperio Bizantino</negrita
> se convirtió en el <negrita>heredero</negrita> de este y por tanto
en el <negrita>transmisor</negrita> de la cultura <negrita>clásica
griega</negrita> y <negrita>romana</negrita>. Sin embargo, Bizancio
tenía unas características propias, sobre todo a causa de la fuerte
influencia griega, que lo hacían distinto al resto de reinos cristianos.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG05_small.jpg">
<p>El emperador triunfante, parte del díptico en cinco partes conocido
como <cursiva>Marfil Barberini</cursiva>, es una pieza de gran belleza
que refleja bien el grado de refinamiento alcanzado por el arte bizantino.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El arte bizantino es el estilo que se desarrolló desde la fundación
de Constantinopla (330 d.C.) hasta su ocupación por los turcos (1453
d.C.). Tiene como referentes culturales el cristianismo, el mundo
griego (helenismo) y las tradiciones orientales.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CORecurso110&amp;IdRecurso=RES-B13FA8DF78614DC38A576B4F3EDBE8B7"
>Conoce las características del arte bizantino</enlace>
</practica>
<p><negrita>La arquitectura</negrita></p>
<p>Los arquitectos bizantinos utilizaron <negrita>elementos romanos</negrita
>, como la <negrita>bóveda</negrita>, y otros nuevos, como la <negrita
>planta de cruz griega</negrita> o la cúpula sobre pechinas. Las principales
construcciones arquitectónicas del arte bizantino fueron las iglesias.
La <negrita>basílica de Santa Sofía de Constantinopla</negrita>, edificada
durante el reinado del emperador Justiniano, es la obra más relevante
del arte bizantino.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG06_small.jpg">
<p>La basílica de Santa Sofía de Constantinopla fue mandada construir
en el siglo VI por el emperador Justiniano I. El templo, con una planta
en forma de cruz griega y una gran cúpula central, sirvió de modelo
a otros edificios posteriores, como por ejemplo, las mezquitas otomanas
(desde el siglo XV).</p>
</imagen>
<p><negrita>La escultura</negrita></p>
<p>La escultura bizantina no fue muy importante, aunque se hicieron
algunas esculturas y bustos imitando los modelos romanos. Deben destacarse,
sin embargo, los <negrita>relieves</negrita> y <negrita>tallas de
marfil</negrita>, así como distintas piezas de <negrita>orfebrería</negrita
>. En estas representaciones continuó dominando la temática religiosa.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG07_small.jpg">
<p>La catedral del obispo Maximliano (hacia 550), realizada en marfil,
es una de las piezas escultóricas más importantes del arte bizantino.
En ella se representan imágenes de la vida de José y sus hermanos.
Según los expertos, pudo ser un regalo de Justiniano I al obispo de
Ravena.</p>
</imagen>
<p><negrita>La pintura y el mosaico</negrita></p>
<p>La imagen bizantina se expresó a través de la <negrita>pintura</negrita
> y el <negrita>mosaico</negrita>. En el caso de la primera, se encuentran
tanto pinturas murales como pintura sobre tabla, <negrita>iconos</negrita
>.</p>
<p>Los <negrita>mosaicos bizantinos</negrita>, herederos de la tradición
romana, se utilizaron para decorar los muros y techos de iglesias
y otros edificios. Las pinturas y los mosaicos bizantinos se caracterizaron
por representar <negrita>figuras humanas de frente, hieráticas y rígidas</negrita
>. Los modelos artísticos bizantinos se mantuvieron durante mucho
tiempo y se difundieron por toda la Europa oriental, así como por
Occidente, donde influyeron en el arte románico.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG08_small.jpg">
<p>En el interior de la basílica de Santa Sofía de Constantinopla,
actual Estambul, se conservan, los mejores mosaicos del periodo bizantino,
los que sirvieron de modelo y referencia para todo el arte ortodoxo
posterior.</p>
</imagen>
<p><negrita>ARTE MOZÁRABE</negrita></p>
<p>En las tierras peninsulares ocupadas por los musulmanes, surgió
entre los siglos X y XI un estilo prerrománico singular: el <negrita
>arte mozárabe</negrita>, que fue desarrollado por los <negrita>cristianos</negrita
> de la zona. Muy influido por el arte musulmán, se caracterizó por
la construcción de <negrita>iglesias pequeñas</negrita> y <negrita
>sobrias</negrita>, y por el uso del <negrita>arco de herradura</negrita
>.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG09_small.jpg">
<p>En la iglesia del monasterio de San Miguel de Escalada (hacia 913),
en León, se pueden apreciar algunas de las características de la arquitectura
prerrománica como la planta basilical de tres naves separadas por
columnas o el uso de arcos de herradura.</p>
</imagen>
<p>En el arte mozárabe sobresalió la <negrita>decoración miniada</negrita
> de <negrita>manuscritos</negrita> (ilustración), como los <cursiva
>Comentarios al Apocalipsis</cursiva> (776), de Beato de Liébana,
cuyas ilustraciones sirvieron de modelo a otros beatos como el del
monasterio de Távara (Zamora) o el de la catedral de Girona. Estas
pinturas se caracterizaban por el <negrita>gran colorido</negrita
> de las figuras y su <negrita>fuerza expresiva</negrita>.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Beato de Liébana fue un monje del monasterio de San Martín de Liébana
(Cantabria), donde escribió los Comentarios al Apocalipsis (776).
Esta obra fue copiada durante los siglos siguientes e ilustrada con
miniaturas de gran valor artístico.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El término <negrita>mozárabe</negrita> designa a la población <negrita
>cristiana</negrita> que durante la ocupación musulmana conservó su <negrita
>religión</negrita> y sus <negrita>costumbres</negrita>.</p>
<p>El arte mozárabe fue el estilo artístico desarrollado por estas
comunidades y constituyó la <negrita>última etapa</negrita> de esplendor
del <negrita>arte prerrománico hispánico</negrita>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CORecurso120&amp;IdRecurso=RES-99D04526B1FF47209A6B276F62294422"
>El arte prerrománico</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_07_02_CO_0DE61280C1144664AF3B32C127D7191E">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CORecurso130&amp;IdRecurso=RES-D1A7B1F5BF1A4A72973B11F72E3903AF"
>Refuerza tu aprendizaje: El arte y la cultura bizantinos</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CORecurso140&amp;IdRecurso=RES-C02C181581A442A6BFE44D3AA87A7A50"
>Refuerza tu aprendizaje: El arte mozárabe</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_02_CO_9500F75A26F64536B806EB03450BBAED">
<seccion1Titulo>La Baja Edad Media</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La Baja Edad Media fue el lapso de tiempo comprendido entre el
siglo X y el <negrita>Renacimiento</negrita> que comenzó en el siglo
XV. En este periodo de grandes cambios surgió la <negrita>burguesía</negrita
> conformada por comerciantes y artesanos; esta nueva clase impuso
un nuevo orden político, económico y social.</p>
<seccion2 id="S2_CS_07_02_CO_19F259B4D87640B69F3554176FAE4GG8">
<seccion2Titulo>El Estado</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Esta época estuvo marcada por la <negrita>consolidación</negrita
> de las <negrita>monarquías feudales</negrita>. Gracias al importante <negrita
>crecimiento económico</negrita> del periodo y al <negrita>auge</negrita
> de la <negrita>burguesía</negrita>, los soberanos lograron de forma
progresiva imponerse a los grandes señores feudales y extender su
poder sobre todo el reino.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG11_small.jpg">
<p>El rey Eduardo III de Inglaterra llegó al trono en el año 1327.
Durante su reinado, la monarquía inglesa aumentó su poder: invadió
Escocia y provocó el estallido de la guerra de los Cien Años (1337
- 1453) al reclamar el trono de Francia.</p>
</imagen>
<p>Hasta finales del siglo XII, los <negrita>monarcas europeos</negrita
> tuvieron <negrita>escaso poder</negrita> frente a la nobleza feudal
del reino, dueña de extensos feudos y señores de grandes ejércitos.
Esto limitaba el poder real, por lo que los soberanos buscaron la
alianza con la burguesía urbana. Los reyes concedieron a las ciudades <negrita
>cartas de privilegios</negrita>, lo que les permitió <negrita>romper</negrita
> sus lazos con los <negrita>señores feudales</negrita>. También les
otorgaron privilegios para la celebración de <negrita>mercados</negrita
> y <negrita>ferias</negrita>, o contar con un <negrita>gobierno propio</negrita
>. A cambio, los burgueses se convirtieron en el principal apoyo financiero
de la Corona.</p>
<p>Los monarcas utilizaron los <negrita>tributos</negrita> recaudados
en las ciudades para mantener a la corte, a un cuerpo de funcionarios
fieles y a un ejército propio, para así no tener que depender de los
nobles a la hora de ir a la guerra.</p>
<seccion3 id="S3_CS_07_02_CO_FD7A48AAFE83437CB5B9690DAEA3F735">
<seccion3Titulo>Las cortes medievales</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El resurgir urbano y el crecimiento de la burguesía condujo a una
serie de <negrita>cambios</negrita> en las relaciones de poder que
llevaron a la creación de las <negrita>cortes</negrita> o de <negrita
>parlamentos estamentales</negrita> en los distintos reinos europeos.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG12_small.jpg">
<p>De forma paralela a la progresiva concentración de poder en manos
de las monarquías, se crearon los primeros parlamentos. Uno de los
más viejos de Europa es el Parlamento de Inglaterra, creado en 1213.</p>
</imagen>
<p>Solo el <negrita>rey</negrita> tenía <negrita>potestad</negrita
> para <negrita>convocar</negrita> a las <negrita>cortes</negrita
> que estaban <negrita>formadas</negrita> por los representantes de
los tres estamentos o brazos: la <negrita>nobleza</negrita>, el <negrita
>clero</negrita> y la <negrita>burguesía</negrita>. Cada estamento
tenía un voto, de modo que nobleza y clero, cuyos intereses eran coincidentes,
siempre lograban imponerse al voto de los representantes de las ciudades.</p>
<p>En las cortes se <negrita>debatía</negrita> principalmente sobre
cuestiones de <negrita>tipo económico</negrita> como la obtención
de nuevos impuestos o donativos al rey, así como también se <negrita
>aprobaban leyes</negrita> y se <negrita>exponían reclamaciones</negrita
>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CORecurso150&amp;IdRecurso=RES-C3E1A86FE98E46A0ABC2B613960E9C0B"
>Las instituciones de poder medievales</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CORecurso160&amp;IdRecurso=RES-2127DFD99F014B07BF1D5566B9901DE3"
>Conoce el valor de las cortes medievales</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_07_02_CO_19F259B4D87640B69F3554176FAE3FF7">
<seccion2Titulo>La sociedad urbana</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El resurgir del <negrita>mundo urbano</negrita> supuso la <negrita
>aparición</negrita> de la <negrita>burguesía</negrita>, que se estableció
como un <negrita>nuevo grupo social</negrita> dentro de los estamentos
de los no privilegiados, es decir, los campesinos, los colonos y los
siervos. Los burgueses, sin embargo, no constituían un grupo homogéneo.
Las diferencias entre sus miembros hacen que se pueda distinguir dos
grandes grupos.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>La baja burguesía:</negrita> estaba formada
por <negrita>pequeños comerciantes</negrita> y <negrita>artesanos</negrita
> que no ganaban grandes cantidades de dinero. </listaElemento>
<listaElemento><negrita>La alta burguesía o patriciado urbano:</negrita
> formada por <negrita>mercaderes</negrita> y <negrita>banqueros</negrita
>. Acumulaban fortunas, se relacionaban con la nobleza y ocupaban
los principales cargos municipales.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG13_small.jpg">
<p>Con la aparición de la burguesía, la economía de mercado empezó
a adquirir importancia frente a la producción agrícola. Miniatura
del siglo XIV con un grupo de comerciantes reunidos para fijar el
precio del pescado.</p>
</imagen>
<p>Las <negrita>clases populares urbanas</negrita> estaban formadas
por los <negrita>trabajadores de la ciudad</negrita>, así como por
grupos de marginados que no solían tener trabajo fijo: mendigos, trotamundos,
entre otros.</p>
<p>En las ciudades también vivían algunas <negrita>minorías religiosas</negrita
> como los <negrita>judíos</negrita>. Estos ocupaban barrios propios
conocidos como <negrita>juderías</negrita> o <negrita>aljamas</negrita
>. Sus miembros se dedicaban a actividades diversas, eran médicos,
joyeros, mercaderes, prestamistas y demás.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG14_small.jpg">
<p>En las ciudades también existían algunas minorías religiosas como
los judíos. Estos ocupaban barrios propios conocidos como juderías
o aljamas. Sus miembros se dedicaban a actividades diversas: médicos,
joyeros, mercaderes, entre otras.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CORecurso170&amp;IdRecurso=RES-AC048C950C924FC1A5523D69F5A8DC72"
>Los nuevos grupos sociales</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_02_CO_7892EF30DAAD4EB18C555DD61FDF627E">
<seccion2Titulo>La economía</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las ciudades bajomedievales se convirtieron en importantes centros
de intercambio comercial. En ellas se celebraban <negrita>mercados</negrita
> semanales y <negrita>ferias</negrita> periódicas en las que se compraban
y vendían productos agrícolas, objetos de artesanía, manufacturas,
entre otros. Poco a poco, el desarrollo comercial supuso la apertura
o el crecimiento de varias <negrita>rutas comerciales</negrita>.</p>
<p>En esta época también se extendió el uso de la <negrita>moneda</negrita
> en las transacciones comerciales, se desarrolló la <negrita>banca</negrita
> y surgieron formas de pago como la <negrita>letra de cambio</negrita
>.</p>
<seccion3 id="S3_CS_07_02_CO_FD7A48AAFE83437CB5B9690DAEA3E624">
<seccion3Titulo>La expansión agrícola y el aumento de la población</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El <negrita>desarrollo</negrita> de la <negrita>agricultura</negrita
> en la Baja Edad Media fue posible gracias a las innovaciones técnicas
que se introdujeron en esta época.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Las <negrita>nuevas técnicas agrícolas</negrita>: la
rotación trienal con barbecho y el uso de abonos.</listaElemento>
<listaElemento>Las <negrita>nuevas herramientas y aperos</negrita
>: el arado normando, el yugo, las herraduras de hierro, el molino
(agua y viento).</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Es importante anotar que ese desarrollo agrícola también se dio
gracias a un <negrita>cambio</negrita> en el <negrita>clima</negrita
>. Este se volvió <negrita>más seco</negrita> y <negrita>cálido</negrita
>, lo que favoreció el cultivo de <negrita>distintos productos</negrita
> y aseguró una serie de buenas cosechas.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG15_small.jpg">
<p>Uno de los hechos más relevantes de la Baja Edad Media fue el renacer
del mundo urbano. Este, sin embargo, no hubiese sido posible sin el
desarrollo de las técnicas agrícolas y la introducción de nuevas herramientas
como el arado de ruedas o la carruca.</p>
</imagen>
<p>El <negrita>aumento</negrita> de la <negrita>productividad</negrita
> en la mayor parte de Europa contribuyó a <negrita>mejorar</negrita
> la <negrita>alimentación</negrita>. Esta característica, a su vez,
propició entre los siglos <negrita>XI</negrita> y <negrita>XIII</negrita
> un considerable <negrita>aumento</negrita> de <negrita>población</negrita
> más resistente a las enfermedades.</p>
<p>El <negrita>crecimiento demográfico</negrita> hizo necesario <negrita
>ampliar</negrita> las <negrita>tierras cultivadas</negrita>. Para
ello se repoblaron tierras abandonadas y se roturaron nuevos campos.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG16_small.jpg">
<p>El sistema de cultivo por rotación trienal con barbecho permitió
aumentar la productividad de la tierra en distintas zonas de Inglaterra,
Francia y Alemania. Además, hizo posible introducir nuevos cultivos,
aunque debido a factores climáticos y económicos, su uso no se generalizó
en el resto del continente.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CORecurso180&amp;IdRecurso=RES-B781BCA045874370B2F2EEBB110E0950"
>Conoce las innovaciones agrarias medievales</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_02_CO_3657040D910A44EBA5822684FBDBE07E">
<seccion3Titulo>El comercio medieval</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Las <negrita>ciudades</negrita> de la Baja Edad Media se convirtieron
en importantes <negrita>centros</negrita> de <negrita>intercambio
comercial</negrita>. En ellas, se celebraban <negrita>mercados semanales</negrita
> y <negrita>ferias periódicas</negrita> en las que se compraban y
vendían productos agrícolas, objetos de artesanía o manufacturas.
Poco a poco, el desarrollo comercial supuso la <negrita>apertura</negrita
> o <negrita>crecimiento</negrita> de varias <negrita>rutas comerciales</negrita
>.</p>
<p>En esta época también se extendió el <negrita>uso</negrita> de
la <negrita>moneda</negrita> en las transacciones comerciales, se <negrita
>desarrolló</negrita> la <negrita>banca</negrita> y surgieron <negrita
>formas</negrita> de <negrita>pago</negrita> como la <negrita>letra
de cambio</negrita>.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_02_CO_FEDA8F27BEF2484D827FD9DB7B08795F">
<seccion3Titulo>Los artesanos y los gremios</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El importante desarrollo agrario vivido durante la Baja Edad Media
permitió a una parte de la población dedicarse a la artesanía. Los
artesanos solían agruparse por oficios en la misma calle.</p>
<p>Con el fin de <negrita>protegerse</negrita> de la <negrita>competencia</negrita
> de artesanos de otras ciudades y <negrita>fijar</negrita> las <negrita
>normas</negrita> de <negrita>producción</negrita> de cada oficio,
los artesanos se <negrita>asociaban</negrita> en <negrita>gremios</negrita
>. Estos se organizaban de forma <negrita>jerárquica</negrita>. Al
frente de cada taller se encontraba un <negrita>maestro artesano</negrita
>, quien tenía bajo sus órdenes a los <negrita>oficiales</negrita
> y a los <negrita>aprendices</negrita>.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG17_small.jpg">
<p>Los artesanos realizaban sus trabajos en los talleres, donde se
podían comprar directamente los productos manufacturados. En la parte
superior se situaba la vivienda del maestro artesano.</p>
</imagen>
<p>Los gremios establecían una serie de <negrita>normas de obligado
cumplimiento</negrita> para poder <negrita>ejercer</negrita> un <negrita
>oficio</negrita> en la <negrita>ciudad</negrita>. Por ejemplo, era
necesario contar con la autorización del gremio; todos los maestros
tenían que trabajar las mismas horas y debían utilizar el mismo tipo
de herramientas. Los gremios también <negrita>controlaban</negrita
> la <negrita>calidad</negrita> de los artículos y fijaban su <negrita
>precio</negrita>.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_02_CO_8B250D37F61A4845878EA0833597487E">
<seccion3Titulo>Las ferias y mercados</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los mercados solían celebrarse con una periodicidad <negrita>semanal</negrita
>. En ellos los <negrita>campesinos</negrita> de las tierras vecinas <negrita
>intercambiaban bienes agrícolas</negrita> por manufacturas y <negrita
>productos artesanos</negrita>.</p>
<p>En algunas ciudades europeas también se celebraban ferias anuales,
donde acudían mercaderes de distintas ciudades –incluso del extranjero–,
interesados en comprar o vender grandes cantidades de algún producto
determinado: lana, vino, paños, aceite, entre otros. Fueron <negrita
>célebres</negrita> las ferias de <negrita>Lyon</negrita> y <negrita
>Burdeos</negrita>, en Francia, o de <negrita>Medina</negrita> del
Campo, en Castilla.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_02_CO_A2C2983A9BA542D4B3417BC39A2FF3B7">
<seccion3Titulo>Las grandes rutas comerciales</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El desarrollo comercial de la Baja Edad Media también supuso la
apertura o el desarrollo de varias rutas comerciales <enlace
destino="http://aulaplaneta.planetasaber.com/encyclopedia/default.asp?idpack=8&amp;idpil=000L9101&amp;ruta=Buscador&amp;DATA=fucJ8LXn6GDAThKwZC%2fVAvLI%2fMYVJqFBBd0F4CpdeqI%3d"
>[VER]</enlace>.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>La ruta del Mediterráneo</negrita>: dominada
por Barcelona, Pisa, Génova y Venecia. </listaElemento>
<listaElemento><negrita>La ruta del Atlántico y del Báltico</negrita
>: controlada por la <negrita>Hansa</negrita>, una asociación de ciudades
del mar del Norte y del Báltico. </listaElemento>
<listaElemento><negrita>La ruta de la seda</negrita>: fue la ruta
comercial <negrita>más importante</negrita>. A través de ella, circulaban
productos de <negrita>lujo</negrita> como tejidos, especias, oro y
piedras preciosas procedentes de Extremo Oriente.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG18_small.jpg">
<p><negrita>Marco Polo</negrita>, el más famoso mercader de todos
los tiempos abandonó su Venecia natal en el año 1271 junto a su padre
y su tío. Los tres llegaron 30 meses después a Cambaluc (Pekín) donde
Marco Polo estuvo al servicio del gran Kan durante 17 años. A su regreso
recogió su experiencia en el libro de <cursiva>las Maravillas o El
millón</cursiva>.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CORecurso190&amp;IdRecurso=RES-ECEC18A552994E0FB9A84238834C8229"
>La ruta de la seda</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CORecurso200&amp;IdRecurso=RES-6574EBF8DCAD459483BE2176CEE06A62"
>Conoce quién fue Marco Polo</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_07_02_CO_0AAB2614B0AC4015B568CFF3DCF3D8B7">
<seccion2Titulo>La ciudad</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Entre <negrita>finales</negrita> del siglo <negrita>XI</negrita
> y el siglo <negrita>XIII</negrita>, hubo importantes <negrita>cambios</negrita
> en el ámbito <negrita>político</negrita>, <negrita>económico</negrita
> y <negrita>social</negrita>, cambios que hicieron posible entrar
en una nueva fase histórica: la Baja Edad Media. La etapa de <negrita
>prosperidad</negrita> que se abrió en aquellos siglos estuvo marcada
por el <negrita>renacer</negrita> del <negrita>mundo urbano</negrita
>, la consolidación de las monarquías feudales y la aparición de <negrita
>nuevas instituciones</negrita>.</p>
<p>Este renacimiento de las ciudades medievales no fue algo espontáneo.
Para hacerlo posible fue imprescindible un <negrita>aumento</negrita
> de la <negrita>producción agrícola</negrita> y un <negrita>crecimiento</negrita
> de la <negrita>población</negrita> que fue <negrita>migrando</negrita
> del <negrita>campo a la urbe</negrita>. Se tuvieron, entonces, que
construir <negrita>nuevos barrios (burgos)</negrita> y ampliar el
perímetro de la muralla. En el interior, aunque se mantuvo un plano
irregular, se levantaron<negrita> nuevos edificios</negrita>: ayuntamientos,
catedrales, lonjas, palacios urbanos, entre otros.</p>
<seccion3 id="S3_CS_07_02_CO_C84E61415115464EA57290BBDC37F7BF">
<seccion3Titulo>Crecimiento de la población urbana</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Junto al desarrollo del comercio, las ciudades también experimentaron
un importante crecimiento urbano motivado por el <negrita>arribo</negrita
> de <negrita>inmigrantes</negrita> procedentes del campo que llegaban
atraídos con la idea  de una vida mejor. Además, las ciudades ofrecían
una <negrita>mayor libertad personal</negrita>, imposible de disfrutar
bajo un régimen feudal.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG19_small.jpg">
<p>El gran crecimiento económico vivido entre los siglos XI y XIII
contribuyó al renacer del mundo urbano por toda Europa. En pinturas
de la época, como la <cursiva>Alegoría del buen gobierno</cursiva
> (1337 -1343), de Ambrogio Lorenzetti, se observa la gran prosperidad
alcanzada en la ciudad italiana de Siena.</p>
</imagen>
<p>El <negrita>crecimiento</negrita> de la <negrita>población</negrita
> urbana presionó a que se <negrita>ampliaran</negrita> los <negrita
>límites</negrita> de las <negrita>viejas ciudades</negrita> en torno
a un castillo, monasterio o mercado. Surgieron nuevos barrios o <negrita
>burgos</negrita> situados a <negrita>extramuros</negrita>, lo que
obligó, al mismo tiempo, a construir <negrita>nuevas murallas</negrita
>.</p>
<p>El interior de las ciudades era un complejo entramado de calles
estrechas y sinuosas que solían desembocar en una plaza central. En
esta se alzaban edificios tan importantes como una iglesia o una catedral,
un mercado y el <negrita>nuevo símbolo</negrita> del <negrita>poder
urbano</negrita>: el <negrita>ayuntamiento</negrita>. También podían
encontrarse palacios nobiliarios, hospitales, iglesias, conventos.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG20_small.jpg">
<p>La revolución comercial de la Baja Edad Media fue decisiva para
transformar el aspecto de las ciudades europeas. Nápoles, por ejemplo,
alcanzó un gran esplendor durante el siglo XV, cuando pasó a formar
parte de la Corona de Aragón.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Las <negrita>precarias condiciones higiénicas</negrita> de las
ciudades medievales causaron constantes enfermedades y <negrita>epidemias</negrita
>. Carecían de alcantarillado y sus calles se convertían en un auténtico
barrizal cuando llovía.</p>
<p>Si quieres saber más sobre cómo eran las ciudades medievales, te
sugerimos visitar la web Artehistoria <enlace
destino="http://www.artehistoria.com/v2/videos/88.htm">[VER]</enlace
>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_02_CO_F0B9BF07190E4C2CBC453423D2AAECDE">
<seccion3Titulo>Los nuevos espacios urbanos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El crecimiento urbano llevó a la construcción de una serie de nuevos
espacios y edificios adaptados a las necesidades políticas, económicas,
sociales, culturales y religiosas de los habitantes de las ciudades.</p>
<p>Los edificios más representativos de la ciudad bajo medieval fueron:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>ayuntamiento</negrita>: sede del gobierno
de la ciudad. </listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>mercado</negrita>: espacio de intercambio
comercial. Solía celebrarse una vez a la semana en alguna de las plazas
de la ciudad.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>lonja</negrita>: lugar donde mercaderes
y comerciantes se reunían para intercambiar sus productos.</listaElemento>
<listaElemento>Las <negrita>iglesias y catedrales</negrita>: los templos
cristianos se multiplicaron en el interior de las ciudades con el
objetivo de cubrir las necesidades espirituales de la creciente población
urbana.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>palacios urbanos</negrita>: la nobleza
y la alta burguesía mandaron construir ricas residencias, símbolo
de su poder económico, político y social.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG21_small.jpg">
<p>La ciudad belga de Brujas vivió su periodo de mayor esplendor durante
el siglo XV gracias a la industria de los paños, elaborados con la
lana procedente de Castilla. El mayor símbolo de la ciudad es, precisamente,
el beffroi, un campanario (siglo XIII) de ochenta metros de altura
situado en el edificio del mercado (Hallen).</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CORecurso210&amp;IdRecurso=RES-498CDF89E340496AB6B97FCD5FCC60B3"
>El nuevo paisaje urbano en la baja edad media</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_02_CO_CC7C42113FF84921A13B8677B2D901AF">
<seccion3Titulo>El gobierno de las ciudades</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Las ciudades recibieron una serie de <negrita>privilegios</negrita
> de la monarquía a cambio de <negrita>apoyo militar</negrita> y <negrita
>financiero</negrita>. Entre estos privilegios se contaba el derecho
a poseer sus propias instituciones de gobierno.</p>
<p>Los <negrita>gobiernos municipales</negrita> solían estar formados
por <negrita>concejos escogidos</negrita> por los ciudadanos más influyentes
y por los gremios. El principal objetivo de esta institución era <negrita
>dictar</negrita> la <negrita>legislación</negrita> municipal, <negrita
>fijar impuestos</negrita> y mantener el orden público. Para que estos
consejos se pudieran reunir, se construyeron los <negrita>ayuntamientos</negrita
>.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG22_small.jpg">
<p>La República Marítima de Venecia fue una de las grandes potencias
del Mediterráneo medieval. Estaba gobernada por el Consejo Mayor,
un consejo de nobles que ejercía el poder ejecutivo junto al dux o
dogo.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_02_CO_41C53FE83D8749C7B565741922CDBH5D">
<seccion2Titulo>La Iglesia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Durante la Baja Edad Media, la Iglesia y el papado quedaron marcados
por dos hechos.</p>
<p>El <negrita>traslado</negrita> de la <negrita>corte papal</negrita
> a <negrita>Aviñón</negrita>: entre <negrita>1309 y 1377</negrita
>, la sede papal se movió a la ciudad francesa de Aviñón, ¿la causa? <negrita
>Felipe IV</negrita>, rey de Francia (1258 -1314), estableció que
la Iglesia debía pagar impuestos sobre todos los bienes que tenía,
y el papado se negó y entró en <negrita>conflicto</negrita> con el
rey. El papa Bonifacio VIII murió y Felipe IV decidió organizar las
cosas de tal manera que el <negrita>colegio cardenalicio</negrita
> eligiera a un <negrita>papa francés (Clemente V)</negrita> quien
puso al papado del lado de Francia y se llevó la sede del papado a <negrita
>Aviñón</negrita>. Allí permaneció hasta <negrita>1377</negrita> cuando
el papa <negrita>Gregorio XI</negrita> la devolvió a <negrita>Roma</negrita
>.</p>
<p>El <negrita>Cisma de Occidente</negrita>: entre 1378 y 1417, se
produjo una <negrita>escisión</negrita> en el seno de la <negrita
>Iglesia de Occidente</negrita>. Tras la muerte de Gregorio XI, aparecieron <negrita
>dos sedes papales</negrita>: Aviñón y Roma, con sus <negrita>respectivos
papas</negrita>. La unidad se restableció con el <negrita>concilio
de Constanza</negrita> y fue elegido Martín V (1417).</p>
<p>En este periodo se alcanzaron altas cotas de espiritualidad y aparecieron
las primeras <negrita>órdenes mendicantes</negrita> (dominicos y franciscanos),
en contraposición a otras, como la de <negrita>Cluny</negrita>, que
parecían más interesadas por las riquezas terrenales.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG23_small.jpg">
<p>La ciudad francesa de Aviñón fue sede papal entre 1309 y 1377.
El símbolo más representativo de este periodo es el palacio de los
papas (1334 - 1352). Esto derivó en el Cisma de Occidente (1378 -
1417), lo que hizo que hubiese un papa en Roma y otro en Aviñón.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CORecurso220&amp;IdRecurso=RES-53CCBBE57BF44B2A915543FF28458FCC"
>La Iglesia en la baja edad media</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_02_CO_41C53FE83D8749C7B565741922CDAE3C">
<seccion2Titulo>Crisis de la Edad Media</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A comienzos del siglo XIV, la etapa de prosperidad y crecimiento
vivida hasta ese momento llegó a su fin. Se abrió entonces una larga
etapa de graves dificultades conocida como la crisis de la Baja Edad
Media (<negrita>siglos XIV y XV</negrita>).</p>
<seccion3 id="S3_CS_07_02_CO_FB9045BAA38740EE89B937931691BC9E">
<seccion3Titulo>La crisis agrícola, el hambre y la peste negra</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La crisis de la Baja Edad Media estuvo motivada por tres factores
clave.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>La crisis agraria:</negrita> un clima adverso
persistente y la mala calidad de las tierras cultivadas trajo una
serie de malas cosechas. La producción de cereales se redujo y el
hambre asoló el continente. </listaElemento>
<listaElemento><negrita>La peste negra:</negrita> la epidemia de peste
negra de 1348 se cebó con una población mal alimentada y provocó una
gran mortandad; una tercera parte de la población europea murió.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Las guerras:</negrita> las luchas y guerras
feudales tuvieron un coste en vidas elevado. Hubo una gran cantidad
de muertes tanto en el campo de batalla como en las tierras que quedaban
arrasadas por los ejércitos en pugna.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG24_small.jpg">
<p>Las representaciones de las danzas de la muerte o danzas macabras,
como la de la abadía de Saint-Germain de La Ferté-Loupière (Francia),
reflejan bien cómo influyeron el hambre, la peste y las guerras en
la sociedad del siglo XIV.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CORecurso230&amp;IdRecurso=RES-2666FB1D38294FFDAA577F2B17A64574"
>La peste negra</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_02_CO_600372C8A0B04689BAB4965278C5D9DB">
<seccion3Titulo>Las revueltas campesinas</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Las crisis hicieron que muchos <negrita>campos</negrita> quedasen <negrita
>despoblados</negrita> y esto significó que los <negrita>ingresos</negrita
> de la <negrita>nobleza</negrita> se vieran seriamente <negrita>disminuidos</negrita
>. Para evitar la caída de sus rentas, los nobles <negrita>aumentaron</negrita
> los <negrita>impuestos</negrita>. Esto, junto al aumento de los <negrita
>precios</negrita>, la <negrita>escasez</negrita> de <negrita>alimentos</negrita
> y unas <negrita>condiciones</negrita> de vida cada vez peores, provocó
levantamientos como la revuelta de la <negrita>Jacquerie (1358)</negrita
>, en Francia.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_02_CO_E16D201BACFE451C910F7BDE0057528B">
<seccion3Titulo>Las revueltas urbanas</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Las consecuencias de la crisis también se dejaron sentir en las
ciudades, donde además de producirse una escasez de alimentos, el
aumento de los precios, la <negrita>caída</negrita> de la <negrita
>actividad artesanal</negrita> y la <negrita>peste negra</negrita
> tuvieron un gran impacto en la población, provocando <negrita>levantamientos
populares contra</negrita> las <negrita>autoridades</negrita> locales
y el <negrita>patriciado urbano</negrita>.</p>
<p>En este contexto de crisis, a <negrita>finales del siglo XIV</negrita
> por toda <negrita>Europa</negrita> hubo <negrita>ataques</negrita
> violentos a la mayor parte de las <negrita>juderías</negrita> (pogromos),
pues tradicionalmente se había <negrita>culpado</negrita> a los judíos
de los <negrita>males</negrita> que asolaban al mundo.</p>
<p>Las consecuencias de la crisis también se dejaron sentir en las
ciudades, donde además de producirse una escasez de alimentos, el
aumento de precios, la caída de la actividad artesanal y la peste
negra tuvo un grave impacto. Esto provocó levantamientos populares
contra las autoridades locales y el patriciado urbano.</p>
<p>En este contexto de crisis, a finales del siglo XIV se produjeron
por toda Europa ataques violentos a la mayor parte de las juderías
(pogromos), pues tradicionalmente se había culpado a los judíos de
los males que asolaban al mundo.</p>
<table border="1"><caption>La Baja Edad Media</caption><colgroup><col
width="20*"/><col width="79*"/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>CRONOLOGÍA</negrita></td>
<td align="center"><negrita>PRINCIPALES HITOS</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1188</td>
<td><negrita>Las Cortes de León</negrita>, primer parlamento de la
historia</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1204</td>
<td><negrita>El saqueo de Constantinopla</negrita> por parte de los
cruzados</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1213</td>
<td>El nacimiento del <negrita>Parlamento inglés</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1270</td>
<td>La <negrita>última cruzada</negrita>, iniciada por Luis IX de
Francia</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1271</td>
<td>La llegada de <negrita>Marco Polo</negrita> a China</td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1309–1377</td>
<td>El traslado de la corte papal a <negrita>Aviñón</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1337–1453</td>
<td>La guerra de los <negrita>Cien Años</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1348</td>
<td>La epidemia de <negrita>peste negra</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1358</td>
<td>La revuelta de la <negrita>Jacquerie</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1378–1417</td>
<td>El <negrita>Cisma de Occidente</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1391</td>
<td>Los pogromos contra los <negrita>judíos</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1431</td>
<td>La muerte en la hoguera de <negrita>Juana de Arco</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1453</td>
<td>La caída de Constantinopla en manos de los <negrita>turcos</negrita
></td>
</tr>
<tr>
<td align="center">1492</td>
<td>El descubrimiento de <negrita>América</negrita></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CORecurso240&amp;IdRecurso=RES-01E3B6EB24EE44CF86E318E4A9A96BE8"
>Refuerza tu aprendizaje: La crisis bajomedieval</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_07_02_CO_82FEBAC8070A4EEFB44BE8DDCF7AC685">
<seccion2Titulo>La cultura y el arte de la Baja Edad Media</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La transformación política, económica y social de la Baja Edad
Media estuvo acompañada de importantes cambios en el pensamiento,
la cultura, la ciencia y la técnica.</p>
<seccion3 id="S3_CS_07_02_CO_6F285CFD55BC445D8BFA88205BD930AD">
<seccion3Titulo>El pensamiento medieval</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El pensamiento medieval giró en torno a la <negrita>escolástica</negrita
>, un sistema teológico-filosófico basado en la fe y la razón que
utilizaba un método cimentado en la dialéctica y la retórica. Hasta
el siglo XIII estuvo muy influido por las ideas de <negrita>Platón</negrita
> y <negrita>San Agustín</negrita>. Sin embargo, la escolástica tomó
un nuevo rumbo de la mano de <negrita>Santo Tomás de Aquino</negrita
>, quien adquirió las ideas de <negrita>Aristóteles</negrita> e intentó
adaptarlas a la teología cristiana, que consideraba a Dios el principio
y el fin de todas las cosas (<negrita>teocentrismo</negrita>). Con
base a ello se explicaba la naturaleza, el comportamiento humano y
la vida política.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG25_small.jpg">
<p><negrita>Santo Tomás de Aquino</negrita> (1225-1274) fue el mayor
representante del pensamiento escolástico. Consideraba que Dios era
la verdad única y que su existencia se podía demostrar tanto a través
de la fe como de la razón, pues ambas se relacionan.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_02_CO_1F542E9D3F1C4C89B1CB25042AD210A1">
<seccion3Titulo>La ciencia y la técnica medievales</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En cuanto a la ciencia y la técnica medievales ellas son deudoras,
en buena medida, de los <negrita>árabes</negrita>. Aquellos recuperaron
el <negrita>legado cultural</negrita> y <negrita>científico</negrita
> del <negrita>mundo clásico</negrita>, así como hicieron grandes <negrita
>aportaciones</negrita> en campos como la Astronomía, las Matemáticas,
la Medicina y la Química.</p>
<p>Los conocimientos árabes fueron recogidos y difundidos por los
eruditos europeos en los Estudios Generales y en las primeras universidades,
lo cual resultó clave para el desarrollo de la <negrita>ciencia moderna</negrita
>.</p>
<p>Durante la Edad Media, personajes como <negrita>San Alberto Magno</negrita
> (Botánica y Alquimia), <negrita>Roger Bacon</negrita> (Matemáticas
y ciencia aplicada), Leonardo Fibonacci (Matemáticas) o <negrita>Guillermo
de Ockham</negrita> (Teología y Filosofía) hicieron aportes importantes
al conocimiento.</p>
<p>Entre los grandes avances técnicos de esta época, se deben tener
en cuenta la <negrita>brújula</negrita>, el <negrita>timón de codaste</negrita
> o los portulanos, así como la <negrita>pólvora</negrita> y el <negrita
>cañón</negrita>. Tampoco hay que olvidar la <negrita>imprenta de
tipos móviles</negrita> de Johannes <negrita>Gutenberg</negrita>,
que representó una auténtica revolución, pues se convirtió en el instrumento
fundamental en la difusión del conocimiento y de las ideas a partir
del siglo XVI.</p>
<p>Cabe destacar que el papel, inventado por los chinos en el siglo
II, fue introducido en Europa por los árabes. En 1150 pasó de Marruecos
a la península Ibérica, pero es a partir del siglo XIII cuando se
extiende por toda Europa. Con la invención de la imprenta, es cuando
definitivamente el papel se convierte en un elemento indispensable
como vehículo de transmisión de cultura y conocimiento.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG26_small.jpg">
<p><negrita>Johannes Gutenberg</negrita> (1394 - 1468) desarrolló
la imprenta de tipos móviles hacia el año 1450. Dos años después,
inició la composición de la <cursiva>Biblia</cursiva> latina, llamada
de las 42 líneas.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_02_CO_27C415934CB8423F84CA644E52D51E9B">
<seccion3Titulo>Las universidades medievales</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Las universidades surgieron en el siglo <negrita>XIII</negrita
> como <negrita>corporaciones</negrita> de <negrita>maestros</negrita
> y <negrita>estudiantes</negrita> que aspiraban a <negrita>deshacerse</negrita
> del <negrita>control</negrita> que la <negrita>Iglesia</negrita
> y los <negrita>gobiernos urbanos</negrita> ejercían sobre las escuelas
catedralicias y municipales. Sus estudiantes formaban parte de la
nobleza y de la alta burguesía.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG27_small.jpg">
<p>Los orígenes de la <negrita>Universidad de Salamanca</negrita>,
una de las más antiguas de Europa, se remontan al Estudio General
creado en 1218 por el rey Alfonso IX de León. Algunos años después,
Alfonso X el Sabio la dotó de estatutos. A pesar de ello, el edificio
histórico no se construyó hasta el siglo XV. Este está formado por
dos complejos: las Escuelas Mayores (donde estudiaban los licenciados
y los doctores) y las Escuelas Menores (donde estudiaban los bachilleres).</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CORecurso250&amp;IdRecurso=RES-D53C7322242041CAB79D96B8FF187259"
>Las universidades medievales</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_02_CO_27C415934CB8423F84CA644E52D53F0C">
<seccion3Titulo>El arte</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Las nuevas condiciones de vida y con ellas el nuevo espíritu que
respiraba la población europea en la Baja Edad Media, hicieron que
su producción artística cambiara y que comenzara a dejarse de lado
las influencias de las culturas germánicas, orientales, e incluso
mediterráneas para dar paso a algo nuevo.</p>
<p><negrita>ARTE GÓTICO</negrita></p>
<p>En la Francia del siglo XII, se desarrollaron una serie de avances
técnicos que permitieron un <negrita>nuevo estilo</negrita> artístico
que no tardó en difundirse por la Europa occidental: el <negrita>gótico</negrita
>. Fue un <negrita>arte religioso</negrita> a la par que <negrita
>símbolo</negrita> del poder <negrita>económico</negrita> de las <negrita
>ciudades</negrita> de la Baja Edad Media.</p>
<p>En la Francia del siglo XII, se desarrollaron una serie de avances
técnicos que permitieron un <negrita>nuevo estilo</negrita> artístico
que no tardó en difundirse por la Europa occidental: el <negrita>gótico</negrita
>. Fue un <negrita>arte religioso</negrita> a la par que <negrita
>símbolo</negrita> del poder <negrita>económico</negrita> de las <negrita
>ciudades</negrita> de la Baja Edad Media.</p>
<p><negrita>La arquitectura gótica</negrita></p>
<p>La arquitectura gótica empleó una serie de <negrita>elementos estructurales</negrita
> que permitieron levantar <negrita>edificios</negrita> más <negrita
>altos</negrita> y <negrita>esbeltos</negrita> que los que se habían
hecho hasta entonces.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El arco apuntado u ojival. </listaElemento>
<listaElemento>La bóveda de crucería.</listaElemento>
<listaElemento>Los pilares.</listaElemento>
<listaElemento>Los arbotantes y contrafuertes.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG28_small.jpg">
<p>El siglo XIII fue la gran época de las catedrales en Francia. Durante
aquel tiempo se construyeron catedrales como las de Amiens, mandada
levantar en 1218 por Robert de Luzarches. En esta pueden apreciarse
de forma clara los distintos elementos que caracterizan la arquitectura
gótica: arcos ojivales, arbotantes, contrafuertes, pináculos, entre
otros.</p>
</imagen>
<p>Asimismo, se introdujeron otras innovaciones y elementos propios
del gótico.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Las vidrieras y rosetones de colores.</listaElemento>
<listaElemento>Los pináculos.</listaElemento>
<listaElemento>Unas portadas más altas y esbeltas.</listaElemento>
<listaElemento>El uso de la <negrita>planta de cruz latina</negrita
>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Aunque el edificio paradigmático del gótico es la catedral, símbolo
del poder de la ciudad, la difusión de este estilo artístico está
ligada al desarrollo político y económico urbano de la época. Por
esta razón, el <negrita>gótico</negrita> también fue <negrita>utilizado</negrita
> en los <negrita>edificios civiles</negrita> como ayuntamientos,
lonjas, atarazanas y palacios urbanos.</p>
<table border="1"><caption>La evolución estilística de la arquitectura
gótica </caption><colgroup><col width="25*"/><col width="74*"/>
</colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>CRONOLOGÍA</negrita></td>
<td align="center"><negrita>ESTILO</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>Siglos XII-XIII</td>
<td>El gótico primitivo</td>
</tr>
<tr>
<td>Siglos XIII-XIV</td>
<td>El gótico puro</td>
</tr>
<tr>
<td>Siglos XIV-XV</td>
<td>El gótico florido o flamígero</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG29_small.jpg">
<p>La iglesia de <negrita>Santa María del Mar</negrita> (Barcelona)
representa uno de los mejores ejemplos del gótico catalán. Fue construida
entre 1329 y 1383 gracias a la aportación de los vecinos del barrio
pesquero de La Ribera. El rosetón original se destruyó en el terremoto
de 1428, por lo que hubo que reconstruirlo (1459).</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CORecurso260&amp;IdRecurso=RES-419C410FFBC94EB9828195CA77A5A6B3"
>La arquitectura gótica</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CORecurso270&amp;IdRecurso=RES-E5335C330B484EB5AD21A59FF5C1D5C9"
>Identifica los principales elementos de los edificios góticos</enlace>
</practica>
<p><negrita>La escultura gótica</negrita></p>
<p>La escultura gótica siguió estando estrechamente <negrita>unida</negrita
> a la <negrita>arquitectura</negrita>, tanto religiosa como civil.
Sin embargo, de forma progresiva se esculpieron o tallaron imágenes
exentas de gran valor y belleza, que confirieron a la escultura gótica
una entidad propia. Las principales características de esta son:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>naturalidad</negrita> y el <negrita>realismo</negrita
>.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>movimiento</negrita>.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>expresividad</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Tampoco puede perderse de vista la importancia que alcanzaron los <negrita
>retablos</negrita> de <negrita>madera</negrita> (policromada o dorada),
la <negrita>sillería</negrita> de los <negrita>coros catedralicios</negrita
> y los <negrita>sepulcros</negrita> de los personajes principales.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG30_small.jpg">
<p>La escultura continuó siendo un elemento decorativo fundamental
en los edificios góticos, sobre todo en iglesias y catedrales. Esto
puede observarse, por ejemplo, en la escena del Apocalipsis representada
en el tímpano de la fachada sur de la catedral de León (siglo XIII).</p>
</imagen>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG31_small.jpg">
<p>El sepulcro de <negrita>Martín Vázquez de Arce</negrita> (muerto
en 1486), conocido como el Doncel de Sigüenza, es uno de los mejores
ejemplos de la escultura gótica castellana de finales del siglo XV.
Se encuentra en la catedral de Sigüenza (Guadalajara).</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CORecurso280&amp;IdRecurso=RES-DD8E357BB4244F5AA344E5BD7872DDEA"
>La escultura gótica</enlace>
</profundiza>
<p><negrita>La pintura gótica</negrita></p>
<p>La pintura gótica <negrita>huye</negrita> del <negrita>esquematismo</negrita
> y la simplicidad del románico, y busca lograr una <negrita>representación
más realista</negrita> de las <negrita>figuras</negrita> y de los <negrita
>escenarios</negrita>. Aunque en algunas obras se pueden observar
los primeros intentos de utilizar la perspectiva, la pintura gótica
se define por:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La riqueza de colores.</listaElemento>
<listaElemento>El uso del dorado.</listaElemento>
<listaElemento>La introducción de paisajes de fondo.</listaElemento>
<listaElemento>El realismo y movimiento.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<table border="1"><caption>La evolución estilística de la pintura
gótica </caption><colgroup><col width="20*"/><col width="79*"/>
</colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>CRONOLOGÍA</negrita></td>
<td align="center"><negrita>ESTILO</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>1200-1330</td>
<td>El gótico lineal</td>
</tr>
<tr>
<td>1300-1400</td>
<td>El italogótico</td>
</tr>
<tr>
<td>1390-1440</td>
<td>El gótico internacional</td>
</tr>
<tr>
<td>1440-1500</td>
<td>El gótico flamenco</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>La crisis de la Baja Edad Media influyó de forma clara en la escultura
y en la pintura góticas. En esta época tuvieron gran relevancia dos
temas religiosos: el dolor de Cristo en la cruz y la piedad.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG32_small.jpg">
<p>Uno de los grandes pintores del gótico italiano fue Giotto di Bondone,
autor de obras como <cursiva>El lavatorio</cursiva>, fresco de la
capilla Scrovegni de Padua (Italia). Junto a él también sobresalieron
otros artistas italianos como Giovanni Cimabue o Duccio de Buoninsegna.</p>
</imagen>
<p>El gótico supuso un cambio de soporte. La proliferación de vidrieras
hizo perder importancia a las pinturas murales. Esto contribuyó, a
su vez, al desarrollo de la pintura sobre tabla.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG33_small.jpg">
<p>Rogier Van der Weyden, autor de la Piedad (1441), es uno de los
mayores representantes de la pintura flamenca junto a Jan Van Eyck
y Hieronymus Bosch (más conocido como El Bosco).</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CORecurso290&amp;IdRecurso=RES-B34F43E4F33145D5B9EF750A2263127D"
>La pintura gótica</enlace>
</profundiza><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CORecurso300&amp;IdRecurso=RES-B00DDE75531842A1A5065C033AC88B2A"
>Analizar un cuadro: la Piedad de Avignon</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CORecurso310&amp;IdRecurso=RES-3719AD109F104AD0B19391F8A00E2AE1"
>Conoce las partes de un retablo</enlace>
</practica>
<p><negrita>ARTE MUDÉJAR</negrita></p>
<p>El arte mudéjar es el estilo que <negrita>desarrollaron</negrita
> entre los <negrita>siglos XII</negrita> y <negrita>XV</negrita> los <negrita
>musulmanes</negrita> que vivían en tierras <negrita>conquistadas</negrita
> por los <negrita>cristianos</negrita>, es decir, los <negrita>mudéjares</negrita
>. Este estilo artístico fue <negrita>único</negrita> en la península <negrita
>Ibérica</negrita> y combina elementos del arte cristiano del momento
con los del arte andalusí.</p>
<p>Su vertiente arquitectónica, presente en Aragón, Castilla y Andalucía,
se caracteriza por el uso del <negrita>ladrillo</negrita>, las <negrita
>cubiertas de madera</negrita> y las <negrita>armaduras moriscas</negrita
>, así como por el empleo de materiales como la cerámica, la madera
y el yeso para su decoración.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG34_small.jpg">
<p>El salón de los Embajadores es una de las estancias más conocidas
de los Reales Alcázares de Sevilla. Esta dependencia forma parte del
palacio mudéjar mandado construir por Pedro I el Cruel (1350-1369),
quien hizo llamar para su construcción a artesanos granadinos.</p><?Pub
Caret -2?>
</imagen>
<p>La arquitectura mudéjar se divide en dos etapas: el románico de
ladrillo (siglos XII-XIII) y el gótico mudéjar (siglos XIV - XV).</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CORecurso320&amp;IdRecurso=RES-2CE8C9FF711A4D42B2BAC8D8CE18947E"
>Conoce las características del arte mudéjar</enlace>
</practica>
<table border="1"><caption>La cultura y el arte en la Baja Edad Media</caption>
<colgroup><col width="20*"/><col width="79*"/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>CRONOLOGÍA</negrita></td>
<td align="center"><negrita>PRINCIPALES HITOS</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>Entre 1140 y 1207</td>
<td>La composición del <negrita>Cantar de Mio Cid</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>Hacia 1160</td>
<td>El comienzo de las obras de la catedral de <negrita>Notre-Dame
de París</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>1163</td>
<td>La fundación de la <negrita>Universidad de Oxford</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>1218</td>
<td>La fundación de la <negrita>Universidad de Salamanca</negrita
></td>
</tr>
<tr>
<td>1220</td>
<td>El comienzo de la construcción de la <negrita>catedral de Amiens</negrita
><?Pub _newline?>El comienzo de la construcción de la <negrita>catedral
gótica de Chartres</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>1221 - 1254</td>
<td>El comienzo de las obras de las catedrales góticas de <negrita
>Burgos, León y Toledo</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>1257</td>
<td>La fundación de la <negrita>Universidad de la Sorbona</negrita
></td>
</tr>
<tr>
<td>1240 y 1260</td>
<td>Los Milagros de Nuestra Señora, de <negrita>Gonzalo de Berceo</negrita
></td>
</tr>
<tr>
<td>1265 - 1274</td>
<td>La Suma teológica, de <negrita>Santo Tomás de Aquino</negrita
></td>
</tr>
<tr>
<td>Hacia 1280</td>
<td>Giovanni Cimabue pinta los frescos de la iglesia superior de <negrita
>San Francisco de Asís</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>1304</td>
<td>Dante Alighieri comienza la <negrita>Divina Comedia</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>1308 - 1311</td>
<td>La Maestá de la catedral de Siena, de <negrita>Duccio de Buoninsegna</negrita
></td>
</tr>
<tr>
<td>1330 - 1343</td>
<td>Libro de Buen Amor, de Juan Ruiz, <negrita>Arcipreste de Hita</negrita
></td>
</tr>
<tr>
<td>1334</td>
<td>El comienzo de la construcción del campanile de <negrita>Florencia
por Giotto</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>1348 - 1353</td>
<td>Boccaccio escribe el <negrita>Decamerón</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>Hacia 1420</td>
<td>Thomas Kempis escribe la <negrita>Imitación de Cristo</negrita
></td>
</tr>
<tr>
<td>1434</td>
<td>El matrimonio Arnolfini, de <negrita>Jan Van Eyck</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>1452</td>
<td>Johannes Gutenberg inicia la composición de la <negrita>Biblia
latina</negrita> o de las 42 líneas</td>
</tr>
<tr>
<td>1460 - 1464</td>
<td>Joanot Martorell escribe <negrita>Tirant lo Blanc</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>Hacia 1475</td>
<td>Jorge Manrique escribe las <negrita>Coplas por la muerte de su
padre</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>1477</td>
<td>El comienzo de la construcción del monasterio de San Juan de los <negrita
>Reyes de Toledo</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>1492</td>
<td>La publicación de la <negrita>Gramática</negrita> de Antonio de
Nebrija</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_02_CO_0DE61280C1144664AF3B32C127D7632J">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CORecurso330&amp;IdRecurso=RES-2EA40800D8B04D929BE63879B6B6A2CF"
>Refuerza tu aprendizaje: El arte gótico</enlace>
</practica><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CORecurso340&amp;IdRecurso=RES-8190F578D86E4C62AED3D9E6E33091A3"
>Refuerza tu aprendizaje: El arte mudéjar</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<masinformacion id="M1_CS_07_02_CO_EFAFEE84534343098064B038E7D375D7">
<mapaconceptual><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CORecurso350&amp;IdRecurso=RES-98DA3A7615B44AE18A41006BBA694A51"
>Mapa Conceptual</enlace></mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CORecurso090&amp;IdRecurso=RES-B55C5FB63A444073B64D6A664EC8A5C5"
>Evaluación</enlace></autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://iris.cnice.mec.es/kairos/ensenanzas/eso/media/feudal_00.html"
>La Europa feudal</enlace>
<enlace
destino="http://recursostic.educacion.es/kairos/web/ensenanzas/eso/media/sigloxi_xv_03_02.html"
>Europa del siglo XI al XV</enlace>
<enlace
destino="http://recursostic.educacion.es/kairos/web/ensenanzas/eso/media/sigloxi_xv_02_00.html"
>El final de la Edad Media ¿Una etapa de crisis?</enlace>
<enlace
destino="http://boj.pntic.mec.es/aprf0002/cristianismo_1/x2_portada0.htm"
>Material sobre la historia de la Iglesia en la Edad Media</enlace>
<enlace
destino="http://iris.cnice.mec.es/kairos/ensenanzas/eso/media/sigloxi_xv_03_03.html"
>Manifestaciones culturales y artísticas Europa entre los siglos XI
y XV</enlace>
<enlace destino="http://www.artehistoria.com/v2/videos/galc-10.htm"
>Recopilación de videos sobre el arte de la Baja Edad Media</enlace>
<enlace
destino="http://www.cathedrale-chartres.org/fr/vues-a-360-,120.html"
>Visita virtual a la catedral de Notre-Dame de Chartres</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
