<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CS_07_02_CO">
<libroTitulo>La Edad Media</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_07_02_CO_826230D9FF594531B8ED5243A5D0D6C7">
<seccion1Titulo>La Alta Edad Media</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La Alta Edad Media fue el periodo histórico comprendido entre el
año 476 hasta el año 1000; durante este tiempo Europa fue <negrita
>invadida</negrita> por diferentes <negrita>pueblos</negrita>, como
los <negrita>normandos</negrita>, los <negrita>húngaros</negrita> y
los <negrita>sarracenos</negrita>, lo que dio lugar a la conformación
de un nuevo orden social, político y económico, que se conoce como <negrita
>feudalismo</negrita>.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG01_small.jpg">
<p><negrita>Vidrieras de la catedral de Malinas</negrita>, Bélgica.
Durante la Edad Media, la industria del vidrio europea se dedicó fundamentalmente
a suministrar el material necesario para la construcción de vidrieras
y rosetones para las <negrita>catedrales góticas</negrita>.</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_07_02_CO_A2237FC5A53D4C58A8DE4C70BFE3A1F4">
<seccion2Titulo>El feudo</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Entre los siglos IX y X, Europa occidental nuevamente fue escenario
de invasiones protagonizadas por los <negrita>normandos</negrita>,
los <negrita>húngaros</negrita> y los <negrita>sarracenos</negrita
>. Para garantizar la seguridad de la gente, los nobles (marqueses,
duques, condes, barones) asumieron el <negrita>poder militar</negrita
> y el <negrita>control político</negrita> de grandes extensiones
de tierra pertenecientes al reino.</p>
<p>Estos, a su vez, tenían dificultades para cuidar las tierras y
a sus habitantes, porque no poseían los ejércitos indispensables para
ello, así que cedieron parte de las tierras a caballeros que los podían
respaldar con sus propios ejércitos.</p>
<p>En la plena Edad Media un hombre noble podía, entonces, obtener
la <negrita>propiedad</negrita> de una extensión de tierra porque
ella le era <negrita>cedida</negrita> a cambio de un <negrita>servicio</negrita
>: la protección de esta y de los que allí habitaran. Una tierra adquirida
de esta manera es lo que se conoce como <negrita>feudo</negrita><enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=3&amp;idpil=6750353&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-1BE8133FC3324D7A90C9D279676C3577"
>El feudalismo</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_02_CO_B626A434A4EC438F8B7EBF1FC29FD79C">
<seccion2Titulo>El Estado feudal</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Para los francos, pero igual para todos los pueblos germanos, no
existía la idea de pertenecer a un <negrita>Estado</negrita>, eran
parte de una <negrita>familia</negrita>, de un <negrita>clan</negrita
> y de una <negrita>tribu</negrita>, a quienes le debían fidelidad
no porque fueran la representación de un orden, sino porque cada hombre
tenía una relación de lealtad personal con su familia, su clan y su
tribu.</p>
<p>Esto mismo ocurría cuando se declaraban fieles a un rey, era una
fidelidad personal. Desde aquí es posible entender que en el <negrita
>Imperio carolingio</negrita><enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=9&amp;idpil=000K9K01&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace> los hombres eran <negrita>hombres libres</negrita
> que juraban lealtad al <negrita>emperador</negrita>, a cambio de
bienes o de protección, acto que se denomina <negrita>vasallaje</negrita
>. Esta relación no se reducía a un <negrita>contrato jurídico</negrita
>, era algo más esencial, tenía un carácter sagrado porque se juraba
ante Dios <negrita>fidelidad al emperador</negrita>.</p>
<p>El Estado feudal se organizó sobre esta institución del vasallaje,
es decir, sobre la base de la relación personal de los <negrita>nobles</negrita
> con el rey, con el fin de apoyarlo y aconsejarlo, y mientras esto
se daba, se tejía entorno al <negrita>soberano</negrita> una red de <negrita
>vasallos fieles</negrita>. Esto se conoce como la <negrita>disgregación</negrita
> del poder político.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG02_small.png">
<p>Pirámide social de la <negrita>sociedad feudal</negrita>. Los vínculos
feudovasalláticos dieron lugar a una estructura social piramidal generada
por relaciones jerárquicas encadenadas, por las que un hombre podía
ser señor y vasallo al mismo tiempo. Así, la pirámide llegaba hasta
la alta aristocracia, cuyo señor directo era el <negrita>rey</negrita
>.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_02_CO_236A24E9817749FEBB5C39F9B5F684FB">
<seccion2Titulo>La sociedad feudal</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En la Alta Edad Media el feudalismo también trajo consigo cambios
que afectaron la organización de la sociedad, haciéndola muy <negrita
>jerarquizada</negrita>. Esta estaba formada por <negrita>grupos cerrados</negrita
> en sí mismos, a los cuales se pertenecía por nacimiento, por lo
tanto, no había movilidad social, era una <negrita>sociedad estamental</negrita
>. En la Alta Edad Media se pueden identificar <negrita>tres estamentos</negrita
>.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Los nobles</negrita>. Tenían, en su mayoría,
un gran <negrita>poder económico</negrita>. Eran los <negrita>propietarios</negrita
> de la <negrita>tierra</negrita> y, por tanto, les era indispensable
disponer de guerreros para defenderla. Sus tierras estaban dedicadas
a la agricultura, tarea que desarrollaban los <negrita>campesinos</negrita
> que los servían.<br/>Estaban encargados de <negrita>gobernar</negrita
> y de defender a la población en caso de guerra o de conflictos.
Dado su poder y la necesidad que el rey tenía de ellos, este les otorgaba
el privilegio de ocupar <negrita>puestos públicos</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-17567053509448608F71423C04DFE6F9"
>Una sociedad estamental</enlace>
</profundiza><recuerda><recuerdaTexto>
<p>Para los nobles de la Edad Media la propiedad de la tierra constituía
una de sus posesiones más preciadas puesto que, al no haber un comercio
que generara capital que se tradujera en dinero, la tierra era el
único recurso visible que se podía atesorar, además permitía ejercer
poder sobre la población (siervos) que viviese allí y la trabajase.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_02_CO_IMG03_small.jpg">
<p>Retrato de una joven de la nobleza, de Domenico Veneziano (Museos
Nacionales de Berlín, Alemania).</p>
</imagen>
<p>Los nobles no eran iguales entre sí, en la parte más alta de la
pirámide feudal se situaban los miembros de la <negrita>alta nobleza</negrita
> (marqueses, condes y duques); por debajo de ellos se encontraba
la <negrita>pequeña nobleza</negrita> (caballeros, vizcondes, barones),
quienes no pertenecían al círculo del rey y su riqueza no era grande.
Unos y otros podían ser <negrita>vasallos</negrita> de otros señores
y, a su vez, señores de otros vasallos.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_02_CO_IMG04_small.jpg">
<p>La ceremonia de vasallaje era el compromiso público entre el señor
y su vasallo. El primero otorgaba una tierra (feudo) a su vasallo
para su administración y este, a cambio, le juraba fidelidad, ayuda
militar y consejo. En el <cursiva>Liber Ceritanae</cursiva> se representa
el homenaje feudal a un obispo (siglo XII).</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-CDAFCD00DD8A491F9F6D05AEBF9AF4B4"
>La nobleza</enlace>
</profundiza>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>El clero</negrita>. Estaba formado por el
papa, los cardenales, obispos, sacerdotes, hermanos, monjes, abates,
quienes además de cumplir con todas las labores de la Iglesia, como
orientar las vidas de los creyentes católicos, administraban sus propiedades
particulares y las de la Iglesia. Tenían <negrita>poder sobre los
nobles</negrita> e incluso sobre los reyes, lo cual les daba ciertos <negrita
>privilegios</negrita>. </listaElemento>
<listaElemento><negrita>Campesinos, colonos y siervos</negrita>. Había <negrita
>campesinos libres</negrita> que cultivaban sus <negrita>propias tierras</negrita
> sin estar sujetos a prestar servicio alguno a ningún señor feudal.
Este grupo de campesinos era muy pequeño, puesto que la mayor parte
de las tierras eran de propiedad de los nobles, de los reyes o de
la Iglesia.<br/>El <negrita>colono</negrita> era aquel hombre que,
al igual que el campesino, estaba <negrita>ligado</negrita> a la <negrita
>tierra</negrita> desde siempre, <negrita>era libre</negrita>, pero
trabaja cultivando las tierras de algún noble.<br/>Los siervos eran
los siervos de la <negrita>gleba</negrita>, es decir, aquellos hombres
que también estaban <negrita>unidos</negrita> a la <negrita>tierra</negrita
>, pero no a cualquier tierra sino a la tierra de su señor, lo que
significaba que el siervo jamás podría dejar aquel lugar. Los siervos
le debían <negrita>obediencia</negrita> al señor <negrita>feudal</negrita
> y a cambio de su trabajo en el campo recibían <negrita>protección</negrita
> y <negrita>alimento</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Toda la vida de la Edad Media estaba ligada, de una u otra forma,
a la tierra, ya fuera por ser dueño de ella, como los nobles, la Iglesia,
o algunos campesinos, o porque gran parte de la actividad laboral
tenía que ver con el trabajo agrícola, y en esa medida mucho del sustento
provenía de ella.</p>
</recuerdaTexto></recuerda>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG05_small.jpg">
<p>Los campesinos formaban parte del estamento no privilegiado y se
dedicaban a cultivar la tierra de los señores feudales a cambio de
la protección frente a amenazas externas. Relieve en un capitel del
claustro gótico del monasterio de Santa María la Real de Nieva (Segovia).</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-EAD8C3B41F2440689E5A2EAA0050673E"
>Identifica las características de la nobleza</enlace>
</practica><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-5D52C8CC1EA944EA807EAE65C1923E13"
>El campesinado en la estructura feudal</enlace>
</profundiza>
<p>Todo el sistema feudal se basaba en el trabajo de los <negrita
>campesinos</negrita>, los <negrita>colonos</negrita> y los <negrita
>siervos</negrita>. La vida de los campesinos era muy humilde. Habitaban
en cabañas muy rudimentarias que solían compartir con el ganado y
trabajaban la tierra de sol a sol.</p>
<p>Los ingresos de los señores feudales procedían de los <negrita
>tributos</negrita><enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=3&amp;idpil=7529197&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace> que recaudaban a los campesinos en forma del producido
de una parte de la cosecha o a cambio de la <negrita>prestación de
servicios</negrita> gratuitos.</p>
<p>A medida que avanzó la Edad Media, los campesinos fueron perdiendo
las tierras y la <negrita>libertad</negrita>, y quedaron totalmente
sometidos a la voluntad de los señores feudales.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-6A6D4081F5C6454C92ABA33CFA055153"
>El campesino medieval</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-B9CD371160444C3DADA1B06C8B84303E"
>Los campesinos en el sistema feudal</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-B72AA999CF524CF2AECB32EEE1269751"
>Identifica las principales características de la sociedad feudal</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_02_CO_236A24E9817749FEBB5C39F9B5F695GC">
<seccion2Titulo>La economía de subsistencia</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Entre los siglos IV y X Europa occidental sufrió un <negrita>proceso
de ruralización</negrita> que <negrita>contrastaba</negrita> con lo
que ocurría en el <negrita>Imperio bizantino</negrita> y en el <negrita
>mundo musulmán</negrita>, en los cuales habían crecido grandes ciudades:
Córdoba, Constantinopla, Bagdad, y el comercio era muy dinámico.</p>
<p>No es posible decir que las ciudades en la Europa occidental hubiesen
desaparecido totalmente, existían las <negrita>ciudades</negrita> que
formaron parte del Imperio romano, pero estaban <negrita>arruinadas</negrita
> y <negrita>despobladas</negrita> porque la mayoría de la gente se
había desplazado a vivir en el campo y su actividad productiva era
la <negrita>agricultura</negrita>.</p>
<p>El <negrita>comercio</negrita> era prácticamente inexistente y
en esa medida la economía se convirtió en una <negrita>economía de
subsistencia</negrita>, que desarrollaban los campesinos que habían
migrado. La mayoría de estos campesinos trabajaban para un señor feudal
que era el dueño de la tierra.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Cada feudo tenía plena <negrita>autonomía</negrita> y se <negrita
>autoabastecía</negrita> de todo aquello que le fuera necesario. Producían
sus provisiones a partir de su propia agricultura y ganadería. Con
escasos intercambios comerciales.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_02_CO_236A24E9817749FEBB5C39F9B5F616HD">
<seccion2Titulo>La Iglesia en la Alta Edad Media</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Los miembros de la Iglesia formaban parte del estamento privilegiado
y dedicaban su vida a rezar y a hacer respetar los valores de la religión
cristiana. Durante la Alta Edad Media hubo una gran <negrita>proliferación
de monasterios</negrita>, en los que grupos de hombres o de mujeres
vivían en comunidad. Monjes y monjas se dedicaban a trabajar sus huertas
y, sobre todo, a la oración.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG06_small.png">
<p>Planta de un monasterio medieval. Los monasterios medievales eran
centros de espiritualidad y trabajo, cuya iglesia debía poseer unas
dimensiones capaces de acoger a los monjes y al pueblo.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-5B627A946EEE433F811245832C9E5219"
>La Iglesia y la importancia del cristianismo</enlace>
</profundiza>
<p>La vida en comunidad acostumbraba a regirse por una regla monástica
(normas de la comunidad) y estaba dirigida por un <negrita>abad o
abadesa</negrita>. La <negrita>Iglesia</negrita> tuvo un importante
papel en la <negrita>transmisión</negrita> de la <negrita>cultura</negrita
> a lo largo de todo el Medioevo, aunque esta solo estaba al alcance
de los grupos privilegiados y, en especial, de la gente de la Iglesia<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=9&amp;idpil=0000J701&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<p>Además, como la mayoría de la población era <negrita>analfabeta</negrita
>, incluyendo los nobles, los religiosos se convirtieron en los responsables
de guardar y preservar el <negrita>saber del pasado</negrita>. En
los <cursiva>scriptoria</cursiva> trabajaban los <negrita>monjes amanuenses</negrita
>. Estos copiaban a mano los <negrita>códices</negrita> que reunían
todos los conocimientos de la época, mientras que en las bibliotecas
se guardaban los ejemplares de las principales obras de la Antigüedad
y de su tiempo.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_02_CO_IMG07_small.jpg">
<p>En los monasterios se hacían copias de los libros existentes y,
de ese modo, se pudo preservar la cultura antigua y medieval a lo
largo del tiempo.</p>
</imagen>
<p>La <negrita>cultura</negrita> y las <negrita>creencias medievales</negrita
> estaban condicionadas por el <negrita>cristianismo</negrita>. La
religión marcaba la vida social y privada de toda la sociedad, y la
Iglesia se encargaba de regularla. Los religiosos también decidían
qué se estudiaba, por lo que acabaron por <negrita>monopolizar</negrita
> el conocimiento.</p>
<p>Así mismo, la religión explicaba y daba sentido a un mundo regido
por un Dios todopoderoso, omnipresente y justiciero, que era defendido
tanto desde los púlpitos como en los campos de batalla (<negrita>cruzadas</negrita
> contra herejes e infieles).</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-685F5B4731744021932DD426855582FD"
>La vida en el monasterio medieval</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_02_CO_236A24E9817749FEBB5C39F9B5F627IE">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-F4B22E5F9EF049788622E2578DEB4E24"
>Refuerza tu aprendizaje: La Alta Edad Media</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_02_CO_5144EA8C5C254A36A0340C3002638BFA">
<seccion1Titulo>La cultura y el arte en la Alta Edad Media</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>En el Medievo el acceso al saber fue un <negrita>privilegio</negrita
> solo al alcance de las <negrita>clases poderosas</negrita> y en
especial de la <negrita>Iglesia</negrita>. Como la mayoría de la población,
incluyendo la nobleza, era analfabeta, los eclesiásticos se convirtieron
en los responsables de guardar y transmitir todo el conocimiento,
lo que potenciaba cada uno de los aspectos religiosos de la vida.</p>
<p>El arte, la literatura, la arquitectura e incluso la música se
pusieron al servicio de la Iglesia y del cristianismo, se emplearon
para instruir en la fe cristiana y evangelizar.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_02_CO_IMG08_small.jpg">
<p>Página de un manuscrito de canto gregoriano, con notación cuadrada,
cuyos modos rítmicos se indicaban con dos valores básicos: largos
y breves (Biblioteca Medicea Laurenziana, Florencia, Italia).</p>
</imagen>
<seccion2 id="S2_CS_07_02_CO_E2286D337C774360BCF35E445E727B8E">
<seccion2Titulo>Los monasterios y las órdenes religiosas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Alrededor del año 1000, la construcción de iglesias y monasterios
se incrementó, de forma notoria y se generalizó la creencia que el
final del milenio traería el fin del mundo. Esto explica que se diera
una gran exaltación religiosa, que se materializó en nuevos templos
y <negrita>órdenes monásticas</negrita>.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG09_small.jpg">
<p>Cristo imparte su bendición a la humanidad (s. XIV), detalle de
un fresco del monasterio de Sucevita (Moldavia). La filosofía medieval
y la escolástica presentan a la divinidad como verdad absoluta.</p>
</imagen>
<p>Los <negrita>monasterios</negrita> se convirtieron en centros de <negrita
>poder económico</negrita> durante la Edad Media, aunque también fueron <negrita
>centros de cultura</negrita>. En sus bibliotecas los monjes recogieron
el saber del pasado y copiaron las grandes obras literarias, religiosas
y científicas.</p>
<p>La orden de los <negrita>Benedictinos</negrita> fue la comunidad
monástica más importante de la Europa occidental durante varios siglos.
Su origen se sitúa en la abadía italiana de Montecassino (siglo VI).
Seguía la regla de <negrita>San Benito</negrita>, resumida en el precepto <cursiva
>Ora et labora</cursiva> (Reza y trabaja).</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG10_small.jpg">
<p>Benito de Nursia estableció, en el siglo VI, las normas que tendrían
que regir la vida de los monjes del monasterio de Montecassino (Italia).
La regla de San Benito (535 - 545) regulaba la convivencia y el trabajo
de los miembros de la comunidad. Se resumía en el precepto <cursiva
>Ora et labora</cursiva>, es decir, “Reza y trabaja”.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-740092321ABC4385937A48BEB493FAF0"
>La efervescencia religiosa en torno al año mil</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_02_CO_C9AC7B53741647AA980919DF3389DG5G">
<seccion2Titulo>El arte en la Alta Edad Media</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El arte medieval fue una herramienta de transmisión del cristianismo
durante la Alta Edad Media. El estilo más destacado de este periodo
fue el <negrita>románico</negrita>, aunque también se desarrolló un
estilo propio en el Imperio bizantino y en los reinos cristianos de
la Península Ibérica, donde la influencia <negrita>andalusí</negrita
><enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=3&amp;idpil=6011925&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace> fue grande.</p>
<p>Estudiar las características del arte medieval servirá para descubrir
cómo se convirtió en el reflejo del pensamiento de un tiempo, un lugar
y una sociedad.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El arte románico se desarrolló entre los siglos XI y XIII en el
 occidente y centro de Europa. Se llamó así porque los pintores y
arquitectos buscaron continuar con el legado artístico que se había
desarrollado durante el Imperio romano. La mayor parte de sus construcciones,
pinturas y esculturas tuvieron como tema central lo religioso, lo
cual se explica por el papel que tenía la Iglesia en la vida de la
Alta Edad Media.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><seccion3
id="S3_CS_07_02_CO_5D2D190C851349678D392A230DBEE18D">
<seccion3Titulo>Arte bizantino</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Como pasaba en los territorios de Occidente, en el Imperio bizantino
la Iglesia tenía mucho poder, tal y como queda patente en la gran
cantidad de <negrita>arte religioso</negrita> de este periodo. Después
de la caída del Imperio romano de Occidente (476), el Imperio bizantino
se convirtió en el heredero de este y, por tanto, en el transmisor
de la <negrita>cultura</negrita> clásica griega y romana.</p>
<p>Sin embargo, Bizancio<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=8&amp;idpil=000KLT01&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace> tenía unas características propias, sobre todo a
causa de la fuerte influencia griega, que lo hacían distinto al resto
de reinos cristianos.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_02_CO_IMG11_small.jpg">
<p>El emperador triunfante, parte del díptico en cinco partes conocido
como <cursiva>Marfil Barberini</cursiva>, es una pieza de gran belleza
que refleja bien el grado de refinamiento alcanzado por el arte bizantino.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El arte bizantino es el estilo que se desarrolló desde la fundación
de Constantinopla (330) hasta su ocupación por los turcos (1453).
Tiene como referentes culturales el cristianismo, el mundo griego
(helenismo) y las tradiciones orientales.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-884E970C73E44A0AA6CC4533CD0E802B"
>Las características del arte bizantino</enlace>
</profundiza>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>La arquitectura</negrita><br/>Los arquitectos
bizantinos utilizaron elementos romanos como la <negrita>bóveda</negrita
>y otros nuevos, como la <negrita>planta de cruz griega</negrita> o
la <negrita>cúpula sobre pechinas</negrita>. Las principales construcciones
arquitectónicas del arte bizantino fueron las iglesias. La basílica
de Santa Sofía de Constantinopla, edificada durante el reinado del
emperador Justiniano<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=9&amp;idpil=0005PY01&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>, es la obra más relevante del arte bizantino.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG12_small.jpg">
<p>La basílica de Santa Sofía de Constantinopla fue mandada a construir
en el siglo VI por el emperador Justiniano I. El templo, con una planta
en forma de cruz griega y una gran cúpula central, sirvió de modelo
a otros edificios posteriores, por ejemplo, las mezquitas otomanas
(desde el siglo XV).</p>
</imagen>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>La escultura</negrita><br/>La escultura bizantina
no fue muy importante, aunque se hicieron algunas figuras y bustos
que imitaban a los <negrita>modelos romanos</negrita>. Deben destacarse,
sin embargo, los relieves y tallas de marfil, así como distintas piezas
de <negrita>orfebrería</negrita>. En estas representaciones continuó
dominando la <negrita>temática religiosa</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_02_CO_IMG13_small.jpg">
<p>La catedral del obispo Maximiliano (hacia 550), realizada en marfil,
es una de las piezas escultóricas más importantes del arte bizantino.
En ella se representan imágenes de la vida de José y sus hermanos.
Según los expertos, pudo ser un regalo de Justiniano I al obispo de
Ravena.</p>
</imagen>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>La pintura y el mosaico</negrita><br/>La imagen
bizantina se expresó a través de la pintura y el mosaico. En el caso
de la primera, se encuentran tanto pinturas <negrita>murales</negrita
> como sobre tabla.<br/>Los <negrita>mosaicos bizantinos</negrita
>, herederos de la tradición romana, se utilizaron para decorar los
muros y techos de iglesias y otros edificios. Las pinturas y los mosaicos
bizantinos se caracterizaron por representar <negrita>figuras humanas</negrita
> de frente, hieráticas<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=3&amp;idpil=6928819&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace> y rígidas.<br/>Los modelos artísticos bizantinos
se mantuvieron durante mucho tiempo y se difundieron por toda la Europa
oriental, así como por Occidente, donde influyeron en el arte románico.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_02_CO_IMG14_small.jpg">
<p>En el interior de la basílica de Santa Sofía de Constantinopla,
actual Estambul, se conservan los mejores mosaicos del periodo bizantino,
los que sirvieron de modelo y referencia para todo el arte ortodoxo
posterior.</p>
</imagen>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_02_CO_5D2D190C851349678D392A230DBEF41E">
<seccion3Titulo>Arte mozárabe</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En las tierras peninsulares ocupadas por los musulmanes surgió
entre los siglos X y XI un estilo <negrita>prerrománico</negrita><enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=15&amp;idpil=5894133&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace> singular: el arte mozárabe, que fue desarrollado
por los cristianos de la zona. Muy influido por el arte musulmán,
se caracterizó por la construcción de iglesias pequeñas y sobrias,
y por el uso del <negrita>arco de herradura</negrita>.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG15_small.jpg">
<p>En la iglesia del monasterio de San Miguel de Escalada (hacia 913),
en León, se pueden apreciar algunas de las características de la arquitectura
prerrománica como la planta basilical de tres naves separadas por
columnas o el uso de arcos de herradura.</p>
</imagen>
<p>En el arte mozárabe sobresalió la <negrita>decoración miniada</negrita
> de manuscritos (ilustración), como en los <cursiva>Comentarios al
Apocalipsis</cursiva> (776), de Beato de Liébana, cuyas ilustraciones
sirvieron de modelo a otros beatos como el del monasterio de Távara
(Zamora) o el de la catedral de Girona. Estas pinturas se caracterizaban
por el <negrita>gran colorido</negrita> de las figuras y su fuerza
expresiva.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_02_CO_IMG16_small.jpg">
<p>Beato de Liébana fue un monje del monasterio de San Martín de Liébana
(Cantabria), donde escribió los <cursiva>Comentarios al Apocalipsis</cursiva
> (776). Esta obra fue copiada durante los siglos siguientes e ilustrada
con miniaturas de gran valor artístico.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>El término <negrita>mozárabe</negrita> designa a la población cristiana
que durante la ocupación musulmana conservó su religión y sus costumbres.</p>
<p>El arte mozárabe fue el estilo artístico desarrollado por estas
comunidades y constituyó la última etapa de esplendor del arte prerrománico
hispánico.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-D6BAB3F48DBB4F489E2087E9FE75B5AA"
>El arte prerrománico</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-42D0D9020E7A4A49B953C68574024589"
>El arte mozárabe</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_07_02_CO_C9AC7B53741647AA980919DF3389CF0F">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-AA3AE9368B8D4FE5B419ADE5654B7C8D"
>Refuerza tu aprendizaje: La cultura y el arte en la Edad Media</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_02_CO_7D8C0D78925545DD9302A1DD7E3B8116">
<seccion1Titulo>La Baja Edad Media</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La Baja Edad Media fue el tiempo comprendido entre el siglo X y
el <negrita>Renacimiento</negrita>, que comenzó en el siglo XV. En
este periodo de grandes cambios surgió la <negrita>burguesía</negrita
> conformada por comerciantes y artesanos; esta nueva clase impuso
un nuevo orden político, económico y social.</p>
<seccion2 id="S2_CS_07_02_CO_33E8DEE9D10D4220BE475DC0DE74F751">
<seccion2Titulo>El Estado en la Baja Edad Media</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Esta época estuvo marcada por la consolidación de las <negrita
>monarquías feudales</negrita>. Gracias al importante crecimiento
económico del periodo y al auge de la <negrita>burguesía</negrita
>, los soberanos lograron de forma progresiva imponerse a los grandes
señores feudales y extender su poder sobre todo el reino.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_02_CO_IMG17_small.jpg">
<p>El rey Eduardo III de Inglaterra llegó al trono en el año 1327.
Durante su reinado, la monarquía inglesa aumentó su poder porque 
invadió Escocia y provocó el estallido de la guerra de los Cien Años
(1337 - 1453), al reclamar el trono de Francia.</p>
</imagen>
<p>Hasta finales del siglo XII, los monarcas europeos tuvieron escaso
poder frente a la nobleza feudal del reino, dueña de extensos territorios
y al mando de grandes ejércitos. Esto limitaba el poder real, por
lo que los soberanos buscaron la <negrita>alianza</negrita> con la
burguesía urbana.</p>
<p>Los reyes concedieron a las ciudades <negrita>cartas de privilegios</negrita
>, lo que les permitió romper sus lazos con los señores feudales.
También les permitieron la celebración de mercados y ferias, o contar
con un <negrita>gobierno propio</negrita>. A cambio, los burgueses
se convirtieron en el principal apoyo financiero de la <negrita>Corona</negrita
>.</p>
<p>Los monarcas utilizaron los <negrita>tributos</negrita> recaudados
en las ciudades para mantener a la corte, a un cuerpo de funcionarios
fieles y a un ejército propio, para así no tener que depender de los
nobles a la hora de ir a la guerra.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>Las cortes medievales</negrita><br/>El resurgir
urbano y el crecimiento de la burguesía condujo a una serie de cambios
en las relaciones de poder que llevaron a la creación de las cortes
o de <negrita>parlamentos estamentales</negrita> en los distintos
reinos europeos.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_02_CO_IMG18_small.jpg">
<p>De forma paralela a la progresiva concentración de poder en manos
de las monarquías, se crearon los primeros parlamentos. Uno de los
más viejos de Europa es el Parlamento de Inglaterra, creado en 1213.</p>
</imagen>
<p>Solo el rey tenía potestad para convocar a las cortes, que estaban
formadas por los representantes de los tres estamentos o brazos: la <negrita
>nobleza</negrita>, el <negrita>clero</negrita> y la <negrita>burguesía</negrita
>. Cada estamento tenía un voto, de modo que nobleza y clero, cuyos
intereses eran coincidentes, siempre lograban imponerse al voto de
los representantes de las ciudades.</p>
<p>En las cortes se debatía principalmente sobre cuestiones de tipo
económico como la obtención de <negrita>nuevos impuestos</negrita
> o donativos al rey, así como también se aprobaban <negrita>leyes</negrita
> y se exponían <negrita>reclamaciones</negrita>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-E3406609F646414882DFB762DA3AFFDD"
>Las instituciones de poder medievales</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-D74F8A0823794C5EA2B89B07EB5E91ED"
>Conoce el valor de las cortes medievales</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_02_CO_97D5C847729A480789176062E3D11B3C">
<seccion2Titulo>La sociedad urbana</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El resurgir del mundo urbano supuso la aparición de la <negrita
>burguesía</negrita>, que se estableció como un nuevo grupo social
dentro de los estamentos de los <negrita>no privilegiados</negrita
>, es decir, los campesinos, los colonos y los siervos. Los burgueses,
sin embargo, no constituían un grupo homogéneo.</p>
<p>Las diferencias entre sus miembros hacen que se pueda distinguir
dos grandes grupos.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>La baja burguesía</negrita>. Estaba formada
por <negrita>pequeños comerciantes</negrita> y <negrita>artesanos</negrita
>, que no ganaban grandes cantidades de dinero.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>La alta burguesía o patriciado urbano</negrita
>. Formada por <negrita>mercaderes</negrita> y <negrita>banqueros</negrita
>. Acumulaban fortunas, se relacionaban con la nobleza y ocupaban
los principales cargos municipales.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG19_small.jpg">
<p>Con la aparición de la burguesía, la economía de mercado empezó
a adquirir importancia frente a la producción agrícola. Miniatura
del siglo XIV con un grupo de comerciantes reunidos para fijar el
precio del pescado.</p>
</imagen>
<p>Las <negrita>clases populares urbanas</negrita> estaban formadas
por los trabajadores de la ciudad, así como por grupos de marginados
que no solían tener trabajo fijo: <negrita>mendigos</negrita>, <negrita
>trotamundos</negrita>, entre otros.</p>
<p>En las ciudades también vivían algunas <negrita>minorías religiosas</negrita
> como los <negrita>judíos</negrita>. Estos ocupaban barrios propios
conocidos como <negrita>juderías</negrita> o aljamas. Sus miembros
se dedicaban a actividades diversas, eran médicos, joyeros, mercaderes,
prestamistas y demás.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_02_CO_IMG20_small.jpg">
<p>La menorah es el símbolo más antiguo del judaísmo; se remonta al
tiempo cuando los judios salieron de Egipto. En el Éxodo (libro sagrado
del Antiguo Testamento) se narra cómo Dios, entre las muchas cosas
que le pide al pueblo judío, está “harás además un candelero de oro
puro; labrado a martillo se hará el candelero; su pie, su caña, sus
copas, sus manzanas y sus flores, serán de lo mismo (25:31). Y saldrán
seis brazos de sus lados; tres brazos del candelero a un lado, y tres
brazos al otro lado (25:32)”.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-1007DA22841B44B4BE97275D9414ADE1"
>Los nuevos grupos sociales</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_02_CO_44C4D911B2784732B8B159B9413BBF8E">
<seccion2Titulo>La economía en la Baja Edad Media</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las ciudades bajomedievales se convirtieron en importantes centros
de <negrita>intercambio comercial</negrita>. En ellas se celebraban
mercados semanales y ferias periódicas en las que se compraban y vendían
productos agrícolas, objetos de artesanía, manufacturas, entre otros.
Poco a poco, el <negrita>desarrollo comercial</negrita> supuso la
apertura o el crecimiento de varias rutas comerciales.</p>
<p>En esta época también se extendió el uso de la <negrita>moneda</negrita
> en las transacciones comerciales, se desarrolló la <negrita>banca</negrita
><enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=10&amp;idpil=DI000510&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace> y surgieron formas de pago como la <negrita>letra
de cambio</negrita>.</p>
<seccion3 id="S3_CS_07_02_CO_1BB1702CC45B4784AE1FEAB92563C36B">
<seccion3Titulo>La expansión agrícola y el aumento de la población</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El desarrollo de la agricultura en la Baja Edad Media fue posible
gracias a las <negrita>innovaciones técnicas</negrita> que se introdujeron
en esta época.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Las nuevas <negrita>técnicas agrícolas</negrita>: la
rotación trienal con barbecho<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=3&amp;idpil=6161745&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace> y el uso de abonos.</listaElemento>
<listaElemento>Las nuevas <negrita>herramientas</negrita> y <negrita
>aperos</negrita>: el arado normando, el yugo, las herraduras de hierro,
el molino (agua y viento).</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>El <negrita>desarrollo agrícola</negrita> también se dio gracias
a un cambio en el clima. Este se volvió más seco y cálido, lo que
favoreció el cultivo de distintos productos y aseguró una serie de
buenas cosechas.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_02_CO_IMG21_small.jpg">
<p>Uno de los hechos más relevantes de la Baja Edad Media fue el renacer
del mundo urbano. Este, sin embargo, no hubiese sido posible sin el
desarrollo de las técnicas agrícolas y la introducción de nuevas herramientas
como el arado de ruedas o la carruca.</p>
</imagen>
<p>El aumento de la productividad en la mayor parte de Europa contribuyó
a mejorar la alimentación. Esta característica, a su vez, propició
entre los siglos XI y XIII un considerable <negrita>aumento de población</negrita
> más resistente a las enfermedades.</p>
<p>El crecimiento demográfico hizo necesario ampliar las tierras cultivadas.
Para ello se <negrita>repoblaron</negrita> tierras abandonadas y se
roturaron<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=3&amp;idpil=7217300&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace> nuevos campos.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG22_small.jpg">
<p>El sistema de cultivo por rotación trienal con barbecho permitió
aumentar la productividad de la tierra en distintas zonas de Inglaterra,
Francia y Alemania. Además, hizo posible introducir nuevos cultivos,
aunque debido a factores climáticos y económicos, su uso no se generalizó
en el resto del continente.</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-770405F6C0504F7CAA78E181FD0D7D1E"
>Las innovaciones agrarias medievales</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_02_CO_5D2D190C851349678D392A230DBEE69C">
<seccion3Titulo>Los artesanos y los gremios</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El importante desarrollo agrario vivido durante la Baja Edad Media
permitió a una parte de la población dedicarse a la <negrita>artesanía</negrita
>. Los artesanos solían agruparse por oficios en la misma calle.</p>
<p>Con el fin de protegerse de la competencia de artesanos de otras
ciudades y fijar las normas de producción de cada <negrita>oficio</negrita
>, los artesanos se asociaban en <negrita>gremios</negrita><enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=15&amp;idpil=555092&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>. Estos se organizaban de forma <negrita>jerárquica</negrita
>. Al frente de cada taller se encontraba un maestro artesano, quien
tenía bajo sus órdenes a los oficiales y a los aprendices.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_02_CO_IMG23_small.jpg">
<p>Los artesanos realizaban sus trabajos en los talleres, donde se
podían comprar directamente los productos manufacturados. En la parte
superior del taller se situaba la vivienda del maestro artesano.</p>
</imagen>
<p>Los gremios establecían una serie de normas de obligado cumplimiento
para poder ejercer un oficio en la ciudad. Por ejemplo, era necesario
contar con la <negrita>autorización del gremio</negrita>; todos los
maestros tenían que trabajar las mismas horas y debían utilizar el
mismo tipo de herramientas. Los gremios también controlaban la <negrita
>calidad</negrita> de los artículos y fijaban su <negrita>precio</negrita
>.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_02_CO_5D2D190C851349678D392A230DBEH35D">
<seccion3Titulo>Las ferias y los mercados</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Los mercados solían celebrarse cada semana. En ellos los campesinos
de las tierras vecinas <negrita>intercambiaban</negrita> bienes agrícolas
por manufacturas y productos artesanos.</p>
<p>En algunas ciudades europeas también se celebraban ferias anuales,
donde acudían <negrita>mercaderes</negrita> de distintos lugares –incluso
del extranjero–, interesados en comprar o vender grandes cantidades
de algún producto determinado: lana, vino, paños, aceite, entre otros.
Fueron célebres las ferias de Lyon y Burdeos, en Francia, o de Medina
del Campo, en Castilla.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Lo que diferenciaba a una feria de un mercado no solo era la periodicidad
con la que se hacían. En el mercado, los vecinos intercambiaban productos
de primera necesidad como leña, y hortalizas. En las ferias, que duraban
más tiempo, era posible encontrar productos de regiones apartadas;
había paños, telas, tapetes o joyas.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_02_CO_E7717EFE9EE24F76A1C4AA9AC1B10792">
<seccion3Titulo>Las grandes rutas comerciales</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El desarrollo comercial de la Baja Edad Media también supuso la
apertura o la creación de varias rutas comerciales <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=8&amp;idpil=000L9101&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace>.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>La ruta del Mediterráneo</negrita>. Dominada
por Barcelona, Pisa, Génova y Venecia. </listaElemento>
<listaElemento><negrita>La ruta del Atlántico y del Báltico</negrita
>. Controlada por la Hansa, una asociación de ciudades del mar del
Norte y del Báltico. </listaElemento>
<listaElemento><negrita>La ruta de la seda</negrita>. Fue la ruta
comercial más importante. A través de ella, circulaban productos de
lujo, como tejidos, especias, oro y piedras preciosas procedentes
de Extremo Oriente.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG24_small.jpg">
<p><negrita>Marco Polo</negrita>, el más famoso mercader de todos
los tiempos, abandonó su Venecia natal en el año 1271 junto con su
padre y su tío. Los tres llegaron 30 meses después a Cambaluc (Pekín),
donde Marco Polo estuvo al servicio del gran Kan durante 17 años.
A su regreso recogió su experiencia en el libro de las <cursiva>Maravillas</cursiva
> o <cursiva>El millón</cursiva>.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-499225747F884F409A86036E101E6BE1"
>La ruta de la seda</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso220&amp;IdRecurso=RES-932ACB21EB1D4A229A9EDC4E556EBF00"
>Conoce quién fue Marco Polo</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_07_02_CO_770E1180890A4893ABBCCD1FB3ED7DF3">
<seccion2Titulo>La ciudad</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Entre finales del siglo XI y el siglo XIII, hubo importantes cambios
en el ámbito político, económico y social, cambios que hicieron posible
entrar en una nueva fase histórica: la Baja Edad Media. La etapa de <negrita
>prosperidad</negrita> que se abrió en aquellos siglos estuvo marcada
por el renacer del mundo urbano, la consolidación de las <negrita
>monarquías feudales</negrita> y la aparición de <negrita>nuevas instituciones</negrita
>.</p>
<p>Este renacimiento de las ciudades medievales no fue algo espontáneo.
Para hacerlo posible fue imprescindible un aumento de la <negrita
>producción agrícola</negrita> y un crecimiento de la población que
fue <negrita>migrando</negrita> del campo a la urbe. Se tuvieron,
entonces, que construir nuevos <negrita>barrios</negrita> (burgos)
y ampliar el perímetro de la muralla. En el interior, aunque se mantuvo
un plano irregular, se levantaron nuevos edificios: ayuntamientos,
catedrales, lonjas, palacios urbanos, entre otros.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Entre los siglos IX y XII comenzaron a deambular solitarios mercaderes
que ya no vivían en un feudo sino en sitios llamados burgos, que eran
originariamente lugares fortificados por fuera del feudo, construidos
por los señores nobles para vigilar sus territorios. Cuando el comercio
aumentó, los mercaderes empezaron a construir sus casas allí y surgieron
entonces los ‘barrios’, que con el tiempo dieron origen a villas y
ciudades.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><seccion3
id="S3_CS_07_02_CO_47D66CADD7354EC0876138B1F82C8222">
<seccion3Titulo>Crecimiento de la población urbana</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Junto con el desarrollo del comercio, las ciudades también experimentaron
un importante crecimiento urbano motivado por el arribo de <negrita
>inmigrantes</negrita> procedentes del campo, que llegaban atraídos
con la idea de una <negrita>vida mejor</negrita>. Además, las ciudades
ofrecían una mayor libertad personal, imposible de disfrutar bajo
un régimen feudal.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG25_small.jpg">
<p>El gran crecimiento económico vivido entre los siglos XI y XIII
contribuyó al renacer del mundo urbano por toda Europa. En pinturas
de la época, como la <cursiva>Alegoría del buen gobierno</cursiva
> (1337 -1343), de Ambrogio Lorenzetti, se observa la gran prosperidad
alcanzada en la ciudad italiana de Siena.</p>
</imagen>
<p>El crecimiento de la población urbana presionó a que se ampliaran
los límites de las viejas ciudades en torno a un castillo, monasterio
o mercado. Surgieron nuevos barrios o <negrita>burgos</negrita> situados
a extramuros, lo que obligó, al mismo tiempo, a construir <negrita
>nuevas murallas</negrita>.</p>
<p>El interior de las ciudades era un complejo entramado de calles
estrechas y sinuosas que solían desembocar en una plaza central. En
esta se alzaban <negrita>edificios</negrita> tan importantes como
una iglesia o una catedral, un mercado y el nuevo símbolo del poder
urbano: el <negrita>ayuntamiento</negrita><enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=9&amp;idpil=00075P01&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>. También podían encontrarse palacios nobiliarios,
hospitales, iglesias, conventos.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_02_CO_IMG26_small.jpg">
<p>La revolución comercial de la Baja Edad Media fue decisiva para
transformar el aspecto de las ciudades europeas. Nápoles, por ejemplo,
alcanzó un gran esplendor durante el siglo XV, cuando pasó a formar
parte de la Corona de Aragón.</p>
</imagen>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Las <negrita>precarias condiciones higiénicas</negrita> de las
ciudades medievales causaron constantes enfermedades y <negrita>epidemias</negrita
>. Carecían de alcantarillado y sus calles se convertían en un auténtico
barrizal cuando llovía.</p>
<p> Si quieres saber más sobre cómo eran las ciudades medievales,
te sugerimos visitar la web Artehistoria<enlace
destino="http://www.artehistoria.com/v2/videos/88.htm"> [VER]</enlace
>.</p>
</recuerdaTexto></recuerda></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_02_CO_5133FF70F1EB4B53A972F83433261C57">
<seccion3Titulo>Los nuevos espacios urbanos</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El crecimiento urbano llevó a la construcción de una serie de nuevos
espacios y edificios adaptados a las necesidades políticas, económicas,
sociales, culturales y religiosas de los habitantes de las ciudades.</p>
<p>Los edificios más representativos de la ciudad bajomedieval fueron:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El <negrita>ayuntamiento</negrita>. Sede del Gobierno
de la ciudad. </listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>mercado</negrita>. Espacio de intercambio
comercial. Solía celebrarse una vez a la semana en alguna de las plazas
de la ciudad.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>lonja</negrita>. Lugar donde mercaderes
y comerciantes se reunían para intercambiar sus productos.</listaElemento>
<listaElemento>Las <negrita>iglesias y catedrales</negrita>. Los templos
cristianos se multiplicaron en el interior de las ciudades con el
objetivo de cubrir las necesidades espirituales de la creciente población
urbana.</listaElemento>
<listaElemento>Los <negrita>palacios urbanos</negrita>. La nobleza
y la alta burguesía mandaron a construir ricas residencias, símbolo
de su poder económico, político y social.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_02_CO_IMG27_small.jpg">
<p>La ciudad belga de Brujas vivió su periodo de mayor esplendor durante
el siglo XV gracias a la industria de los paños, elaborados con la
lana procedente de Castilla. El mayor símbolo de la ciudad es, precisamente,
el beffroi, un campanario (siglo XIII) de ochenta metros de altura,
situado en el edificio del mercado (Hallen).</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso230&amp;IdRecurso=RES-C778BE8D96F4498996A7CBF95D8ACF0B"
>El nuevo paisaje urbano en la Baja Edad Media</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_02_CO_5133FF70F1EB4B53A972F83433263C68">
<seccion3Titulo>El gobierno de las ciudades</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Las ciudades recibieron una serie de <negrita>privilegios</negrita
> de la monarquía a cambio de <negrita>apoyo militar</negrita> y <negrita
>financiero</negrita>. Entre estos privilegios se contaba el derecho
a poseer sus propias instituciones de gobierno.</p>
<p>Los gobiernos municipales solían estar formados por <negrita>concejos</negrita
> escogidos por los ciudadanos más influyentes y por los gremios.
El principal objetivo de esta institución era dictar la legislación
municipal, fijar impuestos y mantener el orden público. Para que estos
consejos se pudieran reunir, se construyeron los <negrita>ayuntamientos</negrita
>.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG28_small.jpg">
<p>La República Marítima de Venecia fue una de las grandes potencias
del Mediterráneo medieval. Estaba gobernada por el Consejo Mayor,
un consejo de nobles que ejercía el poder ejecutivo junto con el dux
o dogo.</p>
</imagen>
<p>Con el tiempo, los ayuntamientos fueron controlados por el <negrita
>patriciado urbano</negrita>, un grupo formado por las principales
familias de comerciantes y banqueros de las ciudades. En Florencia,
por ejemplo, los miembros de la <negrita>familia Médicis</negrita
> fueron los más influyentes de la ciudad.</p>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_02_CO_1224669827EE4CFDAC93DF0E8231A344">
<seccion2Titulo>La Iglesia en la Baja Edad Media</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Durante la Baja Edad Media, la Iglesia y el papado quedaron marcados
por dos hechos. El traslado de la corte papal a la ciudad francesa
de Aviñón: entre 1309 y 1377, ¿la causa? <negrita>Felipe IV</negrita
>, rey de Francia (1258 -1314), estableció que la Iglesia debía <negrita
>pagar impuestos</negrita> sobre todos los bienes que tenía, y el
papado se negó y entró en conflicto con el rey.</p>
<p>El papa Bonifacio VIII murió y Felipe IV decidió organizar las
cosas de tal manera que se eligiera a un <negrita>papa francés</negrita
> (Clemente V), quien puso al papado del lado de Francia y trasladó
su sede a Aviñón. Allí permaneció hasta 1377, cuando el papa <negrita
>Gregorio XI</negrita> la devolvió a Roma.</p>
<p>Durante el <negrita>Cisma de Occidente</negrita>: entre 1378 y
1417, se produjo una escisión en el seno de la Iglesia de Occidente.
Tras la muerte de Gregorio XI, aparecieron <negrita>dos sedes papales</negrita
>: Aviñón y Roma, con sus respectivos papas. La unidad se restableció
con el <negrita>concilio de Constanza</negrita> y fue elegido Martín
V (1417).</p>
<p>En este  periodo se alcanzaron altas cotas de espiritualidad y
aparecieron las primeras <negrita>órdenes mendicantes</negrita><enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=3&amp;idpil=7432990&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace> (dominicos y franciscanos), en contraposición a otras,
como la de Cluny, que parecían más interesadas por las riquezas terrenales.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG29_small.jpg">
<p>La ciudad francesa de Aviñón fue sede papal entre 1309 y 1377.
El símbolo más representativo de este periodo es el palacio de los
papas (1334 - 1352). Esto derivó en el Cisma de Occidente (1378 -
1417), lo que hizo que hubiese un papa en Roma y otro en Aviñón.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso240&amp;IdRecurso=RES-C87C045D4DDB4293B8422AEC0A18B01B"
>La Iglesia en la Baja Edad Media</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_02_CO_686CD37662AF4E09AB68244078ECC98F">
<seccion2Titulo>La crisis de la Edad Media</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A comienzos del siglo XIV, la etapa de prosperidad y crecimiento
vivida hasta ese momento llegó a su fin. Se abrió entonces una larga
etapa de <negrita>graves dificultades</negrita> conocida como la crisis
de la Baja Edad Media (siglos XIV y XV).</p>
<seccion3 id="S3_CS_07_02_CO_EE37A2A93ECC436F82692ECE736248C4">
<seccion3Titulo>La crisis agrícola, el hambre y la peste negra</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>La crisis de la Baja Edad Media estuvo motivada por tres factores
clave.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento><negrita>La crisis agraria</negrita>. Un clima adverso
persistente y la mala calidad de las tierras cultivadas trajo una
serie de malas cosechas. La producción de cereales se redujo y el <negrita
>hambre</negrita> asoló el continente.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>La peste negra</negrita>. La epidemia de peste
negra de 1348 se cebó con una población mal alimentada y provocó una
gran <negrita>mortandad</negrita>; una tercera parte de la población
europea murió<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=8&amp;idpil=000L7N01&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</listaElemento>
<listaElemento><negrita>Las guerras</negrita>. Las luchas y guerras
feudales tuvieron un costo en vidas elevado. Hubo una gran cantidad
de <negrita>muertes</negrita> tanto en el campo de batalla como en
las tierras que quedaban arrasadas por los ejércitos en pugna.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG30_small.jpg">
<p>Las representaciones de las danzas de la muerte o danzas macabras,
como la de la abadía de Saint-Germain de La Ferté-Loupière (Francia),
reflejan bien cómo influyeron el hambre, la peste y las guerras en
la sociedad del siglo XIV.</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso250&amp;IdRecurso=RES-EA4E93DA32EA42A5BAD05490FCDB4AEB"
>La peste negra</enlace>
</profundiza></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_02_CO_5D2D190C851349678D392A230DBEC38A">
<seccion3Titulo>Las revueltas campesinas</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Las crisis hicieron que muchos campos quedasen despoblados y esto
significó que los ingresos de la nobleza se vieran seriamente disminuidos.
Para evitar la caída de sus rentas, los nobles <negrita>aumentaron
los impuestos</negrita>. Esto, junto con el aumento de los precios,
la escasez de alimentos y unas condiciones de vida cada vez peores,
provocó <negrita>levantamientos</negrita> como la revuelta de la Jacquerie
(1358), en Francia.</p>
</seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_02_CO_5D2D190C851349678D392A230DBEG08J">
<seccion3Titulo>Las revueltas urbanas</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>Las consecuencias de la crisis también se dejaron sentir en las
ciudades, donde además de producirse una escasez de alimentos, el
aumento de los precios, la caída de la actividad artesanal y la <negrita
>peste negra</negrita> tuvieron un gran impacto en la población, provocando
levantamientos populares contra las autoridades locales y el patriciado
urbano.</p>
<p>En este contexto de crisis, a finales del siglo XIV por toda Europa
hubo ataques violentos a la mayor parte de las <negrita>juderías</negrita
> (pogromos), pues tradicionalmente se había culpado a los judíos
de los males que asolaban al mundo.</p>
<table border="1"><caption>La Baja Edad Media</caption><colgroup><col
width="19*"/><col width="80*"/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center">CRONOLOGÍA</td>
<td align="center">PRINCIPALES HITOS</td>
</tr>
<tr>
<td>1188</td>
<td><negrita>Las Cortes de León</negrita>, primer parlamento de la
historia</td>
</tr>
<tr>
<td>1204</td>
<td><negrita>El saqueo de Constantinopla</negrita> por parte de los
cruzados</td>
</tr>
<tr>
<td>1213</td>
<td>El nacimiento del <negrita>Parlamento inglés</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>1270</td>
<td>La <negrita>última cruzada</negrita>, iniciada por Luis IX de
Francia</td>
</tr>
<tr>
<td>1271</td>
<td>La llegada de <negrita>Marco Polo</negrita> a China</td>
</tr>
<tr>
<td>1309-1377</td>
<td>El traslado de la corte papal a <negrita>Aviñón</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>1337-1453</td>
<td>La guerra de los <negrita>Cien Años</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>1348</td>
<td>La epidemia de <negrita>peste negra</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>1358</td>
<td>La revuelta de la <negrita>Jacquerie</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>1378-1417</td>
<td>El <negrita>Cisma de Occidente</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>1391</td>
<td>Los pogromos contra los <negrita>judíos</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>1431</td>
<td>La muerte en la hoguera de <negrita>Juana de Arco</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>1453</td>
<td>La caída de Constantinopla en manos de los <negrita>turcos</negrita
></td>
</tr>
<tr>
<td>1492</td>
<td>El descubrimiento de <negrita>América</negrita></td>
</tr>
</tbody>
</table>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_02_CO_236A24E9817749FEBB5C39F9B5F673EA">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso260&amp;IdRecurso=RES-548FF16398D9417FBA21D146F48261C1"
>Refuerza tu aprendizaje: La Baja Edad Media</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_02_CO_3E016717A40042109D4F2EE1626442A0">
<seccion1Titulo>La cultura y el arte en la Baja Edad Media</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La transformación política, económica y social de la Baja Edad
Media estuvo acompañada de importantes cambios en el pensamiento,
la cultura, la ciencia y la técnica.</p>
<seccion2 id="S2_CS_07_02_CO_97F105961BCD46CF94FB2820DB8AE5D1">
<seccion2Titulo>El pensamiento medieval</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El pensamiento medieval giró en torno a la <negrita>escolástica</negrita
><enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=15&amp;idpil=554931&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>, un sistema teológico-filosófico basado en la fe
y la razón, que utilizaba un método cimentado en la <negrita>dialéctica</negrita
> y la <negrita>retórica</negrita>. Hasta el siglo XIII estuvo muy
influido por las ideas de Platón y San Agustín.</p>
<p>Sin embargo, la escolástica tomó un nuevo rumbo de la mano de <negrita
>Santo Tomás de Aquino</negrita>, quien adquirió las ideas de <negrita
>Aristóteles</negrita> e intentó adaptarlas a la teología cristiana,
que consideraba a Dios el principio y el fin de todas las cosas (teocentrismo).
Con base en ello se explicaba la naturaleza, el comportamiento humano
y la vida política.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG31_small.jpg">
<p><negrita>Santo Tomás de Aquino</negrita> (1225 - 1274) fue el mayor
representante del pensamiento escolástico. Consideraba que Dios era
la verdad única y que su existencia se podía demostrar tanto a través
de la fe como de la razón, pues ambas se relacionan.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_02_CO_97F105961BCD46CF94FB2820DB8AF7J3">
<seccion2Titulo>La ciencia y la técnica medievales</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En cuanto a la ciencia y la técnica medievales ellas son deudoras,
en buena medida, de los <negrita>árabes</negrita>. Estos recuperaron
el legado cultural y científico del <negrita>mundo clásico</negrita
>, así como hicieron grandes aportes en campos como la Astronomía,
las Matemáticas, la Medicina y la Química.</p><?Pub Caret 201?>
<p>Los conocimientos árabes fueron recogidos y difundidos por los
eruditos europeos en las primeras universidades, lo cual resultó clave
para el desarrollo de la <negrita>ciencia moderna</negrita>.</p>
<p>Durante la Edad Media, personajes como <negrita>San Alberto Magno</negrita
> (Botánica y Alquimia), <negrita>Roger Bacon</negrita> (Matemáticas
y ciencia aplicada), <negrita>Leonardo Fibonacci</negrita> (Matemáticas)
o <negrita>Guillermo de Ockham</negrita> (Teología y Filosofía) hicieron
aportes importantes al conocimiento.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_02_CO_IMG32_small.jpg">
<p>San Alberto Magno por Justo de Gante (Palacio Ducal, Urbino, Italia).</p>
</imagen>
<p>Entre los grandes avances técnicos de esta época, se deben tener
en cuenta la brújula, el timón de codaste o los portulanos, así como
la pólvora y el cañón. Tampoco hay que olvidar la <negrita>imprenta
de tipos móviles</negrita> de Johannes Gutenberg<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=15&amp;idpil=555160&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>, que representó una auténtica revolución, pues se
convirtió en el instrumento fundamental en la difusión del conocimiento
y de las ideas a partir del siglo XVI.</p>
<p>Cabe destacar que el <negrita>papel</negrita>, inventado por los
chinos en el siglo II, fue introducido en Europa por los árabes. En
1150 pasó de Marruecos a la Península Ibérica, pero es a partir del
siglo XIII cuando se extiende por toda Europa. </p>
<p>Con la invención de la <negrita>imprenta</negrita>, es cuando definitivamente
el papel se convierte en un elemento indispensable como vehículo de
transmisión de cultura y conocimiento.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_07_02_CO_IMG33_small.jpg">
<p><negrita>Johannes Gutenberg</negrita> (1394 - 1468) desarrolló
la imprenta de tipos móviles hacia el año 1450. Dos años después,
inició la composición de la <cursiva>Biblia</cursiva> latina, llamada
de las 42 líneas.</p>
</imagen>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_02_CO_97F105961BCD46CF94FB2820DB8AD4C0">
<seccion2Titulo>Las universidades medievales</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las universidades surgieron en el siglo XIII como <negrita>corporaciones</negrita
> de maestros y estudiantes que aspiraban a deshacerse del control
que la Iglesia y los gobiernos urbanos ejercían sobre las escuelas
catedralicias y municipales. Sus estudiantes formaban parte de la
nobleza y de la alta burguesía.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG34_small.jpg">
<p>Los orígenes de la <negrita>Universidad de Salamanca</negrita>,
una de las más antiguas de Europa, se remontan al Estudio General
creado en 1218 por el rey Alfonso IX de León. Algunos años después,
Alfonso X el Sabio la dotó de estatutos. A pesar de ello, el edificio
histórico no se construyó hasta el siglo XV. Este está formado por
dos complejos: las Escuelas Mayores (donde estudiaban los licenciados
y los doctores) y las Escuelas Menores (donde estudiaban los bachilleres).</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso270&amp;IdRecurso=RES-A4E649B0771246ED884DC609C17D6DF6"
>Las universidades medievales</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_02_CO_18EE84E89E2544979E849CF5BEE8E5B1">
<seccion2Titulo>El arte en la Baja Edad Media</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Las nuevas condiciones de vida y con ellas el nuevo espíritu que
respiraba la población europea en la Baja Edad Media, hicieron que
su producción artística cambiara y que comenzara a dejarse de lado
las influencias de las culturas germánicas, orientales, e incluso
mediterráneas para dar paso a algo nuevo.</p>
<seccion3 id="S3_CS_07_02_CO_B0E9E1D40ECE41608001134FBA0F959F">
<seccion3Titulo>El arte gótico</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>En la Francia del siglo XII se desarrollaron una serie de avances
técnicos que permitieron un <negrita>nuevo estilo artístico</negrita
>, que no tardó en difundirse por la Europa occidental: el gótico.
Fue un arte religioso a la par que símbolo del poder económico de
las ciudades de la Baja Edad Media<enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idreg=8307&amp;ruta=Buscador"
> [VER]</enlace>.</p>
<p><negrita>La arquitectura gótica</negrita></p>
<p>La arquitectura gótica empleó elementos estructurales que permitieron
levantar edificios más altos y esbeltos que los que se habían hecho
hasta entonces.</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>El arco apuntado u ojival.</listaElemento>
<listaElemento>La bóveda de crucería.</listaElemento>
<listaElemento>Los pilares.</listaElemento>
<listaElemento>Los arbotantes y contrafuertes.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG35_small.jpg">
<p>El siglo XIII fue la gran época de las catedrales en Francia. Durante
aquel tiempo se construyeron catedrales como las de Amiens, mandada
a levantar en 1218 por Robert de Luzarches. En esta pueden apreciarse
de forma clara los distintos elementos que caracterizan la arquitectura
gótica: arcos ojivales, arbotantes, contrafuertes y pináculos, entre
otros.</p>
</imagen>
<p>Asimismo, se introdujeron otras innovaciones y elementos propios
del gótico:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Las vidrieras y rosetones de colores.</listaElemento>
<listaElemento>Los pináculos.</listaElemento>
<listaElemento>Unas portadas más altas y esbeltas.</listaElemento>
<listaElemento>El uso de la planta de cruz latina.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<table border="1"><caption>La evolución estilística de la arquitectura
gótica </caption><colgroup><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center">CRONOLOGÍA</td>
<td align="center">ESTILO</td>
</tr>
<tr>
<td>Siglos XII-XIII</td>
<td>El gótico primitivo</td>
</tr>
<tr>
<td>Siglos XIII-XIV</td>
<td>El gótico puro</td>
</tr>
<tr>
<td>Siglos XIV-XV</td>
<td>El gótico florido o flamígero</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG36_small.jpg">
<p>La iglesia de <negrita>Santa María del Mar</negrita> (Barcelona)
representa uno de los mejores ejemplos del gótico catalán. Fue construida
entre 1329 y 1383 gracias a los aportes de los vecinos del barrio
pesquero de La Ribera. El rosetón original se destruyó en el terremoto
de 1428, por lo que hubo que reconstruirlo (1459).</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso290&amp;IdRecurso=RES-A4AD7633D32A489EB53D488A7AE5A7B2"
>La arquitectura gótica</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso300&amp;IdRecurso=RES-03A534F03F2B4748BDD1CFDFCA4D733E"
>Identifica los principales elementos de los edificios góticos</enlace>
</practica>
<p><negrita>La escultura gótica</negrita></p>
<p>La escultura gótica siguió estando estrechamente unida a la <negrita
>arquitectura</negrita>, tanto religiosa como civil. Sin embargo,
de forma progresiva se esculpieron o <negrita>tallaron imágenes</negrita
> exentas de gran valor y belleza, que confirieron a la escultura
gótica una entidad propia. Las principales características de esta
son:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La naturalidad y el realismo.</listaElemento>
<listaElemento>El movimiento.</listaElemento>
<listaElemento>La expresividad.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>Tampoco puede perderse de vista la importancia que alcanzaron los <negrita
>retablos</negrita> de <negrita>madera</negrita> (policromada o dorada),
la <negrita>sillería</negrita> de los <negrita>coros catedralicios</negrita
> y los <negrita>sepulcros</negrita> de los personajes principales.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG37_small.jpg">
<p>La escultura continuó siendo un elemento decorativo fundamental
en los edificios góticos, sobre todo en iglesias y catedrales. Esto
puede observarse, por ejemplo, en la escena del Apocalipsis representada
en el tímpano de la fachada sur de la catedral de León (siglo XIII).</p>
</imagen>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG38_small.jpg">
<p>El sepulcro de <negrita>Martín Vázquez de Arce</negrita> (muerto
en 1486), conocido como el Doncel de Sigüenza, es uno de los mejores
ejemplos de la escultura gótica castellana de finales del siglo XV.
Se encuentra en la catedral de Sigüenza (Guadalajara).</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso310&amp;IdRecurso=RES-F479FF49DA9E43D29CE1DB09FB544917"
>La escultura gótica</enlace>
</profundiza>
<p><negrita>La pintura gótica</negrita></p>
<p>La pintura gótica huye del esquematismo y la simplicidad del románico,
y busca lograr una representación más <negrita>realista</negrita> de
las figuras y de los escenarios. Aunque en algunas obras se pueden
observar los primeros intentos de utilizar la <negrita>perspectiva</negrita
>, la pintura gótica se define por:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La riqueza de colores.</listaElemento>
<listaElemento>El uso del dorado.</listaElemento>
<listaElemento>La introducción de paisajes de fondo.</listaElemento>
<listaElemento>El realismo y movimiento.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<table border="1"><caption>La evolución estilística de la pintura
gótica </caption><colgroup><col/><col/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center">CRONOLOGÍA</td>
<td align="center">ESTILO</td>
</tr>
<tr>
<td>1200-1330</td>
<td>El gótico lineal</td>
</tr>
<tr>
<td>1300-1400</td>
<td>El italogótico</td>
</tr>
<tr>
<td>1390-1440</td>
<td>El gótico internacional</td>
</tr>
<tr>
<td>1440-1500</td>
<td>El gótico flamenco</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>La crisis de la Baja Edad Media influyó de forma clara en la escultura
y en la pintura góticas. En esta época tuvieron gran relevancia dos
temas religiosos: el dolor de Cristo en la cruz y la piedad.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG39_small.jpg">
<p>Uno de los grandes pintores del gótico italiano fue Giotto di Bondone,
autor de obras como <cursiva>El lavatorio</cursiva>, fresco de la
capilla Scrovegni de Padua (Italia). Junto con él también sobresalieron
otros artistas italianos como Giovanni Cimabue o Duccio de Buoninsegna.</p>
</imagen>
<p>El gótico supuso un cambio de soporte. La proliferación de vidrieras
hizo perder importancia a las pinturas murales. Esto contribuyó, a
su vez, al desarrollo de la pintura sobre tabla.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG40_small.jpg">
<p>Rogier Van der Weyden, autor de la <cursiva>Piedad</cursiva> (1441),
es uno de los mayores representantes de la pintura flamenca junto
con Jan Van Eyck y Hieronymus Bosch (más conocido como El Bosco).</p>
</imagen>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso320&amp;IdRecurso=RES-6F43648BD9514F07A3CFE61D61640E05"
>La pintura gótica</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso330&amp;IdRecurso=RES-3ECA2D5143004C648E9256BBD1368500"
>Analizar un cuadro: la Piedad de Avignon</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso340&amp;IdRecurso=RES-035CC0DBDE3B47D6BA48AA3FD0444EDC"
>Conoce las partes de un retablo</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3><seccion3
id="S3_CS_07_02_CO_4C290C95280A41A49612C175E7860DF0">
<seccion3Titulo>Arte mudéjar</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El arte mudéjar es el estilo que desarrollaron entre los siglos
XII y XV los <negrita>musulmanes</negrita> que vivían en tierras conquistadas
por los cristianos, es decir, los mudéjares. Este estilo artístico
fue único en la Península Ibérica y combina elementos del <negrita
>arte cristiano</negrita> del momento con los del <negrita>arte andalusí</negrita
>.</p>
<p>Su vertiente arquitectónica, presente en Aragón, Castilla y Andalucía,
se caracteriza por el uso del ladrillo, las cubiertas de madera y
las armaduras moriscas, así como por el empleo de materiales como
la cerámica, la madera y el yeso para su decoración.</p>
<imagen src="CS_07_02_CO_IMG41_small.jpg">
<p>El salón de los Embajadores es una de las estancias más conocidas
de los Reales Alcázares de Sevilla. Esta dependencia forma parte del
palacio mudéjar mandado a levantar por Pedro I el Cruel (1350 - 1369),
quien para su construcción hizo llamar a artesanos granadinos.</p>
</imagen>
<p>La arquitectura mudéjar se divide en dos etapas: el románico de
ladrillo (siglos XII-XIII) y el gótico mudéjar (siglos XIV - XV).</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso350&amp;IdRecurso=RES-4BD2F7270C3E45E19CCABBFA923375D2"
>Las características del arte mudéjar</enlace>
</practica>
<table border="1"><caption>La cultura y el arte en la Baja Edad Media</caption>
<colgroup><col width="18*"/><col width="81*"/></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center">CRONOLOGÍA</td>
<td align="center">PRINCIPALES HITOS</td>
</tr>
<tr>
<td>Entre 1140 y 1207</td>
<td>La composición del <negrita>Cantar de Mio Cid</negrita> 	 	 	
	 	 	 	 	 	 	 	 	 	 	 	 	 	</td>
</tr>
<tr>
<td>Hacia 1160</td>
<td>El comienzo de las obras de la catedral de <negrita>Notre-Dame
de París</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>1163</td>
<td>La fundación de la <negrita>Universidad de Oxford</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>1218</td>
<td>La fundación de la <negrita>Universidad de Salamanca</negrita
></td>
</tr>
<tr>
<td>1218</td>
<td>El comienzo de la construcción de la <negrita>catedral de Amiens</negrita
></td>
</tr>
<tr>
<td>1257</td>
<td>La fundación de la <negrita>Universidad de la Sorbona</negrita
></td>
</tr>
<tr>
<td>1220</td>
<td>El comienzo de la construcción de la <negrita>catedral gótica
de Chartres</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>1221-1254</td>
<td>El comienzo de las obras de las catedrales góticas de <negrita
>Burgos</negrita>, <negrita>León y Toledo</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>Entre 1240 y 1260</td>
<td>Los Milagros de Nuestra Señora, de <negrita>Gonzalo de Berceo</negrita
></td>
</tr>
<tr>
<td>1265-1274</td>
<td>La Suma teológica, de <negrita>Santo Tomás de Aquino</negrita
></td>
</tr>
<tr>
<td>Hacia 1280</td>
<td>Giovanni Cimabue pinta los frescos de la iglesia superior de <negrita
>San Francisco de Asís</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>1304</td>
<td>Dante Alighieri comienza la <negrita>Divina Comedia</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>1308-1311</td>
<td>La Maestá de la catedral de Siena, de <negrita>Duccio de Buoninsegna</negrita
></td>
</tr>
<tr>
<td>1330-1343</td>
<td>Libro de Buen Amor, de Juan Ruiz, <negrita>Arcipreste de Hita</negrita
></td>
</tr>
<tr>
<td>1334</td>
<td>El comienzo de la construcción del campanile de <negrita>Florencia
por Giotto</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>1348-1353</td>
<td>Boccaccio escribe el <negrita>Decamerón</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>Hacia 1420</td>
<td>Thomas Kempis escribe la <negrita>Imitación de Cristo</negrita
></td>
</tr>
<tr>
<td>1434</td>
<td>El matrimonio Arnolfini, de <negrita>Jan Van Eyck</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>1452</td>
<td>Johannes Gutenberg inicia la composición de la <negrita>Biblia
latina</negrita> o de las 42 líneas</td>
</tr>
<tr>
<td>1460-1464</td>
<td>Joanot Martorell escribe <negrita>Tirant lo Blanc</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>Hacia 1475</td>
<td>Jorge Manrique escribe las <negrita>Coplas por la muerte de su
padre</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>1477</td>
<td>El comienzo de la construcción del monasterio de San Juan de los <negrita
>Reyes de Toledo</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>1492</td>
<td>La publicación de la <negrita>Gramática</negrita> de Antonio de
Nebrija</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_07_02_CO_97F105961BCD46CF94FB2820DB8AH7A3">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso360&amp;IdRecurso=RES-3BF82B599C704E6893DA7ABF45AFC77C"
>Refuerza tu aprendizaje: El arte gótico</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso370&amp;IdRecurso=RES-DEB8B88B880B4C34AC7990B6692406B2"
>Refuerza tu aprendizaje: El arte mudéjar</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_07_02_CO_EB1264F37C5E46D6BB45C66C9F891FAE">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso380&amp;IdRecurso=RES-994321390C094645BDD987476A9C9A7C"
>Competencias: diseño de un mapa mental de la Alta Edad Media</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso390&amp;IdRecurso=RES-839CB7A2107746509451B17AD2147B25"
>Proyecto: Estudio del arte gótico y mudéjar</enlace>
</profundiza></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_07_02_CO_F74C0DB1B96D42D8A450271E7D65AAE4"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso410&amp;IdRecurso=RES-E23DDC79D2F341FAB424234A08BAD1E2"
>Mapa conceptual del tema La Edad Media</enlace></mapaconceptual>
<autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_07_02_CO_Recurso420&amp;IdRecurso=RES-3D0133C019BE4995BD22DE7D299DE92B"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema La Edad Media</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://iris.cnice.mec.es/kairos/ensenanzas/eso/media/feudal_00.html"
>La Europa feudal</enlace>
<enlace
destino="http://recursostic.educacion.es/kairos/web/ensenanzas/eso/media/sigloxi_xv_03_02.html"
>Europa del siglo XI al XV</enlace>
<enlace
destino="http://recursostic.educacion.es/kairos/web/ensenanzas/eso/media/sigloxi_xv_02_00.html"
>El final de la Edad Media ¿Una etapa de crisis?</enlace>
<enlace
destino="http://boj.pntic.mec.es/aprf0002/cristianismo_1/x2_portada0.htm"
>Material sobre la historia de la Iglesia en la Edad Media</enlace>
<enlace
destino="http://iris.cnice.mec.es/kairos/ensenanzas/eso/media/sigloxi_xv_03_03.html"
>Manifestaciones culturales y artísticas Europa entre los siglos XI
y XV</enlace>
<enlace destino="http://www.artehistoria.com/v2/videos/galc-10.htm"
>Recopilación de videos sobre el arte de la Baja Edad Media</enlace>
<enlace
destino="http://www.cathedrale-chartres.org/fr/vues-a-360-,120.html"
>Visita virtual a la catedral de Notre-Dame de Chartres</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
