<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><motor tipo="101" clase="ap" aprid="m101ap">
  <plataforma>
    <grado>2</grado>
    <titulo>Banco de actividades</titulo>
    <volumen/>
    <nivel><![CDATA[1]]></nivel>
    <referencia/>
    <motor/>
    <lang>es</lang>
  </plataforma>
  <enunciado><![CDATA[Realiza la siguiente actividad. Cuando termines haz clic en Enviar. Si es necesario, entrega las respuestas en mano o por email para que tu profesor pueda validarlas.]]></enunciado>
  <masinfo inicio="0"/>
  <calc><![CDATA[0]]></calc>
  <preguntas cantidad="36">
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Escribe qué diferencias encuentras entre las cadenas montañosas del continente americano y las de Oceanía.]]></enunciado>
      <explicacion/>
      <nivel><![CDATA[3]]></nivel>
      <tipo/>
      <imagen/>
      <ampliacion/>
      <texto/>
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Enumera cuáles son los principales animales que viven en el continente de la Antártida y explica por qué habitan esa región.]]></enunciado>
      <explicacion/>
      <nivel><![CDATA[1]]></nivel>
      <tipo/>
      <imagen/>
      <ampliacion/>
      <texto/>
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Investiga cuál es la función del equilibrio climático-ambiental de la Antártida. Escribe un párrafo corto donde des razón de tu búsqueda.]]></enunciado>
      <explicacion/>
      <nivel><![CDATA[3]]></nivel>
      <tipo/>
      <imagen/>
      <ampliacion/>
      <texto/>
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[¿Por qué crees que para muchos geógrafos el continente americano está compuesto realmente por dos continentes diferentes entre sí: América del Norte y América del Sur? Argumenta tu respuesta.]]></enunciado>
      <explicacion/>
      <nivel><![CDATA[3]]></nivel>
      <tipo/>
      <imagen/>
      <ampliacion/>
      <texto/>
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[¿Cuáles son las cuatro regiones en las que está dividida Oceanía? Explica las características de cada una de ellas.]]></enunciado>
      <explicacion/>
      <nivel><![CDATA[2]]></nivel>
      <tipo/>
      <imagen/>
      <ampliacion/>
      <texto/>
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Investiga sobre uno de los países de América Central. Escribe un texto corto sobre su bandera, su forma de gobierno, quién es su presidente y qué características económicas tiene dicho país.]]></enunciado>
      <explicacion/>
      <nivel><![CDATA[3]]></nivel>
      <tipo/>
      <imagen/>
      <ampliacion/>
      <texto/>
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[¿Por qué la Antártida es considerada un continente?]]></enunciado>
      <explicacion/>
      <nivel><![CDATA[1]]></nivel>
      <tipo/>
      <imagen/>
      <ampliacion/>
      <texto/>
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[¿Qué diferencias encuentras entre el clima de alta montaña y el clima de la Antártida?]]></enunciado>
      <explicacion/>
      <nivel><![CDATA[1]]></nivel>
      <tipo/>
      <imagen/>
      <ampliacion/>
      <texto/>
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Explica la posición astronómica y geográfica del continente americano y sus consecuencias.]]></enunciado>
      <explicacion />
      <nivel><![CDATA[1]]></nivel>
      <tipo />
      <imagen />
      <ampliacion />
      <texto />
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Explica por qué el área más volcánica del mundo es América Central.]]></enunciado>
      <explicacion />
      <nivel><![CDATA[2]]></nivel>
      <tipo />
      <imagen />
      <ampliacion />
      <texto />
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[¿Qué diferencias culturales hay entre América del Norte, América Central y América del Sur? Argumenta tu respuesta.]]></enunciado>
      <explicacion />
      <nivel><![CDATA[3]]></nivel>
      <tipo />
      <imagen />
      <ampliacion />
      <texto />
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Escribe el nombre de dos de los macizos más antiguos del continente americano y explica sus características.]]></enunciado>
      <explicacion />
      <nivel><![CDATA[2]]></nivel>
      <tipo />
      <imagen />
      <ampliacion />
      <texto />
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Investiga acerca del origen geológico de la cordillera de los Andes y su relación con la sismicidad y las actividades humanas. Escribe tus conclusiones.]]></enunciado>
      <explicacion />
      <nivel><![CDATA[2]]></nivel>
      <tipo />
      <imagen />
      <ampliacion />
      <texto />
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[¿Qué diferencias hay entre la pampa, la llanura amazónica y la gran llanura en Norteamérica?]]></enunciado>
      <explicacion />
      <nivel><![CDATA[2]]></nivel>
      <tipo />
      <imagen />
      <ampliacion />
      <texto />
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Escribe un texto sobre las diferencias en el aspecto físico de Norteamérica, Centroamérica y Suramérica.]]></enunciado>
      <explicacion />
      <nivel><![CDATA[3]]></nivel>
      <tipo />
      <imagen />
      <ampliacion />
      <texto />
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Investiga sobre las principales características del sector primario y secundario en Norteamérica y Latinoamérica y elabora un cuadro comparativo. Presenta tus conclusiones en la clase.]]></enunciado>
      <explicacion />
      <nivel><![CDATA[2]]></nivel>
      <tipo />
      <imagen />
      <ampliacion />
      <texto />
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[¿Por qué Estados Unidos tiene un mayor desarrollo económico que el resto de países del continente? Argumenta tu respuesta.]]></enunciado>
      <explicacion />
      <nivel><![CDATA[3]]></nivel>
      <tipo />
      <imagen />
      <ampliacion />
      <texto />
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Explica las diferencias entre los grupos humanos que habitan América del Norte, América Central y América del Sur.]]></enunciado>
      <explicacion />
      <nivel><![CDATA[3]]></nivel>
      <tipo />
      <imagen />
      <ampliacion />
      <texto />
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Además de Australia, ¿qué otros territorios conforman el continente de Oceanía?]]></enunciado>
      <explicacion/>
      <nivel><![CDATA[1]]></nivel>
      <tipo/>
      <imagen/>
      <ampliacion/>
      <texto/>
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Investiga por qué Oceanía presenta una fauna y una flora diferente y particular respecto a los otros continentes.]]></enunciado>
      <explicacion/>
      <nivel><![CDATA[3]]></nivel>
      <tipo/>
      <imagen/>
      <ampliacion/>
      <texto/>
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[¿Cuáles son los principales accidentes del relieve de Oceanía?]]></enunciado>
      <explicacion/>
      <nivel><![CDATA[1]]></nivel>
      <tipo/>
      <imagen/>
      <ampliacion/>
      <texto/>
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Investiga qué influencia tuvo la migración europea en el poblamiento de Oceanía.]]></enunciado>
      <explicacion/>
      <nivel><![CDATA[3]]></nivel>
      <tipo/>
      <imagen/>
      <ampliacion/>
      <texto/>
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[¿Cuál es la posición astronómica y geográfica de Oceanía? Explica las consecuencias.]]></enunciado>
      <explicacion/>
      <nivel><![CDATA[1]]></nivel>
      <tipo/>
      <imagen/>
      <ampliacion/>
      <texto/>
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Investiga cuáles son los productos más importantes de Oceanía. Redacta un párrafo en el que expliques la importancia de dichos productos en relación con los sectores económicos del continente.]]></enunciado>
      <explicacion/>
      <nivel><![CDATA[3]]></nivel>
      <tipo/>
      <imagen/>
      <ampliacion/>
      <texto/>
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[¿Cuáles son las principales características del desierto Victoria?]]></enunciado>
      <explicacion/>
      <nivel><![CDATA[1]]></nivel>
      <tipo/>
      <imagen/>
      <ampliacion/>
      <texto/>
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Enumera los principales tipos de climas de Oceanía. Describe las zonas donde se presentan.]]></enunciado>
      <explicacion/>
      <nivel><![CDATA[3]]></nivel>
      <tipo/>
      <imagen/>
      <ampliacion/>
      <texto/>
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Explica la posición geográfica y astronómica de la Antártida.]]></enunciado>
      <explicacion />
      <nivel><![CDATA[1]]></nivel>
      <tipo />
      <imagen />
      <ampliacion />
      <texto />
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Investiga y explica la razón de las extremas temperaturas en la Antártida y si han variado a lo largo de su historia geológica.]]></enunciado>
      <explicacion />
      <nivel><![CDATA[2]]></nivel>
      <tipo />
      <imagen />
      <ampliacion />
      <texto />
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Explica a qué se debe que el día y la noche duren seis meses en la Antártida.]]></enunciado>
      <explicacion />
      <nivel><![CDATA[1]]></nivel>
      <tipo />
      <imagen />
      <ampliacion />
      <texto />
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Investiga acerca de la importancia que tiene la Antártida para la humanidad y escribe un texto expositivo sobre este tema.]]></enunciado>
      <explicacion />
      <nivel><![CDATA[3]]></nivel>
      <tipo />
      <imagen />
      <ampliacion />
      <texto />
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Explica la importancia que tiene para el mundo el Tratado Internacional Antártico.]]></enunciado>
      <explicacion />
      <nivel><![CDATA[2]]></nivel>
      <tipo />
      <imagen />
      <ampliacion />
      <texto />
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Consulta acerca de la flora y la fauna de la Antártida y explica la importancia de su preservación.]]></enunciado>
      <explicacion />
      <nivel><![CDATA[2]]></nivel>
      <tipo />
      <imagen />
      <ampliacion />
      <texto />
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Explica los daños ambientales que afectan a la Antártida y sus consecuencias para la humanidad.]]></enunciado>
      <explicacion />
      <nivel><![CDATA[2]]></nivel>
      <tipo />
      <imagen />
      <ampliacion />
      <texto />
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Explica cómo se forman las banquisas y su influencia en el entorno.]]></enunciado>
      <explicacion />
      <nivel><![CDATA[1]]></nivel>
      <tipo />
      <imagen />
      <ampliacion />
      <texto />
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Investiga sobre las actividades turísticas que se realizan en la Antártida y explica en clase sus riesgos y atractivos.]]></enunciado>
      <explicacion />
      <nivel><![CDATA[2]]></nivel>
      <tipo />
      <imagen />
      <ampliacion />
      <texto />
    </pregunta>
    <pregunta>
      <enunciado><![CDATA[Dibuja una línea del tiempo y sitúa en ella las principales expediciones a la Antártida. Escribe el logro más destacado de cada una.]]></enunciado>
      <explicacion />
      <nivel><![CDATA[2]]></nivel>
      <tipo />
      <imagen />
      <ampliacion />
      <texto />
    </pregunta>
  </preguntas>
</motor>