<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="cuadernoestudio/dtd/libro.xslt" type="text/xsl"?>
<!--Arbortext, Inc., 1988-2015, v.4002-->
<!DOCTYPE libro SYSTEM "cuadernoestudio/dtd/libro.dtd">
<?Pub Inc?>
<libro id="CS_09_05_CO">
<libroTitulo>La Segunda Guerra Mundial</libroTitulo>
<seccion1 id="S1_CS_09_05_CO_BF92F69F93F644D38CBA9C5C28166361">
<seccion1Titulo>Los orígenes y antecedentes del conflicto</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La Segunda Guerra Mundial fue el conflicto más importante del siglo
XX y uno de los más relevantes de toda la historia de la humanidad.
Estudiar este conflicto bélico nos permitirá entender muchos de los
fenómenos y dinámicas que han determinado la historia de la segunda
mitad del siglo XX y nos ayudará a comprender mejor algunos aspectos
claves del mundo actual.</p>
<imagen src="CS_09_05_CO_IMG01_small.jpg">
<p>El inicio del <negrita>expansionismo agresivo</negrita> de la Alemania
nazi hizo evidente la proximidad de un grave conflicto armado. El <negrita
>III Reich</negrita> abandonó la Sociedad de Naciones en 1933. Tras
esto, se anexionó distintos territorios ocupados por población de
lengua alemana: Austria (cuya unión con Alemania se denominó <negrita
>Anschluss</negrita>), los Sudetes (territorio checo con importante
población alemana), etc.</p>
</imagen>
<p>Durante la década de 1930 se pusieron de manifiesto una serie de
problemas que pueden considerarse los antecedentes de la Segunda Guerra
Mundial:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>crisis económica</negrita>: el crack de
1929 desencadenó una profunda crisis económica que tuvo graves consecuencias
a nivel político y social.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>auge del fascismo</negrita> y el <negrita
>expansionismo agresivo</negrita>: la inestabilidad social y política
que vivía Europa en la década de 1930 fue aprovechada por los regímenes
fascistas para la construcción de Estados totalitarios sobre la base
del nacionalismo extremo y el expansionismo territorial.</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>crisis del sistema liberal</negrita>: la
debilidad de las democracias occidentales y su incapacidad para enfrentarse
al auge de los extremismos políticos dio vía libre al expansionismo
alemán.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>fracaso de la Sociedad de Naciones</negrita
>: creada después de la Primera Guerra Mundial (1914-1918), se mostró
inoperante para resolver cuestiones de territorialidad y soberanía.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Hasta 1924, Alemania sufrió una situación económica muy grave con
un gran número de desempleados y una hiperinflación. Tras una leve
mejora en torno a 1925, el crack bursátil de Nueva York (1929) volvió
a sacudir al país. El descontento popular ante la grave situación
favoreció el ascenso al poder del nazismo en 1933.</p>
</recuerdaTexto></recuerda><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_05_CO_Recurso010&amp;IdRecurso=RES-97739F3DBF474A5CBB0D72844ACE5A12"
>Las causas de la guerra</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_05_CO_Recurso020&amp;IdRecurso=RES-E9A701F02D8D4C00914289B4FC1CAF37"
>Los orígenes de la Segunda Guerra Mundial</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_09_05_CO_204B12797CCA48DEAE594D775617915B">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_05_CO_Recurso030&amp;IdRecurso=RES-2D2432ADFC934EBE8E06CB366EB7E6FE"
>Refuerza tu aprendizaje: Los orígenes del conflicto</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_05_CO_EF906A545496436C81FD684D972D3ED5">
<seccion1Titulo>El estallido del conflicto</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Desde la llegada de <negrita>Adolf Hitler</negrita> al poder (1933),
la política exterior alemana se definió por su <negrita>expansionismo
agresivo</negrita>. El III Reich se anexionó distintos territorios,
mientras las democracias europeas, temerosas del estallido de un conflicto
armado, quisieron adelantar una <negrita>política de apaciguamiento</negrita
>. Esta, en definitiva, se concretaba en dejar hacer al líder nazi,
pero las consecuencias fueron terribles.</p>
<destacado><destacadoTitulo>El pacto germano-soviético</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>En 1939, Alemania firmó un <negrita>tratado de no agresión</negrita
> con el gobierno ruso conocido como el <negrita>pacto germano-soviético</negrita
> o <negrita>pacto Ribbentrop-Mólotov</negrita>, por los nombres de
los ministros de cada país que lo firmaron. En el documento existían
unas cláusulas secretas en las que ambos países acordaban el <negrita
>futuro reparto de Polonia</negrita>.</p>
</destacadoTexto></destacado>
<p>El <negrita>1 de septiembre de 1939</negrita>, las tropas alemanas
iniciaron la <negrita>invasión de Polonia</negrita>. Dos días después,
el Reino Unido y Francia le declararon la guerra a Alemania. Esto
dio inicio al <negrita>estallido del conflicto</negrita>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_05_CO_Recurso040&amp;IdRecurso=RES-BCEADA1CC919453B883E30D8C0E16D8B"
>El pacto germano-soviético</enlace><?Pub Caret -2?>
</profundiza><seccion2
id="S2_CS_09_05_CO_204B12797CCA48DEAE594D775617126C">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_05_CO_Recurso050&amp;IdRecurso=RES-E18E145E7C954B4994FBB91A690A0D5E"
>Refuerza tu aprendizaje: El estallido del conflicto</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_05_CO_F140C701B73A4EE4B190C2C1C0FB387A">
<seccion1Titulo>Los bandos del conflicto</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>El estallido de la Segunda Guerra Mundial llevó a la formación
de <negrita>dos bandos enfrentados</negrita>:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>Las <negrita>potencias del Eje</negrita>: <negrita
>Alemania</negrita>, <negrita>Italia</negrita> y <negrita>Japón</negrita
>, que desarrollaron políticas expansionistas sobre Europa, África
y Asia.</listaElemento>
<listaElemento>Las <negrita>potencias aliadas</negrita>: <negrita
>Francia</negrita>, <negrita>Reino Unido</negrita>, la <negrita>URSS</negrita
> y <negrita>Estados Unidos</negrita>, que se unieron contra el <negrita
>fascismo</negrita>.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
<p>En un principio, la guerra se limitó al enfrentamiento entre Alemania
(líder de las fuerzas del Eje) y el Reino Unido y Francia (líderes
de las fuerzas aliadas). A medida que evolucionó el conflicto, se
fueron incorporando otros contendientes: Italia y Japón se alinearon
con el III Reich, mientras que Estados Unidos y la URSS se sumaron
al bando aliado.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_05_CO_Recurso060&amp;IdRecurso=RES-706FF87515CF4016B0107076CBFC0E41"
>Los contendientes</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_05_CO_Recurso070&amp;IdRecurso=RES-D9EC41E8C1C44C06A6FD48DB2349F363"
>Los bandos del conflicto</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_09_05_CO_204B12797CCA48DEAE594D775617237D">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_05_CO_Recurso080&amp;IdRecurso=RES-87EB2E49EAA74BEFBD68BDB390C7AF82"
>Refuerza tu aprendizaje: Los bandos del conflicto</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_05_CO_05A673B44D164D8BB540D7A060C3F7FC">
<seccion1Titulo>El desarrollo del conflicto</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La Segunda Guerra Mundial fue un conflicto muy largo, duró seis
años, y durante ese tiempo la contienda pasó por distintas fases.</p>
<seccion2 id="S2_CS_09_05_CO_02C23DE057044DE28712151771B96418">
<seccion2Titulo>La guerra-relámpago (1939-1941)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>En esta etapa se produjo la rápida <negrita>invasión alemana de
Europa occidental</negrita>, lo que permite hablar de <negrita>guerra-relámpago</negrita
> o <negrita>Blitzkrieg</negrita>. Además, las fuerzas aéreas alemanas
y británicas se enfrentaron en la <negrita>batalla de Inglaterra</negrita
> (1940), se inició la <negrita>invasión alemana de la URSS</negrita
> y se produjo el <negrita>ataque japonés a Pearl Harbor</negrita
> (1942). La URSS y Estados Unidos entraron en la guerra.</p>
<imagen src="CS_09_05_CO_IMG02_small.jpg">
<p>El avance de las tropas alemanas fue imparable hasta el año 1942.
Tras la rápida <negrita>invasión de Polonia</negrita> (septiembre
de 1939), Alemania se lanzó a la conquista de la <negrita>Europa occidental</negrita
>, donde solo pudo resistir el <negrita>Reino Unido</negrita> (1940).
Por su lado, en el <negrita>frente oriental</negrita> los alemanes
iniciaron la conquista de la <negrita>URSS</negrita> (1941).</p>
</imagen>
<destacado><destacadoTitulo>La Francia de Vichy</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>Francia no pudo hacer nada para detener el rápido avance alemán
al comienzo de la guerra. En junio de 1940, el gobierno firmó un <negrita
>armisticio</negrita> con Alemania. Luego de ello, Francia quedó dividida
en dos partes: una bajo control alemán, en el norte, y otra, en el
sur, controlada por el gobierno colaboracionista <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=3&amp;idpil=6477127&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace> del mariscal <negrita>Philippe Pétain</negrita>. Su
sede se encontraba en <negrita>Vichy</negrita>.</p>
</destacadoTexto></destacado></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_05_CO_761AACF03AC64037BEC4FE940ED9E446">
<seccion2Titulo>La contraofensiva aliada (1942-1943)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>El avance de las tropas alemanas en la primera mitad de 1942 fue
imparable y el conflicto se extendió a otros puntos del planeta (la
URSS, África del Norte, océano Pacífico, etc.).</p>
<imagen src="CS_09_05_CO_IMG03_small.jpg">
<p>Aprovechando la situación en Europa, Italia atacó el Imperio colonial
británico en el <negrita>norte de África</negrita>. Después de sucesivas
derrotas, Alemania intervino para ayudar a Italia. Hitler envió un
cuerpo expedicionario comandado por el general <negrita>Erwin Rommel</negrita
>, los <cursiva>Afrika Korps</cursiva>, cuya misión fue combatir junto
al ejército italiano las fuerzas británicas. Rommel fue derrotado
en la batalla del Al-Alamain (1942) por los británicos, lo que significó
el fin de la expansión alemana en el norte de África.</p>
</imagen>
<p>El avance alemán en Rusia fue detenido por los ejércitos soviéticos
en la <negrita>batalla de Stalingrado</negrita> (1943), lo que permitió
iniciar la contraofensiva aliada desde el frente oriental.</p>
</seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_05_CO_AC4A302ECE7949E6A36EA5F96BE205BB">
<seccion2Titulo>La ofensiva aliada y la derrota del Eje (1943-1945)</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Tras la recuperación de África del Norte, se produjo el <negrita
>desembarco de Sicilia</negrita> (julio-agosto de 1943). Esto supuso
el comienzo de la conquista aliada de Italia. En noviembre, tuvo lugar
la <negrita>conferencia de Teherán</negrita>, donde los aliados acordaron
el desembarco de Normandía (6 de junio de 1944).</p>
<p>Si quieres saber más sobre el desembarco de Normandía, consulta
la información que ofrece la web del Instituto Nacional de Tecnologías
Educativas y de Formación del Profesorado (INTEF) <enlace
destino="http://alerce.pntic.mec.es/~pong0000/44-normandia.htm">[VER]</enlace
>.</p>
<p>A partir de ese momento, las tropas angloestadounidenses iniciaron
el avance hacia Berlín desde el frente occidental, mientras que los
rusos avanzaban desde el frente oriental. Las fuerzas del Eje quedaron
cercadas por el <negrita>avance aliado en Europa</negrita> y el <negrita
>avance estadounidense en el Pacífico</negrita>.</p>
<imagen ampliable="no" src="CS_09_05_CO_IMG04_small.jpg">
<p>En febrero de 1945, se celebró la conferencia de Yalta, donde las
potencias aliadas acordaron el reparto de Europa en zonas de influencia.
También programaron el ataque final sobre la capital alemana.</p>
</imagen>
<p>La guerra acabó en Europa tras la caída de Berlín en mayo de 1945.
Algunos meses después (julio-agosto), se celebró la <negrita>conferencia
de Potsdam</negrita>, en la que las potencias aliadas acordaron la <negrita
>división de Alemania</negrita> en <negrita>cuatro zonas de influencia</negrita
> controladas por Estados Unidos, Reino Unido, la URSS y Francia.</p>
<p>Por su lado, la guerra en el Pacífico acabó tras el lanzamiento
de las <negrita>bombas atómicas</negrita> sobre las ciudades japonesas
de <negrita>Hiroshima</negrita> y <negrita>Nagasaki</negrita> (agosto
de 1945). El ataque estadounidense obligó a Japón a rendirse de forma
incondicional.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_05_CO_Recurso090&amp;IdRecurso=RES-36DFE19B78C546C09BE8A30677ECEB37"
>El desarrollo del conflicto</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_05_CO_Recurso100&amp;IdRecurso=RES-781F4A03849644DE8D7C248879C6B207"
>Entiende el desarrollo de la Segunda Guerra Mundial en Europa</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_05_CO_7495A971050F4F83852E2D61B7E2C619">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_05_CO_Recurso110&amp;IdRecurso=RES-92A5DE17EE0E470D913CC52ABE723C9B"
>Refuerza tu aprendizaje: El desarrollo del conflicto</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_05_CO_46BED2905D4647758F7901EF20DE6A60">
<seccion1Titulo>Las consecuencias del conflicto</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>La Segunda Guerra Mundial se dio por concluida tras la rendición
japonesa el 14 de agosto de 1945. Las consecuencias del conflicto
fueron terribles, sobre todo a nivel humano y económico.</p>
<seccion2 id="S2_CS_09_05_CO_7495A971050F4F83852E2D61B7E2B598">
<seccion2Titulo>Las pérdidas humanas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>La guerra dejó cerca de <negrita>50 millones de muertos</negrita
> y un número indeterminado de heridos, mutilados, huérfanos y desplazados.
Es destacable, también, el hecho de que la mayoría de las víctimas
eran <negrita>civiles</negrita> que no participaron en la lucha armada.
A ello se sumó el <negrita>genocidio judío</negrita>, que representó
un fuerte <negrita>impacto moral</negrita>.</p>
<seccion3 id="S3_CS_09_05_CO_E4E38668FB414E1EAA6658F3086A5F94">
<seccion3Titulo>El genocidio judío</seccion3Titulo>
<seccion3Texto>
<p>El III Reich creó durante la Segunda Guerra Mundial una serie de
centros de detención destinados a encarcelar a los <negrita>opositores</negrita
> al régimen nazi (comunistas, socialistas, sindicalistas, etc.).
Luego vinieron <negrita>campos de concentración</negrita>, <negrita
>campos de trabajos forzados</negrita> y <negrita>campos de prisioneros</negrita
>.</p>
<p>Por otro lado, también deben tenerse en cuenta los <negrita>campos
de exterminio</negrita>, donde las autoridades nazis aplicaron la
llamada <negrita>“solución final”</negrita>. Esta “solución” implicaba,
según la ideología nazi, el exterminio de todos aquellos grupos étnicos
o minorías considerados inferiores a la <negrita>raza aria</negrita
>, en especial los <negrita>judíos</negrita> (también a gitanos, homosexuales,
etc.). Para ello, utilizaron las cámaras de gas.</p>
<imagen src="CS_09_05_CO_IMG05_small.jpg">
<p>El <negrita>genocidio judío</negrita> fue la persecución y el <negrita
>asesinato sistemático</negrita> que sufrieron en torno a seis <negrita
>millones de judíos</negrita> por parte del régimen nazi bajo el pretexto
de que eran una raza inferior que amenazaba la pureza aria. En ocasiones
también se hace referencia a este proceso como el <negrita>holocausto</negrita
> (sacrificio).</p>
</imagen>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_05_CO_Recurso120&amp;IdRecurso=RES-5E97AA41EF2E4DD7B16E9F89FB086C72"
>Conoce en qué consistió el genocidio judío</enlace>
</practica></seccion3Texto></seccion3></seccion2Texto></seccion2>
<seccion2 id="S2_CS_09_05_CO_516B2E29FC7545D3917618CCB488EDC0">
<seccion2Titulo>Las consecuencias económicas</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Tras la guerra, la <negrita>destrucción</negrita> que habían sufrido
las ciudades y todas las infraestructuras necesarias para el desarrollo
normal de los países provocó una drástica <negrita>disminución de
la capacidad de producción</negrita> y una gran necesidad de reconstrucción
que los países, empobrecidos a causa del conflicto, no podían asumir.
En ese sentido, fue imprescindible la <negrita>ayuda económica</negrita
> prestada por Estados Unidos mediante el <negrita>plan Marshall</negrita
> (1947).</p>
<destacado><destacadoTitulo>El plan Marshall</destacadoTitulo>
<destacadoTexto>
<p>El <negrita>plan Marshall</negrita> fue el nombre con el que se
conoció al <negritacursiva>European Recovery Program</negritacursiva
> (Programa de Recuperación Europea). Este tenía como objetivo prestar <negrita
>apoyo económico</negrita> a los países europeos para su reconstrucción.
Así, Estados Unidos impedía la insolvencia de los países de Europa,
la cual hubiera tenido consecuencias negativas para su economía y,
a la vez, era un sistema de <negrita>contención del comunismo</negrita
> ya que favorecía la <negrita>consolidación de regímenes democráticos</negrita
> como condición necesaria para recibir los préstamos.</p>
</destacadoTexto></destacado><profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_05_CO_Recurso130&amp;IdRecurso=RES-1ECF10051EB743DFB9ECF4F816E99E59"
>El Plan Marschall</enlace>
</profundiza></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_05_CO_6E18DE9FF7374F5690C2648913DCB9CF">
<seccion2Titulo>Los cambios políticos y territoriales</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>A nivel político-territorial, las potencias vencedoras acordaron
la <negrita>desmilitarización de Alemania</negrita> y su división
en <negrita>zonas de influencia</negrita>. También se celebraron los
juicios del proceso de <negrita>Nuremberg</negrita> contra los dirigentes
nazis, acusados de crímenes contra la humanidad.</p>
<p>Si quieres saber más sobre el proceso de Nuremberg, puedes consultar
la web Artehistoria <enlace
destino="http://www.artehistoria.jcyl.es/v2/contextos/4289.htm">[VER]</enlace
>.</p>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_05_CO_Recurso140&amp;IdRecurso=RES-9DD3C445403D4AEE9A6FA570D5542C22"
>El final de la guerra y sus consecuencias</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_05_CO_Recurso150&amp;IdRecurso=RES-BED440702D624BAB9807A4EBC76F9BFF"
>Identifica los hechos clave en la Segunda Guerra Mundial</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2><seccion2
id="S2_CS_09_05_CO_6E18DE9FF7374F5690C2648913DCC1DG">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_05_CO_Recurso160&amp;IdRecurso=RES-9848631CA53045FDA9921615B99836E6"
>Refuerza tu aprendizaje: Las consecuencias del conflicto</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_05_CO_F70D84D8418B44C294B03C74536D5B5C">
<seccion1Titulo>La creación de la ONU</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Durante la guerra y, en vista de los desastres que provocó, los
países aliados vieron la necesidad de crear un <negrita>organismo
internacional</negrita> que reemplazara la obsoleta Sociedad de Naciones <enlace
destino="/BCRedir.aspx?URL=/encyclopedia/default.asp?idpack=3&amp;idpil=7511685&amp;ruta=Buscador"
>[VER]</enlace>.</p>
<p>En junio de 1945, se celebró la <negrita>conferencia de San Francisco</negrita
>, donde nació la <negrita>Organización de las Naciones Unidas (ONU)</negrita
> con la misión de sustituir a la <negrita>Sociedad de Naciones</negrita
> y velar por la <negrita>paz mundial</negrita>.</p>
<recuerda><recuerdaTexto>
<p>Las principales instituciones de la ONU son:</p>
<listaSinNumerar>
<listaElemento>La <negrita>Asamblea General</negrita>: es un órgano
deliberativo. Se reúne una vez al año.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>Consejo de Seguridad</negrita>: se encarga
del mantenimiento de la paz y está compuesto por quince miembros,
cinco de ellos permanentes y con derecho a veto (Rusia, China, Francia,
Estados Unidos y Reino Unido).</listaElemento>
<listaElemento>La <negrita>Secretaría General</negrita>: atiende las
necesidades de los diferentes organismos que dependen de la ONU y
pone en práctica sus políticas.</listaElemento>
<listaElemento>El <negrita>Tribunal Internacional de Justicia</negrita
>: tribunal con jurisdicción sobre los Estados miembros de la ONU.</listaElemento>
</listaSinNumerar>
</recuerdaTexto></recuerda>
<table border="1"><caption>La Segunda Guerra Mundial</caption><colgroup
width="10*"></colgroup><colgroup width="46*"></colgroup>
<tbody>
<tr>
<td align="center"><negrita>CRONOLOGÍA</negrita></td>
<td align="center"><negrita>PRINCIPALES HITOS</negrita></td>
</tr>
<tr>
<td>1939</td>
<td>La invasión alemana de Polonia (1 de septiembre). El inicio del
conflicto (3 de septiembre).</td>
</tr>
<tr>
<td>1940</td>
<td>La ocupación alemana de Europa occidental (abril-junio). La batalla
de Inglaterra (julio-octubre).</td>
</tr>
<tr>
<td>1941</td>
<td>El inicio de la invasión alemana de la URSS (junio). El ataque
japonés a Pearl Harbour. Entrada de EUA en el conflicto (diciembre).</td>
</tr>
<tr>
<td>1942</td>
<td>El desembarco aliado en África del Norte.</td>
</tr>
<tr>
<td>1943</td>
<td>La victoria soviética en la batalla de Stalingrado (febrero).
El desembarco aliado en el sur de Italia (agosto).</td>
</tr>
<tr>
<td>1944</td>
<td>El desembarco de Normandía (junio).</td>
</tr>
<tr>
<td>1945</td>
<td>La caída de Berlín (mayo). Fin del conflicto en Europa. Las bombas
nucleares sobre Hiroshima y Nagasaki (agosto). El fin del conflicto
en el Pacífico.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<profundiza>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_05_CO_Recurso170&amp;IdRecurso=RES-984F323A104D46BCB84CCFFC33CB21E3"
>Cronología: la Segunda Guerra Mundial</enlace>
</profundiza><practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_05_CO_Recurso180&amp;IdRecurso=RES-C8C930F4258A4FA48D5D869A550B275A"
>Los hitos de la Segunda Guerra Mundial</enlace>
</practica><seccion2
id="S2_CS_09_05_CO_6E18DE9FF7374F5690C2648913DCF2AB">
<seccion2Titulo>Consolidación</seccion2Titulo>
<seccion2Texto>
<p>Actividades para consolidar lo que has aprendido en esta sección.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_05_CO_Recurso190&amp;IdRecurso=RES-57FD4496E444460382018CA682BD2ECD"
>Refuerza tu aprendizaje: La creación de la ONU</enlace>
</practica></seccion2Texto></seccion2></seccion1Texto></seccion1>
<seccion1 id="S1_CS_09_05_CO_5B6A8ADD5E20442F9FF6FA767D378FE1">
<seccion1Titulo>Competencias</seccion1Titulo>
<seccion1Texto>
<p>Pon a prueba tus capacidades y aplica lo aprendido con estos recursos.</p>
<practica>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_05_CO_Recurso200&amp;IdRecurso=RES-20D248263F234ED8BC6BCDC378BFF3AC"
>Competencias: análisis del testimonio de una víctima del genocidio</enlace>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_05_CO_Recurso210&amp;IdRecurso=RES-CC73C3988916473AA43D3919B8723A56"
>Proyecto: estudio de la Segunda Guerra Mundial en el Pacífico</enlace>
</practica></seccion1Texto></seccion1><masinformacion
id="MI_CS_09_05_CO_FC67152FBBE7462E9FA68EE03899C3D9"><mapaconceptual>
<enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_05_CO_Recurso230&amp;IdRecurso=RES-407B6F3ECE0445E9AECEE8B8AFB6B973"
>Mapa conceptual del tema La Segunda Guerra Mundial</enlace>
</mapaconceptual><autoevaluate><enlace
destino="/LoIdRedirect.aspx?LoId=CS_09_05_CO_Recurso240&amp;IdRecurso=RES-C0D24E8107454DD6BD5DCE74E6F23B3B"
>Evalúa tus conocimientos sobre el tema La Segunda Guerra Mundial</enlace>
</autoevaluate><enlacesreferencia>
<enlace
destino="http://iris.cnice.mec.es/kairos/ensenanzas/eso/actual/2g_mundial_01_00.html"
>Secuencia didáctica sobre la Segunda Guerra Mundial, ofrecida por
el proyecto Kairós del Instituto Nacional de Tecnologías Educativas
y de Formación del Profesorado (Ministerio de Educación, Cultura y
Deporte de España)</enlace>
<enlace
destino="http://www.elmundo.es/especiales/2009/09/internacional/segunda_guerra_mundial/index.html"
>Setenta años de la Segunda Guerra Mundial. Especial del periódico
español El Mundo.</enlace>
<enlace destino="http://www.ushmm.org/wlc/sp/">Enciclopedia del Holocausto.
Recurso con información sobre el genocidio judío ofrecido por el Museo
del Holocausto de Estados Unidos.</enlace>
</enlacesreferencia></masinformacion></libro>
